<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZKGIP-Nujna-005-2005-05-27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">47A45C73B9ECE6AEC12570070038A188</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0059F8E5AE5B1ADCC125700E004454E5</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=0059F8E5AE5B1ADCC125700E004454E5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZKGIP-Nujna-005-2005-05-27.OZKGIP" n="005">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2005-05-27"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZKGIP-Nujna-005-2005-05-27.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZKGIP-Nujna-005-2005-05-27.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">5. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(27. maj 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Alojz Sok, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.07 uri.</stage>


            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> poslanke in poslanci! Spoštovani predstavniki ministrstev! Spoštovani novinarji!</p>
               <p>Torej začenjam 5. nujno sejo odbora. Na podlagi drugega odstavka 48. člena. Torej v
               velikem salonu smo pač sklicali to sejo zato, ker je edino tukaj bil prostor. Moramo
               pa nekako do druge ure, ker je potem seja odbora za evropske zadeve, to zadevo
               končati, in mislim da nam bo tudi uspelo. Zato predlagam, da čim prej pričnemo s 5.
               nujno sejo.</p>
               <p>Dejansko sem pa sejo sklical na podlagi zahteve Liberalne demokracije, ki mi je
               18.5. poslala en dopis, v katerem so zahtevali sklic te nujne seje. Na tisti sklic
               sem jim odgovoril, da naj v skladu s poslovnikom predložijo ustrezno gradivo. No, še
               isti dan sem kot predsednik prejel nekaj časopisnih člankov, ki so pač pisali o tem
               uničevanju arhivov v zvezi s subvencijami. In potem sem si pač kot predsedujoči še
               vedno drznil in nekoliko počakal s sklicem seje, tako da smo dobili vsaj zapisnik
               upravne inšpekcije, da imamo neko osnovno, na podlagi katere se lahko potem ta seja
               dejansko izvrši, da ne bi samo neki časopisni članki pač služili za zasedanje odbora
               za kmetijstvo.</p>
               <p>Se pravi seja je sedaj pred nami. Na dnevnem redu je ena točka. In sicer predlog
               dnevnega reda je: obravnava problematike uničenja arhivov o razdeljevanju subvencij
               in drugih državnih pomoči v kmetijstvu, tako kot so predlagatelji to tudi zahtevali.
               Ničesar nisem spreminjal, ničesar tudi ne dodajal.</p>
               <p>Do 12. ure v skladu s poslovnikom nisem dobil predloga za širitev, niti za ukinitev
               te točke iz dnevnega reda. Tako da s tem ugotavljam, da je dnevni red današnje seje
               potrjen.</p>
               <p>Na sejo so pa vabljeni poslanski klub Liberalne demokracije Slovenije, s
               prvopodpisanim magistrom Antonom Ropom. Potem ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo
               in prehrano. Magistra Sonja Bukovec, direktorica Agencije za kmetijske trge in razvoj
               podeželja, ki je, mislim da včeraj, mislim da včeraj, ker sem jaz prejel danes,
               poslala eno svojo obrazložitev, kako pač agencija s to dokumentacijo posluje od
               takrat naprej, ko je bila akreditirana, in ko je sama prevzela to delo. Potem
               ministrstvo za finance. Mislim da ste ta dopis vsi dobili, če pa kdo ne, pa sem
               naročil, da se razmnoži in da se vam ga razdeli. Potem ministrstvo za finance.
               Ministrstvo za javno upravo. Gospa Marjana Štrikera, vodja upravne inšpekcije
               ministrstva za javno upravo. In pa Arhiv Republike Slovenije.</p>
               <p>Ugotavljam iz te liste, da je državni zbor sklepčen, oziroma imamo neka pooblastila.
               Lahko za magnetogram preberem, da je namesto gospoda Lojzeta Posedela po pooblastilu
               prisoten magister Milan Cvikl.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in uvodoma<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Imate proceduralni
               predlog. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dvoje gospod predsedujoči. Najprej seveda mislim, da je nekorektno, da pojasnjujete
               odboru državnega zbora, da je gradivo, ki je<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Prosim če podate proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Proceduralni predlog, da morate mene navesti tudi kot namestnika vodje poslanskega
               kluba, in drugič, da seveda poveste, da ste 18.5. dobili od nas gradivo, v katerem je
               ključni dokument odločba pooblaščenke za dostop do informacij javnega značaja. Zato
               da ne bodo poslanci, in pa prisotni na seji trdili, da smo mi v sami pobudi izhajali
               iz časopisnih člankov. Ključna je odločba pooblaščenke za dostop do informacij
               javnega značaja, zaradi česar se je ta zadeva tudi sprožila. Ob vseh ostalih
               dokumentih. Tako da bi bilo korektno, da poveste, da ste se potem tudi na podlagi
                  tega odločili za ta sklic
               nujne seje, do katere smo mi popolnoma upravičeni, čeprav smo si z vami kar nekaj
               časa dopisovali kje je in kje niso razlogi za sklic seje. Ampak seveda javni interes
               je izražen, da bi vi prvi podpisani to morali, oziroma prvi to narediti, pa je vsem
               jasno.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej proceduralni predlog je bil, da vas seznanim, da je bila gradivu
               predložena tudi odločba pooblaščenke, mislim da ste vsi tudi to prejeli, in se
               gospodu Cviklu zahvaljujem, da me je dopolnil v tej uvodni obrazložitvi.</p>
               <p>Torej, če smo s tem izčrpali proceduralne predloge, ali ime še kdo kakšen
               proceduralni predlog? V kolikor ne<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Še kolega Zagorac.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZagoracBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Glede na zelo perečo problematiko, oziroma kar lahko imenujemo že
               skoraj afera, bi bilo zelo smiselno, glede na to, da gre za izgubo enih zelo
               pomembnih dokumentov, ki pričajo tudi o visokem številu finančnih sredstev, ki naj bi
               jih nekdo dobil, mi ne moremo sedaj vedeti kako so bila ta finančna sredstva
               razdeljena. In glede na to, da vsak minister, ki nastopi funkcijo, naredi tudi
               primopredajo svojih poslov in mislim da bi bilo zelo zanimivo ali pa dobro za ta
               odbor, če bi tudi aktualna ministrica na tem odboru prisostvovala. In če se le da, bi
               prosil, da bi zagotovili tudi njeno prisotnost. Ker pač vsak ima svoje prepričanje,
               in tudi mišljenje, mogoče tudi o deljeni krivdi. Glede na to, da je pa tudi sama
               takrat delala na resornem ministrstvu, ko so ti arhivi izginjali, bi bilo to zelo
               zanimivo slišati tudi njeno mnenje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej to je dejansko bil proceduralni predlog, vendar vas moram
               obvestiti, in to sem vas seveda tudi mislil preden bi dal besedo predstavniku
               ministrstva za kmetijstvo, da nas je tako ministrica obvestila, kot tudi generalna
               sekretarka vlade, da ministrica pooblašča, da na tej seji v njenem svojstvu
               sodelujeta magister Franci But in pa gospod Janez Pevec, generalni sekretar. Tako da
               je po tej plati pravno-formalno izpolnjen poslovniški pogoj in seveda jemljem ta vaš
               predlog na znanje, ne bom pa ga dal v potrditev, ker je poslovniško temu
               zadoščeno.</p>
               <p>Hvala lepa. Gospod Sajovic še želi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SajovicBorut">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Jaz imam tudi proceduralno. Mislim da bo razprava bolj kvalitetna in pa bolj
               strokovna, če v razpravi sodeluje tudi tukaj prisotni bivši minister za kmetijstvo,
               gozdarstvo in pa prehrano, gospod Ciril Smrkolj. Mislim da je v interesu slovenskega
               kmetijstva in pa davkoplačevalcev, da tu opravimo kvalitetno razpravo in bi prosil
               tudi o tem, glede na to, da ni bil med vabljenimi, da vsi tisti, ki imajo željo
               sodelovati v razpravi, zadeve razjasniti, zadeve izboljšati, da tu sodelujejo. In pa
               proceduralno pa tudi nasprotujem temu, da smo že v uvodu rekli, da naj bi bila
               razprava zaključena do 14. ure. Lahko smo gotovi ob 13. uri, lahko pa tudi ob petih
               popoldne ne. Danes je pomemben sestanek. Treba si je naliti čistega vina, in zadeve
               spraviti korak naprej. Zato mislim, da je v petek v tem državnem zboru dovolj
               prostora, da če še kakšen odbor zaseda, da se najde prosto mesto tudi drugje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, prej ko bomo končali s proceduralnimi predlogi, prej bomo
               začeli z razpravo. Če pa je sedaj to namen, da s proceduralnimi predlogi zavlačujemo,
               potem ne morem nič narediti, torej vsak ima po poslovniku možnost podati proceduralni
               predlog.</p>
               <p>Kar se pa tiče vabljenih na sejo, pa vam moram povedati, da pač 101. člen določa, da
               predsedujoči določi, kdo je lahko poleg poslancev navzoč na seji, ali delu seje, ki
               poteka. Sicer to piše brez navzočnosti javnosti, ampak, ali delu seje.</p>
               <p>Tako da, glede na to, da poročilo upravne inšpekcije nikjer ne omenja, ne bivšega,
               ne sedanjega kmetijskega ministra, sem se pač odločil, da na sejo vabim, tako kot je
               predlagano s sklicem. Še kdo
               želi besedo? V kolikor ne, potem dejansko predlagam, da preidemo na razpravo. Dajem
               besedo predstavniku poslanskega kluba Liberalne demokracije Slovenije, sedaj
               prvopodpisanega ni tukaj, verjetno bo, potem kdo drug prevzel obrazložitev. Prosim.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SajovicBorut">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči za besedo. Lep prijazen pozdrav tudi vsem prisotnim v
               imenu poslanskega kluba Liberalne demokracije.</p>
               <p>Sedaj dejstvo je, da afera z izgubljenimi arhivi meče dokaj slabo luč predvsem na
               znoj in pa žulje slovenskega kmeta in pa seveda se je tudi nezaupanje med slovenske
               davkoplačevalce, ki za to področje, ki ima brez takšnih afer obilico težav, to
               zaupanje je ključnega pomena.</p>
               <p>Slovensko kmetijstvo z vstopom v Evropo preživlja težke čase in pa očitno je, da pač
               na slovenskih njivah poleg številnih dobrih rastlin zraslo tudi nekaj plevela in pa z
               besedami teh zadev in pa tega plevela ne bomo rešili in zato predlagam, da preidemo
               od besed k dejanjem in to je bil tudi edini namen naše pobude za sklic izredne seje,
               kajti te zadeve so se po medijih in pa v slovenski javnosti vrtele že predolgo časa,
               mislim da so škodljive in moramo preiti k njihovemu reševanju. Sedaj seveda, da v
               kratkem povzamem njihov izvor.</p>
               <p>Jaz seveda konec lanskega leta prosilec pri pooblaščenki za dostop do informacij
               javnega značaja se je pritožil na odločbo ministrstva za kmetijstvo in prehrano in
               takrat je bilo seveda ugotovljeno, da v njegovi vlogi za to, kakšne subvencije so
               bile v Slovenije izplačane posameznikom v zadnjih nekaj 5, 10 ali pa več letih, da
               enostavno tega ni mogoče dobiti, ker so nekateri od teh arhivov izginili, zato smo v
               poslanskem klubu mnenja, da je potrebno to problematiko obravnavati na odboru, kajti
               ta odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano je ustanovljen predvsem z nalogo, da
               spremlja stanje na področju kmetijstva, gozdarstva in prehrane in zato smo veseli, da
               je kljub začetnim težavam do tega sklica prišlo.</p>
               <p>Kljub zadovoljstvu ob sklicu te nujne seje pa moramo izraziti presenečenje nad
               dejstvom, da kljub našemu izrecnemu predlogu, da se na seji zagotoviti tudi
               prisotnost bivših ministrov za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano iz obdobja 1990 do
               leta 2000 ni teh ministrov za našo mizo. Prav bivši ministri pa lahko še kako
               pomagajo pri razjasnjevanju te problematike.</p>
               <p>Ker je od naše zahteve za sklic nujne seje postal javen tudi zapisnik o opravljenem
               inšpekcijskem nadzoru želimo v poslanskem klubu LDS še posebej opozoriti na neki drug
               dokument in sicer na predhodno poročilo računskega sodišča o opravljeni začetni
               reviziji ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano iz leta 1996, v katerem je
               računsko sodišče ugotovilo tudi naslednje, dobesedno citiram.</p>
               <p><q>"Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano je oddalo določena tehnična in
               administrativna dela s pogodbo izvajalcu poslovnemu združenju prehrane Slovenije,
               vendar ni ob enem preneslo tudi javnih pooblastil. S sklenitvijo pogodbe se niso
               zagotovili pogoji za arhiviranje celotne dokumentacije, ki je na razpolago na
               poslovnem združenju prehrane Slovenije. Za zahtevke, ki jih preverja izvajalec sam
               niso vzpostavljeni kontrolni mehanizmi, ki bi omogočili ugotavljanje in namembnost
               črpanja proračunskih postavk."</q> - konec navedbe. Računsko sodišče pa je v zvezi s tem
                   priporočilo še naslednje.
               <q>"Vsa opravila povezana z izvajanjem uredbe, ki so predmet pogodbe s poslovnim
               združenjem prehrane Slovenije naj se prenesejo na ministrstvo za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano."</q> Kasneje se je na tem ministrstvu oglasila tudi proračunska
               inšpekcija ministrstva za finance in pa te navedbe tudi potrdila. Zato, smo v
               poslanskem klubu Liberalne demokracije trdno prepričani, da krivdo za nastalo
               situacijo ni moč prenašati na nekoga izven ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano.</p>
               <p>Omenjeno ministrstvo je bilo najmanj dvakrat opozorjeno na nezakonitosti in
               nepravilnosti v njihovem delovanju, da je za kaj te opozorila niso bila upoštevana,
               istočasno pa tudi trdili na ministrstvu namreč, da se te nepravilnosti odpravljajo pa
               morajo pač povedati tisti, ki nam bodo to zgodbo razjasnili in ki so v tistem obdobju
               to zgodbo seveda vodili.</p>
               <p>Neka sklicevanja na odgovornost predsednika takratne vlade, ki je na ministrstvu za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano izvedlo inšpekcijski pregled na področju subvencij
               in drugih državnih pomoči je zgolj izogniti se odgovornosti in pa pozornost javnosti
               preusmeriti na neke druge teme, kajti tu smo mnenja, da ne gre za neko kolektivno
               odgovornost pač pa, da moramo zadeve rešiti seveda znotraj konkretnega ministrstva,
               ne bežimo pa nikakor ne odgovornosti vlade, ki smo jo v tistem trenutku vodili, še
               celo več, nam, ki smo vlado vodili je najprej in pa v prvem interesu, da zgodbi
               pridemo do konca.</p>
               <p>Zato, v poslanskem klubu LDS pričakujemo, da nam bodo prisotni na današnji nujni
               seji predstavili svoj pogled na to problematiko kot tudi tisti, ki smo zahtevali
               sklic te nujne seje predlagamo, da odbor po končani razpravi sprejme neko priporočilo
               vladi Republike Slovenije in sicer, ki naj bi se glasilo približno takole: <q>"Da naš
               odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga vladi Republike Slovenije, da
               ugotovi. Prvič, natančen obseg uničenih arhivov o razdeljevanju subvencij in drugih
               državnih pomoči v kmetijstvu ter o tem obvesti javnost ter na podlagi podatkov, ki se
               pridobijo od institucij, ki so opravljale naloge plačilnega agenta pri izplačevanju
               teh subvencij in drugih državnih pomoči, naj citiram samo nekatere, to se pravi, te
               podatke lahko dobimo na ministrstvu za finance, pri kmetijskih zadrugah, pri bivših
               hranilno kreditnih službah, pri deželni banki Slovenije itd. in da skušamo v čim
               večji meri rekonstruirati uničene arhive."</q> Seveda se pa že v začetku pa vgrajujemo od
               namigov, da je do uničevanja arhivov prišlo, zaradi prekrivanja nepravilnosti pri
               razdeljevanju subvencij in pa drugih državnih pomoči v kmetijstvu. Če se bo tekom
               razprave pokazalo, da je mogoče temu vseeno bilo tako pa bo seveda potrebno te zadeve
               pa razčiščevati na kakšni drugi komisiji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predlagatelju za to uvodno obrazložitev. Naj k temu dodam, da si seveda
               vsi želimo objektivno informacijo in pa tudi rekonstrukcijo dohodkov v kolikor je
               seveda to možno in mislim, da bo tudi razprava šla v tej smeri. Še enkrat povem, da
               mi je kot predsedujočemu žal, da mogoče nismo počakali, da bi dobili tudi s strani
               ministrstva za javno upravo poročilo vlade na to temo, pač, jaz sem moral, zaradi
               zahteve po sklicu nujne seje to sejo v roku sklicati in še enkrat povem, da pač nisem
               vabil bivših ministrov na to sejo, ne gospoda Smrkulja, ne koga drugega, ker bi sicer
               moral iz istih razlogov povabiti na sejo tudi mogoče gospoda Drnovška in pa gospoda
                  Ropa. Vsekakor je seveda
               jasno, da je vlada v vsakem primeru za vse postopke odgovorna kot celota. Torej tukaj
               se ne morem, sicer to ni pomembno, če se jaz z vami strinjam, ali pa ne, ampak moram
               to povedati, da se pač ne morem strinjati s to ugotovitvijo, da je za to področje
               izključno odgovoren samo nek resorni minister. Jaz mislim da je za področje kako se
               ravna z javnimi financami, pa ne samo na področju kmetijstva, ampak še marsikje,
               predvsem tudi na področju gospodarstva, da je pravzaprav za to odgovorna vlada kot
               celota. In pa seveda v prvi vrsti predsednik vlade.</p>
               <p>Jaz bi sedaj, če dovolite, po tem spisku vabljenih, dal besedo predstavniku
               ministrstva za kmetijstvo. Že prej sem pa omenil, da je ministrica pooblastila, da na
               tej seji v svojstvu ministrstva delujeta sekretar, magister But in pa generalni
               sekretar gospod Janez Pevec. Pa vam, gospod But, predajam besedo. Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Če dovolite, bom jaz poskušal približno
               rekonstruirati stvar dogodkov, tako kot jih pač vidimo na ministrstvu. In kot smo pač
               poskušali tudi v zadnjih tednih zadevi priti dokončno čim bolj do dna. Predvsem bom
               tudi na koncu povedal, kako je s tem, katere podatke smo kljub vsemu uspeli že do
               sedaj natančno dobiti skupaj.</p>
               <p>Ampak če dovolite. Celotna zgodba <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> kmetijstva je pravzaprav
               zelo pisana. Tako da najprej v štartu, mi smo prepričani na ministrstvu, da dokument,
               ki ga je izdala pooblaščenka, je praktično neizvedljiv iz nekaterih preprostih
               razlogov. Kajti če najprej pogledamo 80. leta, to se pravi tam po letu 1980, se je v
               bistvu najprej sprejel zakon o usposabljanju zemljišč. In takrat so se v okviru zveze
               vodnih skupnosti odbora za melioracije začele prvič izvajati agrarne operacije. Od
               namakanj, osuševanj, komasacij, agromelioracij, nekaterih drugih zemljiških operacij.
               Tudi te operacije je izvajala zveza vodnih skupnosti, ki je potem prenehala kasneje
               obstajati. Subvencije, ki so se takrat začele plačevati, je izvajala
               kmetijsko-živilska razvojna skupnost. Za njimi je njihovo delo prevzelo poslovno
               združenje prehrane Slovenije. V Beogradu so se izplačevale izvozne podpore in
               nekateri drugi ukrepi. Preko zveznega nivoja. Investicije, tiste, ki so pač bile, so
               se izplačevale preko kmetijsko-živilske razvojne skupnosti. Komite za kmetijstvo,
               oziroma kako se je pač imenovalo ministrstvo, republiški komite za kmetijstvo, sam v
               bistvu ni izvajal nobenih ukrepov. Tako da to so osemdeseta leta.</p>
               <p>Prvo kot prvo, če gremo potem, ali do vključno datuma, ko je Slovenija postala
               samostojna. Prvo kot prvo zagotovo nobenih tistih evidenc, ali kakršnihkoli drugih
               dokumentov trajne ali netrajne vrednosti, ki so bile v Beogradu, nikoli niso bile
               predane v Slovenijo. To je prvo. Potem je s konstruiranjem države Republike Slovenije
               nastalo ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Naloge zveze vodnih
               skupnosti, oziroma odbora za melioracije, so se prenesle na ministrstvo, na novo
               ustanovljeni oddelek <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ali oddelek za celostni razvoj podeželja,
               ki ga je takrat vodil že sedaj pokojni gospod.</p>
               <p>In kot prvo bi rad povedal, da je dokumentacija za vse ukrepe, to se pravi od
               takrat, do nastanka agencije za kmetijske trge in razvoj podeželja, pri nekaterih
               ukrepih pa celo še eno leto ali dve kasneje, vsa dokumentacija za vse ukrepe, ki se
               nanašajo na zemljiške operacije, od osuševanja, namakanja, komasacij, agromelioracij,
               ureditve pašnikov in drugih aktivnosti, kot tudi ukrepe, takrat imenovanega, tako
               imenovanega vertikalnega razvoja podeželja, to so lokalna infrastruktura, oziroma
               ceste, vodovodi, vse tisto kar
               so občine prejemale, kulturna in naravna dediščina. Podobno. Občine in posamezniki.
               Potem obnova vasi, občine in posamezniki. In še številni drugi ukrepi iz tega paketa
               so se torej od ustanovitve ministrstva, po prenosu iz prej omenjene zveze vodnih
               skupnosti, do prenosa na agencijo, večinoma leta 2000, ali 2001, nekaterih ukrepov
               šele leta 2002, iz tega področja, so se izvajale na ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano. In vsa dokumentacija, kar je v zvezi s tem, nesporno obstaja.
               Nikoli ni bila nikamor prenašana. In tudi nikoli uničevana. To je prvo.</p>
               <p>Drugo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če leta navedete.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Kako?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Letnice če še navedete.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Ja, leta 1991, ko je nastalo ministrstvo, sedaj jaz ne vem, jaz moram poudariti, da
               jaz takrat se res nisem ukvarjal s kmetijstvom, niti toliko kot nič. In sem se
               ukvarjal z drugimi stvarmi. Ampak jaz sem pač, rekapituliram tisto, kar smo
               rekapitulirali na ministrstvu skupaj z drugimi organi in kar smo pač zbrali skupaj,
               kakšen je redosled dogodkov. Jaz jih ne ocenjujem, ali so bili pravno veljavni, ali
               pravilni ali ne. To je stvar drugih. Jaz samo ugotavljam pač nekatera dejstva. Upam
               da so, da ni kakšno, da so tudi datumi dovolj točni. Ampak skratka, tam leta 1992 so
               se v bistvu dejansko že izvajali številni ti ukrepi. In so se izvajali zagotovo do
               leta, vključno leta 2000 iz tega paketa vsi na ministrstvu. In so se pozneje,
               večinoma leta 2001, nekaj pa še leta 2002, prenesli na agencijo.</p>
               <p>Torej, vsa ta dokumentacija tam nesporno obstaja.</p>
               <p>Morda povem še to, kako so potekali pa postopki. Ne, to eno, tisto pa je drugo.</p>
               <p>Subvencije. Subvencije, kakršne pač takrat so bile, je po prenehanju obstojanja
               kmetijsko-živilske razvojne skupnosti v imenu ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo
               in prehrano izvajalo poslovno združenje prehrane Slovenije, za kar se je vsako leto
               sklenila pogodba o izvajanju tehničnih in administrativnih nalog. In ta pogodba je
               bila rezultat uredbe vlade, ki pa je zavestno delala protipravno, kot sedaj
               ugotavlja. Ampak poudarjam, zavestno, s polnim in 100% soglasjem vlade kot celote, in
               po navodilu, in popolnem 100% soglasju službe vlade za zakonodajo. Če je to bilo
               protipravno, jaz ne morem odločati. Ampak takrat je bila takšna pravna praksa, da so
               se aktivnosti subvencijskih ukrepov izvajale mimo zakona o upravnem postopku. To
               pomeni na poseben način.</p>
               <p>Kaj to po domače povedano pomeni? Da so se subvencije, kakršne so pač takrat bile,
               kot na primer, če jih nekaj naštejem. Podpora za rejo krav, kobil, ovac, koz. Ukrepi
               za stabilizacijo trga. Kompenzacijska plačila, kakšna so pač takrat bila, vezana na
               kilogram ali na liter. Izravnava stroškov pri zunanjem trgu. Plave ribe. Pokrivanje
               razlike predkupne cene sladkorne pese. Podpora pridelavi semenskih žit. Stroški
               analize. Pa še nekateri drugi. Ti ukrepi so imeli subvencijski značaj. In kaj je
               tisto, kar smo tudi v bistvu ugotovili? Da je najprej vlada sprejela uredbo, in
               zaradi možnosti izvedbe postopka, tako pač piše tudi v obrazložitvi, se je določil
               postopek, ki je bil drugačen od postopka, ki ga določa ZUP. Skratka zavestno in na
               osnovi sklepa vlade, in nič se ni nihče na ministrstvu sam izmislil.</p>
               <p>Potem na osnovi tega se je v bistvu izvajalo tako. Da se je objavil v Uradnem listu
               razpis. V razpisu so bili navedeni obrazci, in ljudje, ki so kandidirali za
               subvencijske denarje, so izpolnili ta obrazec in ga posredovali poslovnemu združenju
               prehrane Slovenije, in oni so potem te obrazce pogledali. Ampak ja to ne vem, ker
               nisem tam sodeloval. Ampak bodo lahko drugi še potem bolj podrobno povedali, če bodo
               vprašanja. In oni so pač tam odobrili, če je pozitivno ja, če ni, ne. To pomeni, da
               se za subvencije v bistvu nikoli niso izdajale niti odločbe, niti sklepi. Kar bi
               sicer zahteval zakon o pravnem postopku. To pomeni zavestno se to nikoli ni delalo.
               Zato seveda tudi takega trajnega materiala, trajne vrednosti do leta 2000 za
               subvencije nikoli ni moglo biti, ker se nikoli niso izdajale.  Kakšne evidence so se delale ali ne, o tem lahko
               takratni direktor gospod Muhič kasneje več obrazloži. Skratka, to je bilo tako, ampak
               potem se je na PZP-ju, če skrajšam kratico za njih, da bo lažje, naredil spisek
               prejemnikov in ta spisek se je posredoval na ministrstvo ministru in s podpisom
               ministra se je potem šlo v izplačilo, izplačilo je vršilo pa ministrstvo za finance,
               sektor za javno računovodstvo. In tukaj bi še rad opozoril, da je verjetno zelo težko
               karkoli goljufat, če bi že kdo pomislil pri subvencijah iz preprostega razloga, ker
               pri subvencijah, če je imel nekdo 1000 kilogramov mesa je dobil podporo 1000
               kilogramov krat 2 SIT pika. Če je imel 2000 kilogramov mleka, je dobil toliko krat
               toliko je toliko. Če je imel toliko izvoza jogurta, je dobil toliko krat toliko je
               toliko, kar pa seveda v ničemer ne opravičujem, mislim po eni strani, ampak prosim,
               jaz to težko sodim, tako je bil postopek in tak je bil pravni okvir. To je kar se
               tega tiče. In to je potekalo vse do prenosa na agencijo. Potem nadalje. Investicije
               so bili tretji sklop. Investicije so se ravno tako prenesle iz prej omenjene
               kmetijsko-živilsko razvojne skupnosti, so se prenesle pa tako, delno na ministrstvo
               za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, delno na PZP. Medtem, ko je leta 1998 oziroma
               1997, zdaj ne vem točni datum, tukaj so mi oba napisali, del ukrepov bil prenešen v
               izvajanje pred tem ustanovljenemu skladu za regionalni razvoj in ohranjanje
               posebnosti podeželja v Ribnici. Skratka, ti ukrepi v Ribnici od leta, mislim, da 1997
               ali 1998 so se izvajali za namene nepovratnih sredstev za investicijo v obnovo
               kmetijskim gospodarstvom in tako naprej, pa dopolnilne dejavnosti oziroma oni so
               izplačevali bodisi nepovratna sredstva ali dajali dolgoročni kredit ali pa oboje v
               kombinaciji, ministrstvo je pa v ta namen imelo ravno tako svoj ukrep regresiranje
               obrestne mere, ki jo je pod ugodnimi pogoji dajal sklad za regionalni razvoj v
               Ribnici. Medtem, ko na samem ministrstvu so se od začetka pa do prenosa na agencijo
               za kmetijske trge razvoj podeželja ohranili številni ukrepi oziroma jaz imam tukaj
               natančni spisek, ki kaže, da se je pravzaprav manj kot ena tretjina ukrepov izvajala
               preko PZP-ja in drugi ukrepi, govorim po finančnem obsegu, jaz se preračunal v
               finančni paket, ostalo pa se izvajalo direktno preko ministrstva ali kasneje preko
               sklada za regionalni razvoj in ohranjanje posebnosti podeželja v Ribnici. Skratka,
               recimo ukrepi kot so obnova vinogradov, hladilnice, obnova sadovnjakov, jagodičevja,
               trajni nasadi so se vedno v celoti do prenosa na agencijo izvajali na ministrstvu za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. In jaz sem se potem trudil za to, da najdemo te
               arhive natančno <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage>. pri dotičnih ljudeh in vsi ti arhivi seveda tudi
               obstajajo, razen za prva leta 1993, 1994, 1995, ko se nekateri ukrepi še niso
               izvajali ali pa se še ti arhivi niso našli oziroma so v postopku iskanja. Direktno
               povem tako kot je. In seveda tukaj nikoli ni PZP nič delal, nikoli se nič ni
               prenašalo na agencijo in torej tudi nikoli nič ni moglo v narekovaju uničevati, do
               tega še pridemo, tukaj je seveda ministrstvo v vseh teh letih od 1990-2000 skrbno
               ravnalo s tem arhivom. O tem pa je treba, če bo kakšno vprašanje, lahko pa tudi še
               drugi odgovarjajo. To je kar se tiče tega. Medtem, ko ukrepi, ki sem jih prej naštel
               oziroma nekateri ukrepi investicij so se pa izvajali preko poslovnega združenja
               PZP-ja. Postopki so bili pa takšni. Najprej je bila, kot rečeno, zopet uredba vlade,
               ki je določala postopke, ki so bili drugačni in mimo ZUP-a, nadalje, na osnovi tega
               se je naredil razpis, razpis je bil objavljen v uradnem listu, pisalo je kam se dajo
               vloge in na kakšen način in tako naprej, potem pa je vsak ukrep imel svojo komisijo,
               komisija je bila sestavljena iz ljudi, iz ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano in nekaterih drugih ministrstvo, odvisno od ukrepa, ki so bili praviloma v
               manjšini in ljudi izven, ki so bile neodvisni so predstavljali različne stroke,
               različne institucije, fakultete, eno, drugo, tretje in četrto. In ta komisija je
               delala na osnovi kriterijev, ki so bili določeni v uradnem listu, seveda so ti
               kriteriji lahko vedno subjektivni, ampak za razliko od subvencij, ker so denar dobili
               vsi, ki so izpolnjevali  vlogo,
               je pri investicijah denar dobil tisti obseg ljudi do višine denarja, kot je bil na
               razpolago za nek ukrep. Torej, če je bilo, na primer, denarja 3 milijarde in je bilo
               prosilcev za 8 milijard, je potem komisija na osnovi kriterijev, ki so bili v Uradnem
               listu objavljeni, ugotovila, kateri paket, je točkovala, in kateri so tisti programi,
               ki so najbolj razvojno usmerjeni in tako naprej, naredila spisek in potem spisek dala
               pristojnemu ministru za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano; to je bilo vsaj do leta
               2000. Potem je pristojni minister za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano ta spisek
               podpisal, in ko je podpisal ta spisek, je s tem formalno se začel postopek izplačila.
               Tu opozarjam, da smo ugotovili, da se prva leta tudi pri investicijah ni izdajalo
               sklepov ali odločb. Vendar se je to zelo hitro začelo, mislim, da že tam leta 1996,
               izdajati sklepe in odločbe, torej tiste nujne dokumente, ki jih tudi ZUP narekuje in
               jih zahteva. In so v bistvu poleg evidenc dokumenti trajnega značaja.</p>
               <p>Na kaj bi rad opozoril? Po tem, kar smo ugotovili, tudi izhajajoč iz zapisnikov -
               torej, vse, kar je delalo ministrstvo za kmetijstvo, obstaja na ministrstvu, od leta
               1992 oziroma od začetka ukrepa. Kar je bilo prej v Beogradu, ni, ker nikoli ni bilo
               preneseno. Kar je v Ribnici in kar je izvajala Ribnica, mora biti tam. Kar je
               izvajalo pa PZP, se je pa v bistvu - pri tem lahko potem gospodje, ki so takrat
               delali, bolj natančno povedo -, kolikor je meni znano in izhaja nekaj iz zapisnika,
               nekaj pa iz ustnega poročanja, da se je, mislim, da leta 1993, ali katerega leta,
               zrušil nek strop - ali leta 1992 - in se je vsa dokumentacija za nazaj, po domače
               povedano, odpeljala na deponijo in torej teh arhivov tudi ne more biti; govorim o
               tistih dokumentih, ki so tam bili. Medtem ko izhaja iz zapisnika o prenosu
               dokumentacije investicijskih namenov na agencijo - se pravi, ko je agencija dobila to
               zgodbo -, pač tukaj piše, da je bilo gradivo do vključno leta 1994 že uničeno in
               postopek je izvedlo ministrstvo. Torej, tisto gradivo nikoli na agencijo ni bilo
               preneseno. Torej, agencija je, kar se investicijskega gradiva tiče, dobila gradivo
               vključno z letom 1995 in - kar bi rad izrecno povedal - vse gradivo, ki je bilo
               preneseno, do zadnjega tudi obstaja in niti eno ni bilo uničeno. Zato je bila tista
               prva informacija, ki je bila podana v javnosti, absolutno nepopolna in ne ravno točna
               in je verjetno povzročila tudi malce zmede; to je tudi ena od ugotovitev. Skratka,
               vsa dokumentacija, ki se nanaša na investicije in tudi iz tega paketa, ki ga je
               izvajal PZP, obstaja na agenciji za kmetijske trge in razvoj podeželja.</p>
               <p>Torej, to so bila devetdeseta leta. Ne spuščam se v ocene, kaj je bilo prav in kaj
               ne, samo govorim pač o dejstvih. Lahko pa še enkrat poudarim, da smo na ministrstvu
               prepričani, da se je delalo in izvajalo skladno s takrat veljavno zakonodajo.</p>
               <p>Po letu 2000 je bila ustanovljena agencija, v prvi polovici leta je bila
               ustanovljena agencija. Takrat je vlada Republike Slovenije imenovala mene, kot Franca
               Buta, za vršilca dolžnosti direktorja agencije za kmetijske trge in razvoj podeželja.
               Sam sem pred tem bil že, kot je verjetno znano, državni sekretar in kot državni
               sekretar sem se zlasti ukvarjal z izvedbo, skupaj z ministrom Smrkoljem, z uvedbo
               reforme kmetijske politike, ki smo jo v letu 2000 tudi prvič začeli uvajati in ki je
               v celoti harmonizirana z ukrepi Evropske unije. Kot veste, sem bil v tistem času tudi
               pogajalec z Evropsko unijo in sem se pogajal kot namestnik dr. Janeza Potočnika,
               današnjega komisarja, sem praktično skoraj vsak teden vsaj polovico časa preživel v
               Bruslju na pogajanjih. Pogajalec sem ostal kljub temu, da sem bil potem minister, do
               konca, ko smo v Kopenhagnu zaključili pogajanja. In upam, da vsaj kar se pogajalskega
               dela tiče, nisem bil kakšen, kako se temu reče, plevelj, pač pa koristno žito, ker so
               bili rezultati pogajalstva dobri, in denar, ki ga danes dobimo, je tudi rezultat
               pogajanj. Dobro, to je bila - pa se opravičujem - verjetno res subjektivna ocena,
               ampak glede na javne diskusije sem si jo pač privoščil in se opravičujem za njo. No,
               takrat sem bil torej imenovan za vršilca dolžnosti  direktorja. Ob tem sem še ostal naprej pogajalec z
               Evropsko unijo in član pogajalske skupine. In kot direktorja me je vlada zadolžila in
               pač rekla, tule ste, seveda ob dobrem sodelovanju ministra Smrkolja takrat, ki je
               ponudil določeno število ljudi z ministrstva, in ob ljudeh, ki so vsi - takrat je
               prenehala s sklepom vlade obstajati PZP, ali ne vem s kakšnim sklepom, se opravičujem
               - s sklepom skupščine ustanovitelja združenja. Prenehal je obstajati PZP in vsi
               ljudje so bili preneseni na agencijo. V bistvu, ko smo prišli na agencijo, bi kot
               prvo rad poudaril, od nas je celotna slovenska javnost, in mediji in kmetje, na
               desettisoče kmetov, politika in vsi so pričakovali eno skoraj nemogočo stvar: da iz
               nič na agenciji ustvarimo institucijo, ki bo tistega leta na zelo prezenten način
               prvič izplačala subvencije po evropskem sistemu <stage>(eko nič, eko ena, dva, tri in tako
               naprej, kar smo se pač takrat izmislili)</stage>. In to nam je tudi uspelo in to smo tudi
               naredili. In ljudje so to dobili in postopki so stekli; to nalogo smo opravili.</p>
               <p>No, potem sem bil kot vršilec dolžnosti direktorja soočen z nekim dejstvom: da je s
               strani ministrstva bil na agencijo posredovan arhiv PZP, ki je vseboval arhivska
               gradiva, ki se pač nanašajo na vse tisto, kar sem prej omenil in kar je zapisano v
               tako imenovanem primopredajnem zapisniku za vse ukrepe. Ne bom jih več našteval, ker
               bo preveč dolgočasno; če koga to zanima, se to lahko pogleda. No, in potem smo
               sklicali sestanek, na katerega so bili vabljeni predstavniki - trije predstavniki
               agencije, dva predstavnika ministrstva na čelu z gospodom generalnim sekretarjem,
               gospod Muhič kot takrat odhajajoči direktor PZP. In na tem sestanku smo pač zapisali
               vse, kar tu notri piše. Potem smo pa naredili še en sestanek, kamor smo vabili tudi
               Arhiv Republike Slovenije. In na tem sestanku je bilo ugotovljeno - narejen je
               zapisnik -, da gradiva do leta 1994 ni, ker je bilo že prej uničeno, in tako naprej
               in tako naprej. In predlagano je bilo, da naj pristojni predstojnik agencije - to
               pomeni, v.d. direktorja - podpiše, pripravi skladno z zakonodajo sklep o rokih
               hrambe. Zdaj smo pa pri tej zgodbi, ki je povzročala največ prahu. No, in potem v
               bistvu izhajamo iz naslednjega. Najprej je bila uredba o pisarniškem poslovanju in
               dolžnostih upravnih organov do dokumentarnega gradiva, ki govori, kaj je gradivo
               trajnega značaja, kaj ni trajnega značaja in tako naprej. V 54. členu pa nalaga
               ministrom oziroma predstojnikom organov, da obvezno predpiše rok hrambe za gradivo,
               ki ni trajnega značaja. Na osnovi te uredbe je sledilo tudi navodilo vlade o
               izvajanju uredbe o pisarniškem poslovanju in dolžnostih upravnih organov ter
               dokumentarnega gradiva. Temu je sledilo tudi navodilo o rokih hrambe, izločanju in
               uničenju dokumentarnega gradiva, ki izhaja iz te uredbe in iz tega navodila, ki ga je
               podpisal leta 2000, septembra, takratni minister, gospod Ciril Smrkolj <stage>(tu je tudi
               fotokopija)</stage>. In na osnovi tega sem izdal sklep, ki se imenuje sklep o rokih hrambe
               dokumentarnega gradiva MKGP, nastalega na podlagi pogodbe med MKGP in PZP, ki pač
               govori, da se dokumentacija hrani sedem let za investicijsko, za ostalo dokumentarno
               gradivo pa pet let. Skratka, ta sklep, ki je tukaj, v ničemer ne govori o nobenem
               uničenju niti o postopkih uničenja, niti o ničemer, ker o tem govori Uradni list
               oziroma uredbe oziroma navodilo. Ta sklep suhoparno ugotavlja samo, da se mora
               gradivo, ki izhaja iz 54. člena, torej gradivo, ki ni trajne vrednosti - poudarjam,
               ki ni trajne vrednosti -, hraniti sedem oziroma pet let. Mi tu vsebinsko ne vidimo
               absolutno nobene spornosti. Lahko je diskusija, ali bi to moral storiti minister ali
               pa predstojnik institucije; to je pa stvar tistih, ki naj pač to povedo. Ampak
               kakorkoli, oba sva naredila isto in isti sklep, ki vsebinsko nikakor ni sporen.</p>
               <p>To je torej ta zgodba. Potem pridejo leta od 2000 naprej. Takrat sem 1. decembra
               postal minister in sem pač bil minister do aprila, ne vem katerega že, leta 2004. V
               tem času pa se je zgodilo nekaj, kar je bilo zelo drugačno od situacije pred letom
               2000. Do leta 2000 je funkcijo, pod narekovaji, plačilne agencije izvajalo
               ministrstvo, po letu 2000 pa agencija. Kaj to pomeni? Da je ministrstvo do leta 2000
               bilo tisto, ki je odločalo, kdo dobi denar - ali komisije ali s podpisom ministra,
               formalno -, oziroma je bilo tisto, ki je potem na osnovi pogodb pač izvedbo ukrepov
               dalo nekomu. Po letu 2000 se je pa Slovenija odločila, da gremo po sistemu Evropske
               unije in pravnega reda. 
               Ustanovili smo agencijo za kmetijske trge in razvoja podeželja in pristojnosti za
               odločitev o tem, kdo dobi denar je prevzela agencija. Minister seveda od takrat ne bi
               dobil več nobenih podpisov, da soglaša z listo prejemnikov, ker te pristojnosti nima,
               ker je princip Evropske unije, da se oblikovanje politike strogo ločijo od izvajanja
               politike, zato se je pa tudi agencija ustanovila. Morda bi tukaj, saj bom kmalu
               prišel do konca, ker sem verjetno že predolg, ampak mislim, da je prav, da pojasnim
               ta naš vidik, kako postopki pa tukaj tečejo, zato ker mislim, da je, mi se čutimo na
               ministrstvu malce, pa tudi verjamem, da tisti, ki so prej delali na ministrstvu, ne
               bom rekel prizadeti, ampak na nek način mislim, da ni ravno korektno, ker se javno
               misli, da se pač denar deli po domače. Jaz lahko govorim o obdobju po letu 2000, ko
               sem bil sam minister. Postopki za izvedbo ukrepov in subvencij, če razumem to pod EKO
               0, 1, 2 in 3, če vse skupaj tako grobo rečemo, potekajo zelo jasno. Vsakdo, ki ima
               najmanj en hektar zemljišča ali pa pogoje, ki so podpisani in objavljeni v Uradnem
               listu in vsi izhajajo iz Evropskega pravnega reda, po letu 2004, ko smo člani
               Evropske unije, tega nič več ne objavljamo v Uradnem listu, ker to piše v
               regulativah, so upravičeni do tega denarja. Ni važno ali so zeleni, beli, rdeči,
               vijolični ali kakršnikoli, vsakdo, ki to ima in obdela zemljo. In naloga države preko
               agencije potem je pa tudi ministrstvo, da zagotovi maksimalno kontrolo, zato moramo
               imeti vse baze podatkov, številne centralne registre, vse živali morajo biti v
               centralnem registru. <q>"On the spot"</q> kontrola se zahteva tu, kar je v obsegu 10% ali pa
               5% zemljišča ali pa ene živali na terenu. Torej mi moramo, in tisto, kar mi lahko in
               moramo ugotavljati je, ali je nekdo, ki je rekel, da ima v hlevu pet krav, pa se tudi
               v bazi podatkov 5 krav res v hlevu ima pet krav, to je zgodba. Ampak vsakdo je do
               tega denarja upravičen in še več. Država lahko v proračunu opredeli 20 milijard ali
               pa 10, če je vlog za 22 milijard, je dolžna zagotoviti 2 milijarde, kjerkoli ve in
               zna, ker je to obveza, da vsakdo, ki je upravičen ta denar dobi. To je obveza države.</p>
               <p>Investicijski del poteka pa nekoliko drugače, investicijski del poteka pa tako, da
               najprej je potekal po starem sistemu, potem je potekal zlasti v okviru
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> SAPARD ukrepov in nekaterih drugih ukrepov, po sistemu, ki sem
               ga jaz predlagal kot minister. Bom končal čez dve minuti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Čakajte, boste dobili besedo. Sedaj ima mag. But besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>To se pravi po sistemu <q>"first come, first srf"</q>, prvi pride, prvi melje. To pomeni,
               da je pač objavljen razpis, tisti, ki izpolnjujejo pogoje, so izplačani po vrstnem
               redu, ko vloga pride na agencijo. In ta način je izjemno transparenten, je pa
               verjetno lahko vsebinsko včasih vprašljiv. Ker ko zmanjka denarja, potem pač ni več
               denarja in ni več <gap n="..."/> vlog. Zato se je v letošnjem letu oziroma s tem paketom, ki
               zdaj velja po letu 2004, 2006 pri večini ukrepov šlo na sistem točkovanj, ki je bolj
               zakompliciran, lahko subjektiven, ampak po naši oceni in po mnenju Evropske unije,
               predvsem po mnenju Evropske unije razvojno boljši. Ker če imaš ti denarja, pri
               investicijah je princip drugačen. če imaš tri milijarde, lahko razdeliš tri
               milijarde, vendar moraš dati vsakemu 50% oziroma toliko kot predpisuje evropski
               pravni red. Ne moreš reči, dal bom 20% vsem, pa jih bo več dobilo.</p>
               <p>Torej, če imaš denarja za 100 ljudi in 400 popolnih vlog je jasno, da jih samo 100
               dobi denar, 300 pa ne, tudi če so popolne. In tistih 300 bo verjetno vedno reklo, ti
               so bili goljufivci, subjektivni razlogi, bog ve, zakaj so oni dobili, mi pa ne, ampak
               to je pač lahko za druge ocena. In če tukaj še naprej, poudaril bi, da kar se tiče
               sedanjega dela agencije. Agencija je akreditacijo dobila za SAPARD leta 2000,
               preživela številne inšpekcije iz Bruslja, preživela številne druge preglede doma,
               dobila popolno akreditacijo leta 2004 za izvedbo  ukrepov po najbolj zakompliciranem sistemu, to je po
               standardni shemi, to je sistem, ki ga ima stara petnajsterica, in ob Sloveniji samo
               še Malta. 8 ostalih novih držav ima poenostavljen sistem. In meseca junija bomo imeli
               zopet petdnevno inšpekcijo.</p>
               <p>In morda samo še ena stvar. Tako da jaz ocenjujem, da pravzaprav je težko očitati
               tem postopkom dodeljevanje denarja v okviru agencije, kakršnokoli pristranskost.
               Čeprav se pa vedno lahko zgodi, in to dopuščamo tudi na agenciji, na ministrstvu, da
               nekdo pač morda, mislim pač, morda res zmeri 20 metrov ali pa 5 metrov več, kot je pa
               zapisal, ampak to so pač stvari, ki nastopajo v postopkih, kako se to ugotovi.</p>
               <p>In čisto nazadnje pa še to. Doslej so se torej uničili komisijsko štirikrat arhivi,
               ki se nanašajo na subvencije. Na subvencije, ki so se iz gradiva, ki je bilo predano
               iz PZP-ja. In te subvencije so bile vedno dane v pregled Arhivu Republike Slovenije,
               ki je ugotovil, da ni gradivo trajne vrednosti. Kar je verjetno tudi lahko ugotovilo,
               ker se do leta 2000 za subvencije niso izdajale niti odločbe, niti sklepi, in jih tam
               tudi ni bilo.</p>
               <p>Kako se je to uničevalo, zakaj se je uničevalo, ali je bilo to dovolj strokovno
               narejeno, ali ne, o tem jaz ne bi sodil, se ne bi spuščal v to. Bi pa poudaril, da so
               bile doslej narejena štiri komisijska uničenja, in sicer dvakrat pod mano kot
               ministrom, enkrat pod ministrom Pogačnikom in enkrat letos, že pod ministrico
               Lukačičevo.</p>
               <p>In čisto na koncu še to. Da isti postopek, kot je veljal za dodelitev subvencij in
               investicij v 90. letih za ministrstvo za kmetijstvo, je veljal na primer še za
               številne druge stvari v državi Sloveniji. Na primer za sušo, ki ga je vsa leta
               izvajalo ministrstvo za okolje in prostor, in še za nekatere druge. Tako da mi smo
               prepričani, da je tudi ta zgodba popolnoma enaka in popolnoma podobna kot tukaj, ker
               je pač takrat bil takšen pravni red. Jaz pa ne grem v ocene.</p>
               <p>In mi smo, samo to še, mi smo se, ja to sem obljubil na koncu, mi smo se, zelo
               trudili na ministrstvu vse te dni, in tedne, kako in na kakšen način zbrati podatke.
               In sedaj, mi bomo seveda storili vse, da vse podatke, ki so mogoči, dobimo in da jih
               maksimalno prezentno ustrezno prezentiramo javnosti. In potem da javnost ugotovi, ali
               je bilo vse v redu, ni bilo v redu, kaj je bilo narobe, kaj ni bilo narobe. Mislim da
               pri investicijskem delu ne bo večjih težav, ker je pač zadeva bila delana preko, ker
               dokumenti obstajajo. Na agenciji ali pa na ministrstvu, ali v Ribnici. Pri
               investicijah bo nekoliko težje, ker podatkov pred letom 1994 ni, in ne obstajajo. Smo
               pa že ugotovili, da obstajajo nesporno ti podatki v tako imenovanem MFRAC-u <stage>(?)</stage>. Mi
               smo bili na ministrstvu za finance, in ugotovili, da od leta 1998 zagotovo vsi ti
               podatki obstajajo. Mislim da tudi za leto 1997 bi se to dalo najti. Ampak tudi oni
               prav za toliko let nazaj potem uničijo. Pravzaprav uničuje se na vseh ministrstvih in
               vseh organih, in na vseh institucijah. Skladno z zakonom seveda.</p>
               <p>In čisto nazadnje. Mi se tudi trudimo, da bi našli podatke preko zadrug, preko
               HPS-ov. Bomo videli, kaj se tudi tam da storiti za tista leta. Zlasti pred letom
               1995, kar bo seveda mnogo, mnogo težje.</p>
               <p>Bojim pa se, iskreno bojim, da pred letom 1991, ko je država Republika Slovenija
               bila del Jugoslavije, pa mislim da praktično podatkov ni mogoče najti. To so pač te
               stvari. In mi bomo storili vse, da pač vsi ti podatki tudi bodo v doglednem času, ki
               nam bo pač to omogočal, tudi jasno prezentni. In toliko sem imel.</p>
               <p>Jaz se opravičujem za veliko daljši, za daljši uvod, ampak mislim da je prav, da sem
               pač povedal tisto, kako mi stvari vidimo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nič zato če ste bili nekoliko daljši, ker ste dejansko osvetlili ta
               potek postopkov. Drugo je seveda vprašanje, v katerega se niste spuščali, zakaj se je
               tako postopalo. In to tudi, jaz mislim, da ni stvar današnje seje odbora.  Ker je to pač zato še čas, in je
               potrebno počakati tudi še na kakšno poročilo. Namreč ob vsem, kar je bilo povedano,
               je evidentno to, da so zadeve pač potekale v neskladju z obstoječo zakonodajo, se
               pravi v neskladju s pravilnikom o pisarniškem poslovanju upravnih organov. Po tem
               zakonu o finančnih intervencijah, kmetijsko proizvodnjo in pa ponudbo hrane. In pa v
               neskladju z uredbo o pisarniškem poslovanju in dolžnosti upravnih organov do
               dokumentarnega gradiva. Vse to pač do nekega določenega časa, ko so pa se te zadeve
               uredile.</p>
               <p>Torej sedaj ne vem, sama razprava, vprašanja, bo čas potem. Jaz bi predlagal, da
               sedaj še predstavniki drugih ministrstev, ne vem, če želi ob tem gospod Pevec, kot
               generalni sekretar, kaj dopolniti? Aha, se opravičujem. Dopolniti. Potem bi dali,
               tako kot smo po vrstnem redu vabili, potem poslanci dobili možnost za svojo razpravo,
               oziroma za vprašanja. Prosim gospod Pevec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD PEVEC:</speaker>

               <p>Ne hvala. Razen bi pripomnil, da me tam, da me na tem sestanku, dne 13.7. ni bilo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>13.7., če še letnico poveste.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD PEVEC:</speaker>

               <p>2000.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>2000. Hvala lepa. Se pravi, bi potem dal naprej besedo. Prosim lepo, gospod Cvikl.
               Ali imate proceduralni predlog?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Seveda gospod Sok. Jaz mislim da bi bilo nujno, proceduralno ugotoviti vsaj dvoje.
               Na to sejo je bilo vabljenih cel kup ljudi. Cel kup resorjev. Mene zanima kdo je
               predstavnik ministrstva za finance? Na katerem rangu je, če sploh je. Kdo je
               predstavnik ministrstva za javno upravo? Na katerem rangu, če sploh je. In pa seveda
               glede na navedbe gospoda bivšega ministra, sedanjega državnega sekretarja gospoda
               Buta, glede na, bi rekel, razmišljanja kaj vse je bilo od leta 1990 do leta 2000
               menimo, da je bila naša zahteva po tem, da so prisotni vsi bivši ministri, več kot
               opravičena. Pred nekaj dnevi smo na televiziji<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ali lahko podate proceduralni predlog?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, proceduralni predlog, da nam pojasnite kdo je vabljen, kdo je bil vabljen, kdo
               je tukaj, zato da bomo res lahko opravili razpravo. Ker menimo, da ni pogojev, da
               opravimo razpravo. Ker sedaj smo slišali nekaj epv. gospoda Buta, ki je mimogrede
               povedal še nekaj netočnosti, ampak to bom potem v razpravi, ker pač je o tem treba
               diskutirati, predvsem pa ni predvsem tistih, o katerih je on govoril. On je govoril
               tukaj o delu ministrov v času, ko on niti ni bil minister, ko je bil državni
               sekretar. Predvsem pa seveda o obdobju pred tem. Zato seveda menim, gospod
               predsedujoči, da ste vi to dolžni zagotoviti. Današnja seja je sklicana zato, da se
               vsa dejstva, čim več dejstev predoči. Vi ste pa povabili, in imeli včeraj očitno
               najprej koalicijski sestanek, danes pripravljalni sestanek, da bo tukaj govoril
               gospod But. Drugih pa niste zagotovili. Mislim da je to nekorektno, najmanj kar je
               nekorektno. Zakaj je pa to pomembno? Zato ker seveda govorimo o obsegu od 11 milijard
               676060 tisoč tolarjev do 44 milijard 783327 tisoč tolarjev. Govorimo o zelo velikem
               obsegu denarja. In ni korektno, da ste sejo sklicali in jo začeli voditi, in jo
               vodite na ta način. Mi smo vam že prej dali par proceduralnih, pa jih niste niti dali
               na glasovanje. Ampak veste, vi morate zagotoviti, kot predsedujoči to, da bomo imeli
               vse ustrezne informacije ali možnost slišati na tej seji komisije tudi različna
               mnenja, ne pa da slišimo eno zgodbo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dovolite. Spoštovani! Samo malo, prosim lepo. Dovolite, spoštovani kolega magister
               Cvikl. Vi do sedaj niste podali nobenega proceduralnega predloga. Tudi to, kar ste
               sedaj predlagali ni bil nikakršen proceduralni predlog.  Jaz vas prosim, da na takšen način nehamo zapletati to
               sejo, če želimo razčistiti neko dilemo. V kolikor pa boste predlagali proceduralni
               predlog pa vam seveda zagotavljam, da ga bom dal na glasovanje. Kar se tiče bolj
               vprašanja pa ni bil proceduralni predlog. Še enkrat povem, povabili smo na to sejo,
               vabilo je bilo generalno poslano ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano,
               mag. Francu Butu, tukaj imamo dopis sekretarke vlade in pa ministrice, da pooblašča
               poleg mag. Buta še gospoda Pevca. Na to sejo smo povabili sedanjo direktorico
               agencije, mag. Sonjo Bukovec, potem pa vodjo upravne inšpekcije ministrstva za javno
               upravo, gospoda Marjana Štrikarja. Vabilo smo poslali tudi ministrstvu za finance,
               ministrstvu za javno upravo in pa arhivu Republike Slovenije. Ali se ta ministrstva
               udeležujejo te seje je to pač njihova odločitev in če so predstavniki tu, če imajo
               pooblastilo bodo seveda dobili besedo. Jaz predlagam, da sejo pač, da mi dovolite, da
               sejo vodim v skladu s poslovniškimi določili. Še enkrat povem, ni samo vaša želja,
               ampak želja celotnega odbora je, da se pogleda v objektivno ozadje in pa da dobimo
               objektivno informacijo in da na koncu sprejmemo neki sklep, s katerim bomo pristojne
               zavezali, da opravijo rekonstrukcijo v mejah možnega. Želimo, da se na takšen način
               te zadeve nekako pripeljejo do tistega rezultata, ki si ga vsi želimo. Jaz bi prosil
               seveda, da sedaj prisluhnimo še po vrstnem redu vabljenim, potem pa boste seveda vsi
               poslanci dobili možnost za razpravo. Še enkrat pa povem, če pa kdo ima čisti
               proceduralni predlog, ampak res, proceduralni predlog, pa ga bom dal na glasovanje,
               nimam nobenega razloga, da ga ne bi dal. Sedaj pa gospod Cvikl, jaz vam bom vzel
               besedo v kolikor ne bo proceduralni predlog, ker drugače ne morem voditi seje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, pred slabo uro je bil dan proceduralni predlog, ki ste ga preslišali, da v
               razpravi sodeluje tudi gospod Ciril Smrkolj, predlagam, da se to, da na glasovanje.</p>
               <p>Drugi proceduralni predlog je pa ta, da se razprava prekine dokler ne zagotovite
               prisotnost vabljenih v skladu z 235. členom pristojnih funkcionarjev ministrstva za
               finance in ministrstva za javno upravo. Mi smo vam pa tudi v predlogu povedali, da bi
               bilo korektno, da povabite tudi še prejšnje ministre za kmetijstvo pred gospodom
               Smrkoljem, tako da imate dva proceduralna predloga, o katerih lahko danes glasujemo,
               bi lahko že glasovali, če bi želeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, kar se tiče drugega proceduralnega predloga sem gospodu Cviklu že
               pojasnil, da predsedujoči odloči koga povabi na sejo. Kar se pa tiče prvega
               proceduralnega predloga pa je sedaj bil javno izražen se pravi predlog je bil, da se
               gospodu Smrkolju omogoči, da dobi besedo in nobenega razloga ni, da takšnega predloga
               ne bi dal na glasovanje, vendar prej ni bil predstavljen v takšni proceduralni
               obliki.</p>
               <p>Preden dam kolegu Sušniku, predlagam, da se o tem proceduralnem predlogu izrečemo in
               sprašujem kolegice poslanke in poslance, kdo je za to, da se besedo da tudi bivšemu
               kmetijskemu ministru gospodu Smrkolju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti?</p>
               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da je ta proceduralni predlog sprejet.</p>
               <p>Naslednji želi proceduralni predlog kolega Sušnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SušnikFranc">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na slišanost in ne morem kaj, da ne bi predlagal, da se zagotovi
               udeležba tudi vseh dosedanjih predsednikov vlad na obravnavi tega problema, ker je
               nesporno jasno,  da je računsko
               sodišče pri vsakoletnih pregledih poslovanj, med drugim tudi ministrstvo za
               kmetijstvo, ugotavljalo in vedno znova ugotavljalo, opozarjalo na pomanjkljivost
               evidenc. Da smo bili predstavniki opozicije v vsem tem obdobju odpravljeni s
               pavšalnimi navedbami, naj se obrnemo v prihodnost, in naj nas ne skrbi preteklost.
               Predsedniki bivših vlad bi pa morali, sem prepričan, pojasniti kateri ukrepi so bili
               sprejeti na vladi, kot reakcije na opozorila računskega sodišča.</p>
               <p>Mislim da je to ključna zadeva. In bom rekel, tista zadnja inštanca odgovornosti na
               tem področju. In bi kar rad da daš, vztrajam da daš to tudi na glasovanje, prosim
               lepo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Sušnik. Še tretjič ponavljam, da takšnega proceduralnega predloga
               ne bom dal na glasovanje, ker predsedujoči določa koga povabi na sejo. Odločil sem
               se, tudi v skladu z zapisnikom upravne inšpekcije, da vabim na sejo pač te, ki sem
               jih povabil. Če pa bo še kakšna zahteva po kakšni nujni seji, in pa kakšen predlog za
               širitev in tako naprej, pa je seveda stvar ponovne odločitve. Ampak danes sem se za
               to sejo odločil tako, kot sem se odločil. In to je pač po poslovniku pristojnost
               predsedujočega.</p>
               <p>Izvolite, kolega Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Sušnik je seveda govoril o predsednikih vlad. Mislim da je popolnoma jasno
               kaj so ministri, kako gre politična odgovornost za posamezno področje. To je
               popolnoma jasno. In se tudi ve, kdo so revidiranci v poročilih računskega sodišča. In
               se ve, da je računsko sodišče leta 1996 proračunska inšpekcija nekaj let kasneje to
               tudi ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano povedalo. In zato smo mi v
               našem dopisu predlagali prisotnost bivših ministrov za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano v obdobju od leta 1990 do leta 2000. In v tem smislu seveda upam, da bo
               gospod Sušnik podprl takšen proceduralni predlog, da se zagotovi prisotnost teh
               ministrov. Še posebej zato, ko je danes gospod But razlagal o vsem, kar je bilo od
               leta 1990 do leta 2000. Zato predlagam, proceduralno, da daste ta predlog na
               glasovanje, predvsem zato, ker je ta predlog tudi bil v naši zahtevi. Vi pa niste
               tega upoštevali. Če sem razumel, so nekateri, je eden od ministrov prišel, dva sta
               prisotna. Tudi zato, da bi bil prepričan, ali je vse, kar je tukaj povedano,
               korektno. In menim, da velja te ministre imeti tukaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še četrtič ponavljam, da tega proceduralnega predloga ne bom dal na
               glasovanje. In če bo še kdo predlagal enak, podoben predlog, torej kot predsedujoči
               sem se odločil, da povabim pač na sejo te, ki sem jih povabil. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZagoracBoštjan">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>V Slovenski nacionalni stranki bomo obstruirali to sejo odbora, ker ne zagotavljate
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> sogovornikov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. To možnost po poslovniku imate.</p>
               <p>Naslednja, ki ji dajem besedo, je direktorica Agencije za kmetijske trge in razvoj
               podeželja, magistra Sonja Bukovec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BukovecSonja">

               <speaker>MAG. SONJA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči. Spoštovani gospodje poslanci, gospa poslanka!</p>
               <p>Dovolite da najprej spregovorim o naši agenciji. Torej agencija hrani vso
               dokumentacijo in sezname prejemnikov proračunskih sredstev za vse izvajane ukrepe,
               vključno z neposrednimi plačili ter namenskimi investicijskimi sredstvi od začetka
               svojega delovanja, se pravi od srede leta 2000, torej za zadnjih 5 let. Tako v
               papirnati obliki kot tudi v elektronski obliki, razen za leto 2000, so v elektronski
               obliki, torej podatki na ministrstvu.</p>
               <p>Če detajlneje, torej za agencijo, da bo popolnoma jasno. Od leta 2000 pa do
               današnjega dne v papirnati obliki so popolnoma vsi dokumenti shranjeni. Kar se tiče
               pa same elektronske oblike, pa agencija uporablja informacijski sistem, ki je grajen
               skladno z EU zakonodajo. Je centraliziran. Podatki, ki nastajajo v agenciji so
               shranjeni na diskovnem polju, ki je dnevno v celoti arhiviran in takoj prenesen,
               torej so na agenciji. Trakovi so preneseni na drugo lokacijo v Ljubljano. In enkrat
               tedensko so trakovi shranjeni tudi 100 kilometrov izven Ljubljane, za cel <q>"backup"</q>,
               tako da se na agenciji ne more dogoditi kakršnakoli, ne vem, požar, ali karkoli, podatki so vsi
               shranjeni.</p>
               <p>V trezorjih se nahajajo vse datoteke, ki so nastale od leta 2001. Podatki o ukrepih
               kmetijske politike kot so EKO 0, EKO 1, EKO 2, EKO 3, podatki o investicijah. Razen
               tega, da ne naštevam, vsi podatki, ki so za obnovo vinogradov, za naravne nesreče
               2003, 2004, kolikor smo jih pač tam na agenciji obdelovali. Podatki o izplačilih in
               prejemnikih in o tem, kdo, kdaj in zakaj je kaj opravil v postopku odobravanja
               računovodenja in izplačevanja. Skratka, agencija odgovorno, izjavljam, da so
               dokumenti agencije transparentni, preverljivi, sledljivi, revidirani in v lanskem
               oziroma v tem letu so bili tudi akreditirani.</p>
               <p>Razen tega, recimo agencija je verjetno podvržena, institucija, ki je najbolj
               podvržena reviziji. Lansko leto smo imeli v povprečju na dan dva revizorja v hiši.</p>
               <p>Kar se tiče hrambe dokumentov, o kateri je že, za poslovno združenje, kot ga kratko
               imenujemo PZP, ki je leto 2000 prenehalo v skladu s sklepom skupščine, in ki je bilo
               tisto gradivo preneseno v prostore agencije, ki je sredi leta takrat nastajala. Prvih
               10 ljudi je prišlo konec maja leta 2000. Je prišlo tja zgolj zaradi tega, ker so bili
               takrat arhivi v tistem trenutku prazni.</p>
               <p>Torej v prazne arhivske prostore je bila prenesena papirna dokumentacija od leta
               1985 do 2000. Kot je bilo že povedano, 1995 do leta 2000, pardon. Kot je bilo
               povedano, PZP ni v celoti izvajal kmetijske politike, pač pa je izvajal le njen del,
               in samo ta del je bil tudi, papirnatega gradiva, je bil tudi arhiviran. Torej PZP je
               izvajal 13 ukrepov v celoti. Tu gre za podporo za sladkorno peso, za semenarstvo,
               regres za nakup sadik, vzreja plemenskih živali, in tako naprej. 18 ukrepov je zgolj
               knjižil v računovodske evidence ministrstvo za finance. Odločanje je bilo na
               ministrstvu. Medtem ko 56 ukrepov se ni izvajalo na PZP-ju, pač pa na ministrstvu.
               Oziroma krajše, od skupaj 88 ukrepov, ki so se od leta 1995 do 2000, samo o tem
               obdobju govorim, izvajali, jih je zgolj 13 izvajal PZP v celoti, in zgolj ta del
               dokumentacije je tudi prešel na agencijo.</p>
               <p>Kot je bilo rečeno, kot je bilo že povedano, sredi leta se je začelo z delovanjem
               agencije, z vzpostavljanjem agencije, in prvič z izvajanjem subvencij, kar je terjalo
               neizmerno energijo kolegov na ministrstvu za kmetijstvo, in prvih kolegov na
               agenciji. Če gremo kronološko. 27.9. je potem v septembru leta 2000 agencija sklicala
               sestanek, na katerega so bili vabljeni tudi Arhih Slovenije, to se pravi zunanji
               strokovnjaki o arhiviranju. Po pregledu dokumentacije so ugotovili, da v njej ni
               dokumentov trajnega značaja, kot tudi da ni dokumentarnega gradiva, ki bi ga Arhiv
               Slovenije seveda odbral. Na tem sestanku so bili tudi dogovorjeni roki hranjenja, ki
               so bili potem izdani, tudi podani kot dokument v sklepu. In seveda v skladu z
               uredbami, takrat veljavnimi uredbami. Gospod But jih je že citiral, jaz jih lahko
               tudi. Gre za 54. oziroma 60. člen uredbe iz leta 1994, ki pravi, da komisijo imenuje
               minister, oziroma predstojnik in da se izloči dokumentarno gradivo, za katero je
               pristojni arhiv določil, da ima lastnosti arhivskega gradiva, ostalo se uniči. In
               tako naprej. Tile členi si jasni. Razen tega ima, ko pravi uredba iz leta 2001 v 64.
               členu, oziroma uredbe iz leta 2003.</p>
               <p>Dogovor na tem sestanku, da ga ponovim, z Arhivom Slovenije je bil, arhiv izjavlja,
               da staro dokumentarno gradivo ne <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> arhivskega gradiva, splošna
               služba pripravi sklep o rokih hrambe in Arhiv Slovenije predlaga za  investicije 7 let, za ostalo gradivo 5 let.
               In to je bila tudi osnova za sklep. Pred tem pa je bilo še navodilo ministra iz 11.
               septembra, ki ga je agencija tudi imela pri svojem delu, ko je pregledovala v
               poznejših letih celotno dokumentacijo.</p>
               <p>Navodilo ministra o rokih hrambe, o izločanju in uničenju dokumentarnega gradiva
               prav tako govori o rokih hrambe 7, oziroma 5 let. Agencija je prvikrat začela z
               uničevanjem gradiva, tega delnega gradiva PZP-ja v letu 2002. In tudi takrat je
               poklicala Arhiv Slovenije, da pridejo kot strokovna zunanja institucija pregledati,
               ali je tam kaj trajnega, oziroma ali karkoli sodi v njen arhiv, o čemer imamo tudi
               pisno dokazilo. Vendar, potem enako je bilo, v letu 2002 se je odbralo gradivo iz
               leta 1995 in 1996, v letu 2003 za leto 1997, v letu 2004 za leto 1998 in tako naprej.
               Se pravi, vsako leto, ne kar tako, namenoma, ali kakorkoli, pač pa tako, kot je bilo
               v navodilu ministra, oziroma na podlagi tega sestanka z Arhivom Slovenije.</p>
               <p>Pri tem pa velja posebej poudariti, da je dokumentacija od leta 1995 za investicije
               in za regresirano obrestno mero v celoti še vedno na agenciji. Ta dokumentacija pa je
               neurejena. Ker tako dokumentacijo je tudi agencija sprejela in je ni šla na žalost
               nikoli urejati, ali pa nismo utegnili. Ne vem če je to tak greh. Se pravi
               dokumentacija, kar se tiče, in v papirnati obliki, kar se tiče investicij in
               regresiranja obrestne mere, od leta 1995 je še vedno na agenciji in jo ministrstvo
               sedaj prevzema.</p>
               <p>Verjamem, da je agencija ravnala skrbno. Vsako leto, ko je odbrala po navodilih
               dokumentacijo, je pozvala Arhiv Slovenije, imenovala petčlansko komisijo, od katere
               so bili trije člani bivši delavci PZP-ja, se pravi tisti, ki so poznali to gradivo,
               ne kar tako imenovani neki drugi. Dva člana sta bila pa od teh petih članov v
               komisiji, ki nista delala s tem gradivom.</p>
               <p>Za gradivo, ki je bilo torej uničeno, se nanaša zgolj na, če rečemo, na krajše,
               tisto subvencijsko gradivo. Gre za podpore, ki so se nanašale v teh letih, pa ne
               vsako leto, za semena, recimo za sladkorno peso, za ribištvo, za govedorejo, za
               konjerejo, drobnico, pripravo blaga za zunanji trg. Tako da to je v tistem, kar se
               tiče dokumentarnega gradiva, oziroma kaj je ravnala agencija. Vendar glede na članke
               v javnosti, oziroma na mnenje, ki se je ustvarilo skozi to, je agencija seveda
               storila vse, ker do uničevanja, oziroma do odbiranja gradiva je prišlo v skladu z
               uredbami tako kot smo jih razumeli v skladu s tem, ne pa namenoma, je agencija
               naredila vse, da bi prišla po svojih močeh do podatkov. Tako da razen papirnate
               dokumentacije o investicijah in regresirani obrestni meri smo pridobili na
               ministrstvu za finance tudi podatke za leto 2000, ker so vsi prejemniki, kar jih je
               izvajal PZP, za tiste ukrepe govorim, kar jih je izvajal PZP, kjer so vsa imena,
               priimki, fizične in pravne osebe z zneski, z datumi, torej zneski, datumi in za vse
               so na teh disketah, ki smo jih že dobili, lahko pokažem tako gradivo je v
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> v tem primeru je recimo za en ukrep je v taki obliki, če kdo
               želi, ti podatki so recimo za leto 2000.</p>
               <p>Kar se tiče leta 1999 je enako. Za vsako proračunsko postavko, ki jo je PZP izvajal,
               je znesek, datum plačila, proračunska postavka in seveda fizična ali pravna oseba. Za
               leto, potem tukaj imam posebej na disketi podatke iz MFRAC-a <stage>(?)</stage> kjer so pa seveda
               predobremenitve za leto 1994, 1995, 1996, 1997, 1998, oziroma podatki za izvajanje, tule se ne da morda za
               posameznika dobiti, ampak se v sklopu predobremenitev, kjer se pa za posamezne
               fizične, oziroma za podjetja so pa posamezni zneski in se da rekonstruirati tudi po
               posameznikih, ne pa recimo če je dobila ena zadruga, ne vem, za goveje, za klavne
               premije, recimo v tem primeru je ena zadruga. In to je bilo tudi običajno ravnanje,
               dala vlagatelje za svojih 100 kmetov, približno in je tule notri podatek za to
               zadrugo. In potem pa verjetno bi se na zadrugi dobilo, in se gotovo tudi bo podatke,
               ali pa HKS za ostale.</p>
               <p>Kar se tiče leta 1997 in 1998, so ravno tako podatki na disketi glede proračunske
               postavke, zneski, prejemniki fizične, pravne osebe, zadruge, oziroma banke, ki so
               prejele gradivo. Tukaj bi seveda, za posamezno, čisto fizično osebo, bi bilo treba po
               enakem principu tudi rekonstruirati. In tukaj je PZP takrat, recimo leta 1997 in 1998
               je delal podporo za konjerejo, govedorejo, drobnico. Za živilsko-predelovalno
               industrijo, se pravi regresirane obrestne mere, kar imamo tudi v papirnati obliki
               dokumentacijo. Za plemenske živali. To bi se štelo kot subvencije. Za izvoz, izvozne
               stimulacije, in pa za strojne <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> ker so recimo individualni.
               Podatki MFRAC-a <stage>(?)</stage>, plačila za leta 1995 in 1996 so ravno tako v taki približni
               obliki, kot sem jo sedaj opisala.</p>
               <p>Kolegi na ministrstvu za finance mi pa še iščejo podatke in poskušajo še po drugih
               bazah pogledati, tudi od leta 1993 naprej, karkoli se da rekonstruirati. Tako da, no
               tule imam še eno, kar se tiče samih pogodb in investicij, imamo pa še tudi v
               elektronskem mediju, so vsi podatki, kot že rečeno, in za regresiranje, kot že
               rečeno, v papirnati obliki. Tako da, če je kdorkoli pomislil, da je šlo za
               kakršnokoli namerno uničenje, poudarjam, da ne. Podlage za uničenje so bile uredbe,
               ki jih imamo, saj to jih lahko preberemo. Komisija, ki je bila imenovana, je bila iz
               članov, ki so dokumentarno gradivo poznali. Je pa res, da zapisniki teh komisij so pa
               slabi.</p>
               <p>Kar se tiče pa rekonstrukcije samih podatkov, kdo je dobil, koliko je dobil, pa
               verjamem, da se dajo iz teh načinov in na področju bank, ki so prejele te sezname,
               zadrug, ki so recimo za svoje kmete vložile, da se ti finančni podatki dajo
               rekonstruirati, in se bo tudi agencija sama po svojem znanju in močeh vključila, da
               se ti podatki bodo, oziroma da se bo vzpostavilo stanje, kakršnega naj bi tudi
               inšpektor v svojem priporočilu pač navedel.</p>
               <p>Tako da z vso odgovornostjo trdim, da kakršnakoli insinuacije, kakšne namerne ni
               bilo, ampak so podatki, se bodo zbrali in se bodo lahko objavili.</p>
               <p>Poudarila pa bi tudi, da je v zvezi s temi zahtevami tega kmeta bila prvikrat podana
               na agencijo, kolikor se jaz spomnim, od februarja 2001, kakor sem na agenciji, je
               bila to prva informacija za leta nazaj. Pa še mimogrede, ker sem prej delala tudi v
               Banki Slovenije, se spomnim, kolegi so dejansko hodili z inšpektorji iz Beograda, v
               kolikor so se pred letom 1990, je Beograjska banka izplačevala sredstva za
               subvencije.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite kaj dodati gospod Muhič?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MUHIČ (?):</speaker>

               <p>Ne. Zahvalil bi se pa gospodu Butu in gospe Bukovčevi za korektno predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem bi povabil k besedi, besedo dajem gospodu Marjanu Šteblaju, vodji
               upravne inšpekcije ministrstva za javno upravo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠteblajMarjan">

               <speaker>MARJAN ŠTEBLAJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pravzaprav k zapisniku, ki je bil poslan tu seveda ni kaj veliko za
               dodati. Mi še vedno vztrajamo pri tistih ugotovitvah, ki so v zapisniku navedene, da
               bi zato, da se je pač tam od začetka veljavnosti tega zakona o intervencijah, so se
               vodili postopki dejansko bolj po domače, niti v zakonu niso bili opredeljeni
               postopki. V vladnih uredbah,
               kolikor sem jih uspel dobiti in pogledati, seveda, je bilo pa zelo malo tega
               pravzaprav opisanega. Razen to, tam od leta 1995 naprej, da je bila v njih omenjena,
               torej omenjeno to združenje, ki je bilo organ za sprejemanje vlog.</p>
               <p>Če danes želimo ugotoviti, to je tisto, pri čemer vztrajamo, seznam vlog, je treba
               vedeti, da je tudi takratna uredba, in vse prejšnje uredbe kar nekaj desetletij
               govorilo tudi o tem, kaj pravzaprav vse sodi med, se pravi stalno zbirko, oziroma med
               tisto, kar je treba trajno hraniti. In tu notri so seveda seznami, ki bi torej uradne
               evidence, ki jih vodijo, so registri, seznami in druge, in tako naprej, vpisne
               knjige, evidence, in dokumenti o predaji arhivskega gradiva in tako naprej, o
               odbiranju. Torej, bom rekel, uredbe med te stalne sezname, ki jih je treba trajno
               hraniti, seveda uvrščajo tudi sezname, se pravi upravnih zadev. Sezname, ki jih danes
               organi vodijo po pisarniškem poslovanju. In če bi hoteli dobiti za leto 1991 seznam
               vlog, kdo vse je vložil, bi to moral obstajati seznam, ki bi moral biti trajne
               narave, čeprav sama vloga ni več trajne narave, ampak se uniči po določenih letih. Če
               bi hotel vedeti kakšen postopek se je vodil s konkretno osebo tudi po letu 1996 za
               tiste arhive, da ne bom govoril arhive, ampak tista dokumentarna gradiva, ki bo
               gospod Žumer potem o arhivih kaj več povedal, torej ki se danes nahajajo, ne
               izkazujejo načinov postopka, kakšni kriteriji so bili upoštevani. Mi ne vidimo, ker
               ni nobenih zapisnikov o tem. Jaz sem tam iskal zapisnike teh komisij. Gospod Žumer
               ve. In tam sem bil, samo en tak namig. Mogoče se je kdaj kje kakšen pisal, ampak bolj
               tako. Ja, veste, to je sedaj tisto, kar pa potem povzroča raznorazne občutke, ampak
               jaz se v te ne bom spuščal. Jaz govorim sedaj čisto iz pravnega vidika, kaj bi moralo
               biti, tako v sedanjih arhivih, oziroma gradivih, ki še obstajajo, seveda pa ne vemo
               kaj je bilo v prejšnjih, do tistega leta, kjer pač po pripovedovanju slišimo, da se
               niti niso izdajali kakšni upravni akti, ko se je odločalo o pravici do nekega
               denarnega nadomestila. Nas bi ti zanimali. Ali seznam, ali odločbe, ali sklepi. Ampak
               ko greš danes gledati te arhive ki so tam, oziroma ta dokumentarna gradiva ki so v
               agenciji. In jaz moram poudariti, da se ne bi čutil kdo prizadetega, seveda mi nismo
               agencije nič preverjali tukaj, da se razumemo. Mi smo gledali dokumentarno gradivo
               bivšega poslovnega združenja, ki se sicer nahaja v teh prostorih, trdim pa, še vedno,
               za gradiva po uredbah, sedanjih in prejšnjih, smo slišali, so prebrali, odgovoren
               predstojnik, predstojnik je minister ali predstojnik organa. Kdo je organ spet vemo.
               In seveda tukaj so se pojavljale vmes tudi manjše te napake, v katerih smo ugotovili,
               da sicer je kot v.d. direktorja takrat res da izdal akt o rokih hrambe za gradivo,
               last ministrstva, kar bi moral sicer minister narediti, in da je potem prišlo do
               uničenja. Sem pa tukaj sedaj gledal, mislim, sedaj gledal, saj sem že zadnjič, ampak
               hočem samo povedati, ne vem če vi te zadeve poznate. Če danes pogledamo en ta
               zapisnik, p uničenju teh gradiv, pa moram reči, da pa seveda ni pravne narave. Niti
               ni naslova zapisnika, niti več tule ne piše da je bilo 15 metrov uničenega, pa tako
               naprej. So pote našteti sicer, bi rekel, področja, kar je pravilno in v skladu z
               uredbo. Sedaj, da pa je uvodoma navedeno, da je predstavnik arhiva bil zraven, in
               povedal da ni dokumentarnega gradiva nič ne pove, kaj je kdo povedal. Treba je
               zapisati. In moralo bi biti v zapisniku razvidno, kaj pa vendarle je to, kar sem že
               prej rekel, če že drugega ne, če res niso nobenih aktov izdajali, to sedaj ne vemo,
               ampak vsaj seznami bi morali obstajati. To je bistvo. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Mi
               sedaj<gap n="..."/> Prosim? <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> No, no, no. Torej niso obstajali. Torej to je
               ravno tisto, kar<gap n="..."/> Sedaj se sicer rekonstruira, se poskuša dobiti, kar je pravilno.
               To smo mi tudi naložili. Samo 
               v vednost pa želimo opozoriti, torej trajno se hranijo takšne zadeve pri izvornem
               organu, tam, kjer so nastajali. In je težko zdaj seveda pri ministrstvu za finance
               ali pa kje drugje <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> lahko, da bo sreča <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> Zato je
               moja samo kratka dopolnitev na to razpravo k zapisniku, upam pa, da se zapisnik
               <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>, jaz ne bi zdaj celega šel skoz. seveda te določbe takšne kot so,
               tudi mag. But je lepo predstavil. Bi rekel, pravna podlaga je bila takšna, jasno za
               tiste čase je bila kakršna je bila, ampak v nasprotju s predpisi, to je pa dejstvo.
               To kar se nam še včasih danes rado dogaja zato bi rad samo toliko opozoril, ne v
               zakone pisati, da bodo ministri postopke predpisovali, načelno pravne države iz
               ustave je jasno in zakonitosti, postopek lahko določa le zakon. In tukaj imam potem
               kup problemov, potem pa kar v uredbo pride notri eno poslovno združenje, ono pa ni
               zavezano k nobenim uredbam, ker ni organ in to je opozorilo kot ste videli že
               računsko sodišče oziroma. Toliko, jaz bi samo prosil, da kolega Žumer<stage>(?)</stage>, ker se
               nisem hote vtikati v to kar je bilo zdaj govora o arhivskem gradivu in o tem
               zapisnikih in tako naprej, da me dopolni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bo dobil takoj v nadaljevanju besedo. Sedaj smo še dodatno slišali to
               kar že prej, se pravi odločb in sklepov ni bilo, seznami, če sem jaz prav razumel, so
               obstajali oziroma naj bi ostajali po kmetijskih zadrugah oziroma hranilno kreditnih
               službah in se bo v skladu z vašimi sklepi, ki ste jih na koncu poročila zapisali
               poskušalo te zadeve za nazaj urediti v kolikor je možno. Ne vem gospod Muhič ali
               direktorica agencije ste želeli na to. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Dober dan vsem skupaj. Samo to bi rad dopolnil gospoda inšpektorja. Ne gre za arhive
               poslovnega združenja prehrane Slovenije, ti arhivi niso bili v enem trenutku ne
               predmet nikakršne javne polemike. Gre za arhive, ki jih je poslovno združenje
               prehrane Slovenije hranilo za ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ja, saj mislim, da je to bilo zdaj že večkrat povedano, tako da o tem ni dileme, da
               je potekalo to na takšen način. Bi potem v nadaljevanju dali besedo predstavnikom
               ministrstva za finance, mislim, da ni nikogar tukaj. In pa ministrstvo za javno
               upravo, bi potem prešli na Arhiv Republike Slovenije, gospod Vladimir Žumer,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽumerVladimir">

               <speaker>VLADIMIR ŽUMER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glejte, nobenega dokaza ni ne pismenega ne drugega, da bi šlo za kakšno
               zavestno uničevanje tako dokumentarnega gradiva kot arhivskega gradiva, ker ga
               preprosto ni bilo. Zdaj smo že ne vem kolikokrat to ugotovili, da se evidence niso
               vodile, recimo mislim na evidenco, ki je recimo predpisana v zakonu o kmetijstvu leta
               2000, ki se vodi o podeljevanju subvencij, če se vodi, to ne vem. Ravno tako ni
               odločb, torej ne moremo govoriti o uničevanju tistega kar ni, zato je bilo vedno
               stališče Arhiva Republike Slovenije uradno, da se arhivsko gradivo ne more odbrati,
               torej če nikoli ni nastalo. Gre pa za kakršnekoli sezname, registre o podeljevanju
               subvencij, ker bi bili <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> podatki, o prosilcih in tako naprej, torej
               niti za odločbe. Bistvo je seveda to, da je poslovno združenje delovalo mimo zakona o
               upravnem postopku, torej kar pomeni, da ni evidentiralo vlog, da ni vodilo postopka
               niti ni zapisnikov niti končnih odločb in pa da ni vodilo pisarniškega poslovanja v
               skladu z vsakokratnimi pravilniki oziroma zdajšnjo uredbo o upravnem poslovanju,
               torej ni vodilo pisarniške evidence ali delovodnika ali računalniške evidence v
               katero bi  vpisovalo vloge za
               prosilce subvencij. Torej, zato lahko rečem samo to, da je rok hrambe, ki jo
               pristojnosti ministra oziroma predstojnika roke hrambe za ostalo dokumentacijo, ki je
               nastala in jo je predpisal potem gospod But, čisto v redu v skladu s predpisi
               sedemletni petletni rok in da je ta rok povsod, večinoma povsod po drugih državah,
               seveda ob predpostavki, da so evidence. Kar se pa tiče samega poslovanja zdaj
               agencije po letu 2000, bi pa moral vseeno pripomniti, da kljub temu kar je povedala
               gospa direktorica, tej agenciji še vedno niso jasna pravila pisarniškega poslovanja
               niti arhiviranja tako ne v skladu z uredbo o upravnem poslovanju kakor tudi ne z
               arhivskim zakonom, kajti agencija še vedno ne loči pojma dokumentarno gradivo od
               arhivskega gradiva, niti kaj je izločanje dokumentarnega gradiva, ko roki hrambe
               potečejo, niti kaj je odbiranje arhivskega gradiva in izročanje pristojnemu Arhivu
               Slovenije, niti kaj je odbiranje trajnega dokumentarnega gradiva. Te stvari niso
               razjasnjene, zato ker so te odločbe o imenovanju raznih komisij pa zahtevki za
               soglasja uničevanja gradiva, vsakoletni zahtevki ali pa trikratni, štirikratni
               zahtevki agencije, da bi Arhiv Slovenije dal kakšno soglasje za uničenje, nepotrebni,
               ker niso v skladu s predpisi. Arhiv Republike Slovenije ne daje soglasij za
               uničevanje nepotrebnega dokumentarnega gradiva, ampak samo daje navodila kaj je
               arhivsko gradivo, ki ima pomen za zgodovino, znanost, kulturo oziroma trajni pravni
               interes države in državljanov in to je naloga arhiva, izključna naloga je, da arhiv
               pove kaj je arhivsko gradivo. Pristojnost ministra in direktorja agencije pa je, da v
               skladu z določenimi roki hrambe vsakoletno uničuje tisto dokumentarno gradivo, ki mu
               roki hrambe potečejo, s tem pa da pazi na evidence in na odločbe, ki so trajne
               oziroma tudi arhivsko gradivo v končni fazi. To je vse preprost postopek, evidenten,
               vendar se ga je treba striktno držati. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Toliko, da dopolnim. Mi dejansko nismo uničevali še ničesar, odbirali ničesar, ker
               se pripravljamo, da bomo celo zadevo v papirnati obliki skenirali. Naj še enkrat
               povem, da v elektronski obliki so popolnoma vsi podatki, ne samo tukaj na agenciji,
               če se strop zruši, so še na drugem mestu v Ljubljani in so še v 100 kilometrih
               oddaljeni lokaciji, trikrat so shranjeni. Agencija se je pripravila na skeniranje
               celotne dokumentacije, za kar pa ni imela časa pa niti ne denarja, ker to stane in
               čas in denar in se bomo tega lotili v letošnjem letu in takrat bomo te zadeve uredili
               tako kot je, konec koncev smo pa že večkrat šli se pogovoriti, ravnali skrbno, šli
               strokovnjake vprašati, da ne bi naredili kakršnekoli napake in mislim, da to je pa še
               več. Kar se tiče tega gradiva, ki ni v elektronski obliki, imamo velik del tega
               gradiva, ki ni v elektronski obliki imamo v <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> omarah, žal pa ne
               čisto vsega zato, ker nam tudi primanjkuje finančnih sredstev, tako da s tem gradivom
               ravnamo skrbno, ni pa vse pospravljeno, ker ni bilo časa niti ne denarja in se
               pripravljamo na skeniranje, projekt skeniranja, ki bo potekal v letošnjem letu v
               kolikor bomo imeli denar, če ne pa drugo leto. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dejansko, če lahko samo rečem, tu je sedaj bilo povedano nekaj. Agencija je dobila
               akreditacijo, tu pa sedaj poslušamo očitek, da agencija ne loči med dokumentarnim in
               pa arhivskim gradivom. Ali ste vi potem izdali takšno navodili agenciji? Ker če se
               danes že o tem pogovarjamo je <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> V redu. Želite, prosim.
               Gospod Žumer, še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽumerVladimir">

               <speaker>VLADIMIR ŽUMER:</speaker>

               <p>Elektronsko arhiviranje je možno, pravne podlage so in bi res priporočil, da
               dokumentacijo, ki je še ostala in tudi tekoča od agencije, da se pretvori v digitalno
               obliko v skladu s pogoji, ki 
               jih zakon o elektronskem poslovanju in drugi predpisi določajo.</p>
               <p>Edino to bi rad še opozoril. Dvakrat je bilo omenjeno, da določeni podatki bi se
               lahko dobili o razdeljevanju subvencij v finančni računovodski dokumentaciji,
               sektorja za računovodstvo, ministrstvo za finance. Tam morajo obstojati oziroma v
               skladu z zakonom o računovodstvu po skladu z računovodskimi standardi glavne knjige
               in finančni dnevniki, ki se morajo hraniti 10 let, sedaj sicer rok hrambe je celo
               trajno, ampak v tistem obdobju je to bil 10 letni rok za hrambo teh knjig, iz katere
               mora biti razvidno razdelitev vsake posamične subvencije, komu in v kakšni višini in
               to je edini način še, da lahko dobimo podatke o razdeljevanju subvencij vsaj za 10
               let nazaj. Sedaj so ti podatki celo <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>, prej so bile pa to pač
               poslovne knjige tudi v papirni obliki. Toliko samo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ali lahko samo vprašamo ob tem, ali sem jaz prav razumel, da te podatke imate?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA___________:</speaker>

               <p>Sredi leta 1998, 1999, 2000 za tisto, kar je delal PZP so vsi podatki po
               posameznikih, kolikor se dobi se da popolnoma vse rekonstruirati. To so v
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>, od tam podatki, primere podatkov imam s seboj, se lahko
               pogleda, kakšni so, razen tega je tudi na ministrstvu po mojem vedenju, kot smo sedaj
               tole ugotavljali v programu Backus od junija leta 1998 ravno tako vse kar je bilo
               posamezniku izplačano je notri evidentirano. Kar se tiče pa za nazaj, dokumentacija
               za nazaj, ki je tukaj po posameznih letih se pa tudi dal bolj ali manj
               rekonstruirati, recimo, zadruga x je dobila za <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> in tej zadrugi
               je potem gospod Muhič povedal je bilo poslano, ne vem, 1 milijon za toliko in toliko
               kmetov, ti podatki skupinski, ko so bile pred obremenitve se dajo določiti. Kar se
               tiče pa samih investicij, kjer je bilo največ denarja dodeljenega tukaj so pa v
               elektronski obliki po posameznem podjetju, se pravi, fizični in pravni osebi in v
               papirnati obliki in za regresirano obrestno mero od leta 1995 do leta 2000.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Se pravi, v kolikor zadruge tudi v tem primerih še imajo podatke po posameznikih je
               možno potem celotno rekonstrukcijo tega pridobiti in imeti vse podatke. Hvala lepa.
               Če s strani vabljenih še želi kdo? V kolikor ne bi jaz v skladu s proceduralno
               izglasovanim sklepom dal besedo gospodu Smrkolju. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SmrkoljCiril">

               <speaker>CIRIL SMRKOLJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoči. Lep pozdrav vsem. Jaz sem se seveda seje udeležil kot
               občan, še posebej, zaradi tega, ker je pravilno, da tako vaš odbor kot tudi javnost
               je točno seznanjena o postopkih in odgovornostih ministra v vsakem mandatu in ker se
               v tej javni polemiki, ki se je pričela tudi večkrat izraža odgovornost ministra
               Smrkolja sem vesel, da sem tudi dobil besedo.</p>
               <p>Jaz bi rad povedal samo par zadev in bom res relativno kratek. Prvič, ugotovitve
               računskega sodišča leta 1996. S temi ugotovitvami seveda smo bili seznanjeni ob
               prevzemu mandata in smo tudi v postopkih 1997, 1998 te nepravilnosti odpravljali,
               vendar PZP v funkciji, kot je takrat delal je ministrstvo bilo onemogočeno s strani
               vlade takoj na začetku pridobiti kadre, materialna sredstva, kasneje da, in mi smo že
               leta 1998 ustanovili službo za proračun in notranji nadzor za novo reorganizacijo
               ministrstva, ki je <q>"tašativno"</q> začela preverjati tudi postopke in urejati zadeve.
               Tako da, to se je nadaljevalo tudi kasneje v skladu s postopki nove zakonodaje, to je
               zakon o kmetijstvu, kjer smo  v
               59. členu tudi ustanovili agencijo Republike Slovenije, ki je definitivno prevzela
               potem naloge - izvajanje ukrepov kmetijske politike v celoti z ministrstva iz
               agencije iz PZP-ja tudi. Tako da tu lahko precizno trdim, da smo se zavedali
               problemov, smo speljali postopke, seveda je v skladu z roki, možnostmi, ki so bili
               tako v postopkih zakonodaje kot tudi pridobivanje sredstev in kadrov. Že leta 1998 je
               bil razpis recimo za ustanovitev tega oddelka in je bil ta oddelek v bistvu
               postavljen šele leta 1999, ker pač hitreje to ne gre.</p>
               <p>Drugo, kar se očita bi rekel nevestno ravnanje z dokumentacijo, ki je bila na
               poslovnem združenju za prehrano. Mi smo imeli vsakoletno pogodbo skrbno pripravljeno
               v skladu s pogodbo lahko citiram v enem delu piše: <q>"PZP bo varoval kot poslovno
               tajnost vso dokumentacijo in podatke ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano in njihovih organov v sestavi ter opravičencev do intervencijskih in drugih
               sredstev, ki jih bo uporabljal in do katerih bo prišel pri izvajanju nalog v tej
               pogodbi. V skladu s predpisi o hranjenju in arhiviranju računovodskih in drugih
               listin."</q> Tako da, te stvari so bile, ta pogodba ima tudi skrbnika višjega državnega
               uradnika in seveda izvajanje te pogodbe je bilo zagotovljeno. Ob prenehanju PZP-ja
               smo ustanovili komisijo za prenos podatkov arhivov iz PZP-ja na agencijo in tudi o
               tem jaz zapisnika nisem videl, komisija je bila in odgovoren za to delo je bil takrat
               sekretar državni magister But.</p>
               <p>Drugo, kar se tiče hranjena dokumentov v mojem mandatu, jaz govorim za moj mandat,
               mi smo vse dokumente hranili in iz tistega obdobja ni bilo, v tistem obdobju ni bilo
               uničevanja dokumentov, ki bi pomenili, da jih je potrebno trajno hraniti, ni.</p>
               <p>Tretje, ko se poudarja odgovornost vlade. Jaz mislim, da v okviru vlade je bil
               posluh za urejanje zadev in tudi recimo 1998 sklep vlade, da se ministrstvu zagotovi
               dodatnih 84 ljudi in da ti ljudje seveda potem speljejo postopke, da se uredijo so
               kazali v smeri, da se je vlada problemno zavedala in da je bila pripravljena v
               postopkih seveda postopoma, ker se to v enem letu ne da narediti stvari urediti. Tako
               da, agencija v tem trenutku ima kadre, ima ljudi, ima materialne pogoje, da se
               kvalitetno lahko stvari izvajajo v skladu z zahtevo EU. Tako da, v tem delu bi res
               lahko povedal, da se je v mojem mandatu na ministrstvu tudi v okviru vlade so se
               stvari poskušale urejati, postopek pa traja.</p>
               <p>Samo zadnje. Mogoče to ni, ampak to je moje opažanje, minister v tistem času mag.
               But in sedanji državni sekretar je povedal, da se zaveda, da je v sklepu, ki ga je
               izdal 27. septembra 2000 kot VD direktor v bistvu kršil pristojnost izdaje sklepa,
               tisti sklep bi moral izdati minister, ker se je šlo za arhive, ki so bile v lasti
               upravljanju preko PZP, vendar arhive v lastni ministrstva za kmetijstvo, tako da
               poudarim in tudi prenehanje hrambe teh arhivov in potem bi rekel razrez teh arhivov
               bi moral biti izveden po moji oceni ob prisotnosti predstavnika ministrstva, ker v
               končni fazi so to arhivi ministrstva in vsakokratni minister bi moral biti  s tem dejstvom seznanjen. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to dodatno obrazložitev. Ali želite na to zadnje odgovoriti? Izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Mogoče samo to, da to dejansko zadnje, kar se tiče prisotnosti ministrstva bi
               verjetno res, bi zagotovo moralo biti. Kar se pa tiče, jaz sem bil, enostavno tam
               pred dejstvom in na osnovi nasveta vseh tistih, ki so sodelovali v celotnem procesu,
               pač bilo rečeno, da na osnovi uredbe vlade, da na osnovi navodila vlade, na osnovi
               navodila, ki ga je podpisal minister Smrkolj, sem pač dolžan izdati sklep in ta
               sklep, prosim, če lahko tudi gospod inšpektor pove, kakšno je njegovo mnenje. Ta
               sklep ni vsebinsko v ničemer popolnoma nič sporen in je popolnoma nekaj, kar bi
               pravzaprav po moji oceni morali narediti ministri že zdavnaj prej, od obstoja države
               Slovenije bi morali vsako leto izdajati take sklepe. Ker v tem sklepu je pač jasno
               navedeno, da se gradivo hrani sedem let oziroma pet let, govorimo pa o gradivu, ki ni
               trajne vrednosti. Če pa pred letom 2000 preko PZP-ja pač na osnovi takratne prakse in
               takratnih uredb vlade, se za subvencije, ki so se tudi edine komisijsko uničevale,
               dokumentacija, ker za nič drugega se ni komisijsko nič uničevalo, niso izdali sklepe
               ali pa odločbe ali pa drugo gradivo trajnega značaja, pa ne vem kako naj jaz
               odgovarjam za to, če pač bo taka praksa. Če se niso izdajale, jih ni bilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da smo sedaj to razpravo in pa predstavitev s strani
               pristojnih na tem področju opravili in da lahko preidemo na razpravo kolegic poslank
               in poslancev. Najprej se je prijavil kolega Cvikl, potem kolega Kramberger, kolega
               Veber. Izvolite kolega Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči. Hvala lepa. V dveh urah uvodnih besed, kjer mislim, da je bilo
               povedano veliko leporečja, mislim, da smo prišli s tem, kar je povedal gospod občan,
               gospod Smrkolj, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Jaz sem mislil, da so predstavniki arhiva
               Republike Slovenije predstavniki upravne inšpekcije in če bi bili tukaj vsaj
               predstavniki ministrstva za finance, predvsem tako imenovane skupne službe, skupne
               službe, skupne računovodske službe vseh ministrstev jasno povedali, da dokumenti, ki
               se nanašajo na izplačila so dokumenti trajne narave. Gospod bivši minister, gospod
               sedanji državni sekretar But, bi za to našel podlago vsaj v dveh zakonih. Eden je
               zakon o javnih financah, ki zelo jasno govori o tem, da je potrebno seveda zagotoviti
               javnost vseh podatkov, še posebej podatkov, ki pomenijo, če hočete dajanje
               nepovratnih sredstev, da ne govorimo seveda o zakonu o računovodstvu, ki so bili vsi
               izdani krepko pred letom 2000. In zato seveda menim, da je osnovno vprašanje, o
               katerem bo treba razpravljati ali je na podlagi česa je bil izdan ta, imenujemo ga
               nepooblaščeni sklep, kar mislim, da je srž celega problema. Številke, ki so na voljo
               v isti dokumentaciji kot je gospa Bukovčeva govorila, seveda so do zadnje decimalke
               natančne koliko je bilo teh subvencij. Tudi zelo jasno je, da je obstajala pogodba
               med ministrstvom za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano in pa poslovnik združenjem za
               prehrano, kjer je povedalo, bom samo citiral eno iz poročila inšpekcije podano
               pomembno nalogo, priprava dokumentacije za pridobitev sredstev iz proračunskih
               postavk, v oklepaju priprava pogodb za koristnike proračunskih postavk v skladu z
               navodilom ministrstva za finance ter posredovanje le teh v soglasju ministrstva za finance.
               Zato seveda jaz ne morem pristati tudi kot nekdo, ki sem od leta 1998 do leta 2000 z
               ministrom Smrkoljem delal zelo veliko na tem, da smo vzpostavili vse pogoje, dodatne
               ljudi in pa vse tiste postopke za zagotovitev delovanja agencije za kmetijske trge in
               razvoj podeželja kot se je takrat imenovala, temu da sedaj danes tukaj
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> predstavnikov ministrstva za finance. Predstavniki ministrstva
               za finance bi zelo jasno povedali, da seveda je odločiti o tem, da je zdaj rok hrambe
               za nepovratna sredstva in potem izvajati uničenja v nadaljnjih letih preprosto
               nezakonito. In mislim, da je to osnovno vprašanje, o katerem velja razpravljati.
               Vendar smo danes, tako bom rekel dve uri slišali nekatere diskusije, prezentacije,
               stvari od tega, kako je bil sistem pred letom 1991. Jaz verjamem, da ko bo sedanja
               vlada v okviru pogajanj nasledstva o Jugoslaviji pridobila tudi ustrezen dogovor o
               arhivih, da boste v arhivih bivše države te dokumente našli. Ker k sreči seveda
               arhivi, če se na njih ne deluje politično te zadeve hrani, v tem mislim, da je
               ključno vprašanje, ali je to, ali so ti dokumenti, dokumenti trajne narave. Ali je to
               preprosto nekaj, kar lahko na podlagi uredbe o pisarniškem poslovanju, pa navodila za
               izvajanje uredbe, nekdo, ki je seveda kot minister ali pa kot državni sekretar moral
               poznati pogodbo, predvsem bi pa moral poznati iz leta 1996 izdano mnenje računskega
               sodišča, takrat je podpisan gospod Jakše, se odločil, da se bodo nepovratna sredstva
               oziroma dokumentacije za nepovratna sredstva za dokumentarno gradivo ministrstva za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, nastalo na podlagi pogodbe med ministrstvom za
               gozdarstvo in PZP-jem, ki se je pač slučajno ohranilo na agenciji, preprosto po roku
               hrambe sedem let lahko uničilo. To mislim, da je ključno vprašanje.</p>
               <p>Zakaj je do tega prišlo, se v to ne spuščamo. To seveda bo mogoče v nadaljevanju
               razpravljati, ko bodo na mizi seveda tudi seznami. Dejstvo pa je, da gre za tako
               velik obseg sredstev, da mi v poslanskem klubu LDS nismo mogli drugega kot zahtevati
               to izredno sejo, ker so seveda ta sredstva dejansko ogromna. 11 milijard 676 leta
               1995, narast do 44 milijard 183. Največji prirastek in to bo gospod Smrkolj seveda
               vedel, pa je v obdobju 1998, 1999 in potem 2000, ko smo začeli izvajati novo
               kmetijsko reformo kot priprava na vstop Evropske unije in tako naprej. Tako, da
               menim, da je zgodba odločitve o tem, da nekaj, kar je, kar nekaj zakonov neposredno o
               tem govorilo in da to zdaj zakriva vlada, ki je v uredbi nekaj predpisala je
               preprosto megljenje situacije.</p>
               <p>V tej zvezi mi dovolite, da še oporekam enemu stališču, ki ga je prej gospod But
               prezentiral, ki je rekel približno takole, ne glede na to, kaj je v proračunu, če je
               zahtevkov za 22 milijard se mora 22 milijard izplačati, četudi je tam 20 milijard.
               Gospod But dobro ve, da seveda je nekaj podlag, da seveda je zakon, ki določa namene,
               potem je pa uredba, ki jo minister predlaga vlade, koliko je subvencija po posameznih
               vrsti instrumenta. In seveda ta je v pristojnosti vlade in je seveda diskusija ali je
               to 54 tisoč tolarjev na hektar ali 40 ali 63, seveda določa ali je 22 milijard ali 20
               milijard dovolj. Hočem povedati, da obžalujemo in mislim, da bo treba s to diskusijo
               nadaljevati, da seveda danes tukaj nimamo vseh relevantnih predstavnikov, zato da bi
               bilo jasno povedano in tudi jasno ocenjeno, da je prišlo v letu 2000 do
               nepooblaščenega sklepa.</p>
               <p>In še zadnja misel, to je pa ta zgodba ali bi tukaj morali biti predsedniki vlad ali
               ne, ker je seveda to bilo kar nekajkrat insinurano. Sem govoril s parimi prejšnjimi
               predsedniki vlad in se spomnim, kako smo razpravljali o tem, kaj vse bomo naredili in
               kako  pravzaprav težka je bila
               odločitev, da bomo pustili, da ministrstvo za kmetijstvo ima v svoji sestavi organ,
               ki se imenuje plačilna agencija. O tem je bila zelo težka diskusija, zato ker je eden
               od ključnih naporov v slovenskih javnih financah bil, da smo leta 1995 vse
               računovodske službe združili na enem mestu, z izjemo ministrstva za obrambo in
               ministrstva za notranje zadeve in je potem leta 2000 pod velikimi, jaz bi jih
               imenoval, političnimi, evropskimi, ne vem kakšnimi pritiski, bilo odločeno, da je to
               neka posebna plačilna agencija. In tudi to je potem v zakon prišlo, očitno pa je to
               bila napaka, ker je mimo tistih ključnih akterjev, v tem primeru ministrstva za
               finance, so lahko nekateri tokovi tekli, predvsem pa je kot zdaj kaže dokumentacija
               prišlo do uničenja nekaterih dokumentov iz preteklosti. In predsedniki vlad so
               opozarjali ministre, zato seveda konec koncev diskusija, ki je bila, ki jo je gospod
               Smrkolj lepo prezentiral, ko je računsko sodišče predstavilo svoj problem in ko je
               ministrstvo za kmetijstvo prosilo ministrstvo za finance za soglasje k podpisu
               pogodbe med PZP-jem in ministrstvom za kmetijstvo je bilo jasno povedano, da je to še
               nekaj let, da pa se vsi zavedamo, da bo potrebno zaradi odločbe oziroma zaradi
               odločitev računskega sodišča iz leta 1996, ne pozabimo računsko sodišče smo v
               Sloveniji dobili šele leta 1995, eno od prvih področjih v katerih računsko sodišče
               poseglo je bilo ministrstvo za kmetijstvo, ko smo seveda rekli je takrat računsko
               sodišče reklo, da se bo to moralo urediti na ministrstvu, ker je seveda ministrstvo
               tisto, ki lahko izvaja upravni postopek. Odločitev je bila potem drugačna, vse to je
               šlo na agencijo za kmetijske trge v okviru ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano in potem še z nekimi sklepi pravzaprav se zakriva neki pretekli dogodki.
               Predsedniki vlad pa so opozarjali na zadnje, kot mi pišejo, še leta 2003 so zahtevali
               objavljanje in celo na spletnih straneh je nekajkrat, nekaj mesecev so bili
               objavljeni podatki z imeni in priimki, gospod Muhič tukaj kima, naslovi teh tako
               imenovanih prejemnikov subvencij, potem pa je, vsaj meni neznanih, mogoče bo kdo drug
               povedal, razlogov so se pa ti podatki umaknili četudi je popolnoma jasno kot je bilo
               povedano danes, da bi seznami evidenc morali obstajati. Zato predsedujoči menim, da
               bi veljalo danes na nek način razpravo na eni točki prekiniti, nadaljevati razpravo
               tako, da imamo vse vabljene tukaj ministre, mi menimo, da bi morali biti tudi
               ministri, še posebej pa predstavniki ministrstva za finance, zato da v bistvu se ve
               kje zdaj kakšni podatki so, ker cel kup podatkov je, in potem videti ali je dovolj ta
               sklep, ki smo ga mi že predlagali ali se bo potrebno odločiti še o čem drugem.</p>
               <p>Menim, da je dobro, da ste vendarle sklicali to sejo odbora, da pa še danes niso
               vzpostavljeni vsi pogoji, da bi lahko kar tako rekli, da je odločitev takratnega v.d.
               direktorja gospoda Buta na podlagi nekega navodila za izvajanje gospoda ministra
               Smrkolja in vladne uredbe, da so preprosto nepovratna sredstva oziroma dokumentacija
               za odločanje nepovratnih sredstev brez tega, da se vzpostavljen seznam evidenc hrani
               sedem let, bila neustrezna, najmanj neustrezna, politično pa izredno ne modra. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Takoj vam bom dal besedo, vendar bi rad samo pred tem opozoril na 71.
               člen, kjer v svojem drugem odstavku govori, da če je na podlagi razprave treba
               pripraviti predloge odločitev ali stališč, predsedujoči obravnave te točke dnevnega
               reda prekine. Jaz mislim, da sta v predlogu predlagana dva sklepa, in sicer sklep, ki
               ga je predlagal predlagatelj in en sklep, ki smo ga pripravili na odboru za
               kmetijstvo in ki vam bo predlagan v sprejem, tako da ocenjujem, da v tej točki ni
               razlogov, da bi sejo prekinili. Kar se pa tiče tistega dela kjer je kolega Cvikl
               rekel, da je nepooblaščeni izdal sklep, jaz zaradi objektivne obveščenosti moram
               prebrati 54. člen uredbe o
               pisarniškem poslovanju in dolžnosti upravnih organov do dokumentarnega gradiva, ki
               pravi v 54. členu roke hranjenja določi minister ali predstavnik upravnega organa. In
               to odredbo je podpisal dr. Janez Drnovšek, tako da ta očitek, da predstojnik organa
               ne bi smel izdati takšnega sklepa ravno v skladu s to odredbo, seveda ne drži.
               <gap n=".."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> ja, izvolite, če imate, sem si prislužil repliko.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte, gospod Sok, ne zavajati. Uredba zelo jasno govori kaj naredi minister pa kaj
               naredi predstojnik organa. Ampak, to kar je v sklepu, ki je izdan, poznam uredbo,
               lepo piše, da gre za sklep o rokih hrambe dokumentarnega gradiva ministrstva za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano nastalega po pogodbi med ministrstvom za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano in poslovnim združenjem za prehrano. In tukaj
               spodaj ni podpisan minister Smrkolj, ki je, če hočete, <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> minister
               organa, ki je last tega dokumentarnega gradiva. Danes je bilo že večkrat povedano, da
               se je samo slučajno na prostorih na Dunajski 160 nahajala dokumentacija, ki bi morala
               biti na neki drugi Dunajski, kjer je sedež ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano. Tako, da ne razlagati, da je gospod dr. Janez Drnovšek pooblastil gospoda
               Buta, da lahko za dokumente, ki so last ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano odredi, da se nepovratna sredstva, mislim, da se dokumentacija <gap n="..."/>
               nepovratna sredstva hranijo sedem let, da je to bilo zakonito. Zato sem <gap n="...."/> da je to
               nepooblaščeno in ne prosim citirati napačnih uredb, ker tega v tej uredbi ne piše.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Bom poskušal delovati tako, da ne bo preveč replik. Izvolite gospod But.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Jaz pravzaprav niti ne razumem kaj pravzaprav hoče gospod poslanec povedati oziroma
               dejansko ne razumem njegove razprave, predvsem ne vem ali hoče povedati, da bi naj
               jaz ukazal, da naj bi gradivo, ki ga ali sploh ni bilo ali pa vse denarje, ki so do
               leta 2000 bili dodeljevani s podpisom dotedanjih ministrov gospoda Ostrca, gospoda
               Protnarja in gospoda Smrkolja, ki nisem jaz nikoli bil takrat minister in nikoli
               nisem bil tisti, ki bi podpisoval takšne sklepe, da bi jaz dal uničevati nekaj kar
               sploh ni imelo nobene veze z mojim delom, jaz tega preprosto ne razumem oziroma kaj
               ste hoteli povedati. Ampak, enkrat če jasno k dejstvom. Uredba vlade govori, da je
               treba roke hrambe za gradivo, ki ni trajnega značaja določati s strani ministra ali
               predstojnika organa javne uprave, enako navodilo in potem navodilo bi morali vsi
               ministri izdajati že od leta 2000. Potem pa prosim naj se pove zakaj ministri Ostrc,
               pa minister Protnar, pa minister Smrkolj niso do leta 2000 izdali obveznega navodila,
               ki bi govoril o tej hrambi, zakaj deset let nihče ni izdal tega obveznega navodila,
               ali jaz nosim za to krivdo? In nenazadnje je navodilo izdal minister Smrkolj 11.9.,
               ki so imeli navodilo o rokih hrambe, izločanju in uničenju dokumentarnega gradiva, ki
               jasno govori, da to navodilo določa roke hrambe za dokumentarno gradivo, ki se nanaša
               na izplačila subvencij ter način izločanja in uničenja tega gradiva iz stalne zbirke
               dokumentarnega gradiva ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano in tam jasno
               v tem navodilu on navaja kot da se nekaj hrani pet let pa kaj se hrani sedem let.
               Mislim, lepo prosim. Jaz sem samo na osnovi mojega sklepa pet dni za tem povzel tisto
               kar je minister Smrkolj kot predstojnik zapovedal. In jaz tega preprosto
               <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> in lepo prosim meni je izpod časti, jaz imam bivše ministre za
               svoje kolege in meni je izpod časti pravzaprav se prerekati o takšnih zadevah. Mislim
               pa da je izjemno nekorektno, nepošteno govoriti nekaj kar tako na dolgo in po
               čez.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Glejte, da ne bi sedaj te razprave zapeljali čisto v napačno smer. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p><gap n="..."/> in ministri bi morali pred tem<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če dovolite<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p><gap n="..."/> pred tem, na začetku države same določati roke trajanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če dovolite<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p><gap n="..."/> 2000 naprej so pa določeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod But, torej točka, o kateri razpravljamo je nekaj drugega. In
               tudi vas gospod Cvikl prosim, da ne bi sedaj zadevo peljali v čisto neko drugo smer,
               kar ni predmet te razprave.</p>
               <p>Ali imate repliko?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, repliko, pa je predmet razprave. Bom pojasnil.</p>
               <p>Najprej replika na to, kar gospod But sprašuje, da me ne razume. Lahko? Hvala.</p>
               <p>Poglejte, gospod državni sekretar. Zadeva je zelo enostavna. Verjetno je smiselno,
               da bi seveda odgovor na vprašanje, zakaj ministri niso izdali tega navodila, podali
               ministri sami, zato smo tudi predlagali, da se jih povabi. To imamo že diskusijo tako
               ene dve uri, ali so ministri tukaj, ali naj ne bi bili tukaj.</p>
               <p>To, kar ste pa vi naredili leta 2000, ste pa izdali kot v.d. direktor agencije
               sklep, da se arhiv, ki je last ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, in
               se nanaša na subvencije ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, ki jih je
               izvajala PZP, izplačeval pa državni proračun za nepovratna sredstva, hrani 7 let.
               Odločili ste, da to ni trajne narave. In jaz mislim, da osnovno vprašaje, ki tukaj
               je, ali je ta dokumentacija trajne narave ali ne, gospod predstavnik Arhiva Slovenije
               je rekel, da seveda se lahko dokumentarno gradivo odredi za razrez, če obstajajo
               evidence. Glede na zapisnike vsega tega, in verjetno bo na to še nekaj zapisnikov, pa
               ne moremo ugotoviti, ali so obstajale evidence ali ne, ali se je dokumentarno gradivo
               odredilo v razrez ob predpostavki, da so pa evidence ostale. Za to tukaj gre. Jaz
               mislim da je sedaj diskusija o tem pravzaprav šele začetek diskusije. Ker če vi tega
               takrat ne bi naredili, potem bi seveda lahko na odgovor tega gospoda Kmeta, ki je dal
               predlog za to, preprosto dali odgovor. Ker bi ta seznam obstajal, dokument ne bi bil
               uničen, mi seveda zaradi tega odgovora sploh ne bi danes tukaj sedeli. In tako se je
               tudi začela vsa ta diskusija, kolikor smo jo seveda uspeli spremljati.</p>
               <p>In mi samo pravimo, da je nekaj zakonov, in pa sama struktura porabe ministrstva za
               finance tista, ki jasno pove, da je to ključen dokument za delovanje in izvajanje
               kmetijske politike v obdobju, ko ste vi tudi bili državni sekretar. Če ne omenjam
               prejšnjih obdobij. In zato seveda se mi zdi nelogično, da se odločite, da nepovratna
               sredstva preprosto rečete, da gre za 7 let. Zakaj ste pa potem umikali iz interneta
               sezname gradiv? <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ja, sedaj samo tole bi rad rekel še prej, ko vam dam besedo. Da seveda mi, ker
               kolega Cvikl že večkrat pravi, da nismo vseh prejšnjih ministrov vabili, da seveda mi
               nismo preiskovalna komisija, ampak odbor za kmetijstvo, ki se sooča pač s to
               problematiko.</p>
               <p>Izvolite. Verjetno repliko želite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Ja, jaz mislim, da bi moral gospod poslanec dobro vedeti, da v uredbi zelo jasno
               piše, mislim da v 54. členu, da je minister, ali predstojnik dolžan predpisati rok
               hranjenja dokumentarnega gradiva, ki ni trajnega značaja. Če tega ne veste, potem ne
               vem kako ste prebrali uredbo, ker jasno piše, in je jasno, da se ta sklep, ki v
               celoti povzema navodilo ministra Smrkolja, ki žal to predpisuje, sicer toliko in
               toliko let kasneje, kot bi sicer lahko, prosim, zelo jasno, zelo jasno, ta sklep se
               nanaša na to, da govori o tem, koliko časa se hrani dokumentarno gradivo, ki ni
               trajne narave. Noben minister in noben predstojnik, noben direktor, nima nobene
               pravice določati v svojem sklepu o gradivu trajne narave, ker o tem govori uredba, in
               o tem ne govori minister, niti predstojnik. In mislim da je to zelo krivično, kar
               govorite, in meni se zdi celo škandalozno. Sedaj pa prosim, naj se oceni, ali je to
               sedaj sodba enemu Francu Butu, zato ker pred letom 1990, ali pa po letu 1990 niso
               izdali sklepov, ali je to neko korektno pogovarjanje o nečem, kaj naj bi bilo tukaj
               za razčistiti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji se je k besedi prijavil kolega Kramberger.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Kolegice in kolegi!</p>
               <p>Uvodoma želim zelo jasno povedati, da v naši poslanski skupini predvsem z ozirom na
               to, ker so ministrstvo in tudi organe v sestavi, in tudi v tem preteklem obdobju
               vodili naši člani, v naši poslanski skupini absolutno ne želimo delovati tako, da bi
               se kakorkoli kakršna stvar zamegljevala ali prekrivala. Želimo da se stvari
               razčistijo. In da za morebitne napake, ki so bile narejene, da se tudi postavi, da se
               tisti akterji postavijo pred odgovornost. Toliko za začetek.</p>
               <p>Kar se pa današnje seje tiče, pa moram reči tudi to, da je v redu, kolega, torej
               predsednik, kolega Sok, da si to sejo sklical. Čeprav bi bilo boljše, da bi obveljala
               tvoja zahteva, da bi še, da bi si priskrbeli še morda dodatne argumente, oziroma
               dodatna gradiva. Kajti to, kar smo dobili z gradivom, časopisne članke, namreč prav predstavniki te stranke,
               ki je zahtevala sklic seje, je v preteklosti, ko smo bili skupaj v koaliciji, hudo
               nasprotovala sedanji poziciji, ko je na enak način sklicevala izredne seje, na osnovi
               časopisnih člankov, in sedaj se je na to zadevo pravzaprav v roku pol leta pozabilo.</p>
               <p>Ampak ne glede na to, sejo imamo, in ti zveneči naslovi iz tiskanih in elektronskih
               medijev, kot so <q>"Zatajena radodarnost"</q>, <q>"Arhive so uničili"</q>, <q>"Nekaznovani kršitelji"</q>,
               <q>"Sprla sta se kmeta, ravsajo se državni funkcionarji"</q>, <q>"Radodarno delili denar"</q>, to
               so tako zveneči naslovi, do katerih vsekakor mediji imajo pravico. Čisto komercialno,
               če ne drugega. Ampak gre pa dejansko za stvari, ki se ne končajo pri tem, ampak imajo
               potem dolgoročne posledice. Slovensko kmetijstvo, takšno kot pač je, tukaj mislim na
               strukturo, tako posestno, starostno, izobrazbeno, in primerjalno z evropskim
               kmetijstvom, ko še zdaleč ne bo primerljivo z bivšo petnajsterico. To ni, takšni
               članki in takšne razprave ne pripomorejo k temu, da bi se približali k tej
               petnajsterici. Danes smo imeli priložnost tukaj od vabljenih na sejo, škoda res, da
               niso prišli še ostali vabljeni, kateri bi najbrž ne bi imeli kaj drugega za povedati,
               kot ta pregled, ki ga je podal magister But in tudi direktorica magistra Sonja
               Bukovec, in v tej predstavitvi smo lahko slišali, da pravzaprav podatki so, in
               evidence so. In ne vem zakaj je potrebno toliko, potem toliko velikih besed? In ko
               slišim od kolegov, ki so nekoč prisegali na evropsko ureditev, pa se danes sprašujejo
               zakaj je, da je, oziroma ugotavljajo, da je agencija za kmetijske trge napaka. Jaz
               trdim da ni napaka. Agencija za kmetijske trge je evropska kategorija.</p>
               <p>In, torej jaz mislim, da bi moramo naliti tukaj čistega vina. Jaz kot predstavnik
               naše poslanske skupine Ljudske stranke, bom podprl vse tiste sklepe, kateri vodijo v
               razčiščevanje teh zadev. Seveda pa moramo vsi pri tem imeti občutek za odgovornost in
               predvsem se moramo izogibati pompoznosti. Ker veste, ko se pogovarjamo o denarju,
               takrat je to hudo zanimivo. In to,da je nekdo nekaj dobil, kar ni bilo upravičeno, in
               recimo da se bodo ta imena, torej zaradi mene so lahko, lahko se imena dajo, ti
               spiski, časopisne hiše ali na televizijske ekrane če hočete, in potem se naj da vse.
               Naj se dajo tudi tista podjetja, in tudi druge pravne osebe, katere so s področja
               drugega dela gospodarstva, dobila subvencije s strani države. Tudi socialne podpore
               naj bodo predmet, do katerega so lahko vsi državljani, so lahko vse državljanke in
               državljani obveščeni. Ni problema. Ampak potrebno je te stvari predstaviti, mislim,
               ni koristno da se predstavljajo na tako pompozen način in tako kot je kolega pred
               mano govoril, kako, kaj vse je še potrebno. Če bomo šli tako, bomo lahko imeli vsak teden sejo odbora
               za kmetijstvo. Ampak če bo pa predlog, da se o tem ustanovi tudi preiskovalna
               komisija, pa tudi temu ne bom nasprotoval. Odbor za kmetijstvo pa ni odbor, kateri
               je<gap n="..."/> Torej nima pristojnosti da je kot preiskovalna komisija. In ne smemo si
               dovoliti, da tukaj zaslišujemo, ne bivše, in ne sedanje ministre, in tiste, ki so pač
               po mnenju nekaterih vpleteni.</p>
               <p>Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj po vrsti imam prijavljene: gospod Veber, gospod Sušnik, potem
               gospod Sajovic, pa potem gospod Džuban. Izvolite, kolega Veber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, veliko se govori o tem, ali so arhivi bili uničeni, ali ne,
               ampak danes smo zelo jasno slišali, da pravzaprav nobenega dokaza ni o zavestnem
               uničenju, ker arhiva preprosto ni bilo. Tako da to je tudi neko ključno dejstvo pri
               vsej tej zgodbi.</p>
               <p>In bi pa želel spomniti še na nekatera druga dejstva. Omenjeno je že bilo računsko
               sodišče in proračunska inšpekcija, ki sta opravljala nadzor, in ugotovila tudi
               določene nepravilnosti, na kar sta obe instituciji opozorili. Torej gre za poslovanje
               ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. In v letu 1999 je ravno zaradi
               poročil o delovanju ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, ki se nanaša
               na leto 1997, skupina 11. poslancev vložila interpelacijo proti takratnemu ministru,
               Cirilu Smrkolju, ki je danes tudi tukaj, z ugotovitvijo, da je šlo za nevestno
               opravljanje dela, in da seveda tudi je bilo potrebno izpeljati nekatere postopke, da
               se ta kontrola, predvsem pa mehanizem nadzora nad subvencijami vzpostavi. To je bil
               eden od konkretnih očitkov v takratni interpelaciji.</p>
               <p>Seveda lahko ugotovim, da tudi takratna opozicija pod A, če se je tako imenovala, ni
               podprla te interpelacije. Smo pa v zadnjih letih veliko poslušali, tako o korupciji,
               tako o klientelizmu. In danes pač lahko ugotavljamo, da obstaja zelo velika možnost,
               da, ker gre za vladajočo koalicijo, ki je bila takrat v opoziciji, opravi učinkovit
               notranji nadzor, in seveda predloži tudi ustrezno dokumentacijo odboru za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano. In s tem pravzaprav poskušamo nekako razčistiti takratne
               razmere.</p>
               <p>Kakšne so pa te razmere takrat bile, bi pa želel prebrati samo, in podati samo en
               del takratnih dejstev. Nanaša se na obdobje 1.1.1997 do 31.12.1997, kjer lahko
               zasledimo, da v poročilu proračunske inšpekcije ministrstva za finance, izhaja, da je
               bilo za financiranje prestrukturiranja zadrug, zagotovljenih 202,6 milijona tolarjev,
               in ta plačila so se izvajala v nasprotju z merili in pogoji, ki jih je ministrstvo
               postavilo z javnim razpisom za subvencioniranje zadružnih vlaganj v obnovo objektov
               ter obnovo in nakup naprav in opreme za skladiščenje, predelavo in dodelavo
               kmetijskih pridelkov. Pripombe inšpekcije so bile usmerjene na nejasnost meril z
               razpisnimi pogoji, na nepopolnost vlog zahtevkov. In verjeli, ali ne, nobeden od
               vlagateljev ni v celoti predložil zahtevane dokumentacije. Torej, prav nobena vloga
               ni bila popolna. Izplačila pa so se seveda kljub temu izvršila. Ugotovljeno je celo,
               da so nekateri koristniki odobrenih sredstev potvorili dokumentacijo, ki je bila pač
               zahtevana na javnem razpisu.</p>
               <p>Torej zagotovo gre vsaj v letu 1997 za izjemno nepregledno delo, ki ga je potrdila
               proračunska inšpekcija. In inšpekcija je tudi ugotovila, da mora ministrstvo za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, izvesti lastno notranjo kontrolo pri prejemnikih
               sredstev. In takšen ukrep je proračunska inšpekcija izrekla kot nujen, in naj bi ga
               preverjala v letu 1998. Zato se mi zdi tudi nekako pomembno zaradi nadaljnjih naših razprav in obravnave te
               teme, da si pridobimo poročilo ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, o
               izvedbi lastne notranje kontrole prejemnikov sredstev v letu 1997. In da si pridobimo
               tudi poročilo proračunske inšpekcije o preverjanju te lastne kontrole. Če nič
               drugega, bi se s tem ukrepom pridobili manjkajoči podatki, o katerih danes govorimo,
               da so se izgubili, ali da jih ni. Obstajata pa vsaj ti dve instituciji, ki bi pa
               mogoče lahko imeli dodatne podatke pri sebi, in bi seveda vsi ti odgovori o tem, kdo
               je koliko sredstev dobil, bili veliko enostavnejši, transparentnejši in nenazadnje se
               lahko potem tudi ugotovi, upam da vsaj iz teh podatkov, kdo je vsaj v tem letu kakšna
               sredstva prejel.</p>
               <p>Tako da, predsednik, predlagam, da nekako poskušamo tudi oblikovati sklep, v katerem
               bi zahtevali od ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, da dejansko
               predloži poročilo o izvedbi lastne notranje kontrole prejemnikov sredstev v letu
               1997, in poročilo proračunske inšpekcije. Kajti menim, da bi s tem res pridobili,
               najprej dodatne informacije o prejemnikih, o katerih se pogovarjamo, da jih pač
               nimamo, in seveda bi veliko lažje razpravljali o tej temi tudi vnaprej.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo eno vprašanje, kolega Veber. Ali je mogoče ta predlog zajet v
               predlogu sklepov, ki jih predlaga upravni inšpektor?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za to vprašanje. Torej, na to vprašanje predlagam, da odgovori upravni
               inšpektor. Jaz sem podal jasen predlog. Ali je to v celoti vsebovano ali ne, v
               predlogu upravnega inšpektorja, pa predlagam, da sam pojasni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Trenutno ga ni tukaj. Tako da bomo preverili ko pride.</p>
               <p>Naslednji, ki se je prijavil k besedi je kolega Sušnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SušnikFranc">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani predsednik, spoštovani gostje!</p>
               <p>Rad bi poudaril, da v Slovenski demokratski stranki zagovarjamo celovito
               transparentnost delovanja državne uprave in da so bili že do sedaj vsi naši postopki,
               in da še bodo vsi postopki usmerjeni k temu cilju, ki je nujno potreben pogoj za
               učinkovito delovanje državne uprave.</p>
               <p>Bi pa kljub vsemu kazalo reči še naslednje. In predvsem mislim, da je obravnava tega
               problema brez rezultatov upravnega nadzora, ki teče s strani ministrstva za javno
               upravo, na to temo, po mojem mišljenju nemogoča, oziroma bo vsakršno odločanje v tej
               smeri nepopolno. Mislim da je potrebno, in da bodo to tudi predlagatelji podprli,
               počakati na poročilo ministrstva za javno upravo, ki ga je, mimogrede, omenil tudi
               predsednik vlade, ki je nakazal, verjamem da to vsi poznate, tudi ukrepe povezane z
               rezultati tega poročila.</p>
               <p>No, vsekakor bi pa v nadaljnji razpravi kazalo čisto razčistiti predvsem eno od
               dilem, ki je bila izpostavljena. In sicer, ali gre v tem primeru za uničenje
               kakršnegakoli arhivskega ali dokumentarnega gradiva? Ker tega gradiva preprosto ni
               bilo. Ni bilo. Ni bilo zaradi načina delovanja v tem obdobju, ki ima podlago v uredbi
               vlade. In to slišali smo iz takratnega obdobja, in slišali smo da je ta uredba bila
               sprejeta v nasprotju z zakonodajno službo vlade in z vedenjem, da so, da je izvajanje
                   ukrepov subvencijske
               politike v tem obdobju v nasprotju s takrat veljavno zakonodajo z ZUP-om in še o čem,
               da se niso izdajale oziroma zakaj se niso izdajali le odločbe in sklepi, verjetno
               najbolje vedo ljudje iz vrst podpisnikov te zahteve po obravnavi tega problema. Jaz
               bom zelo vesel, če boste malo pobrskali, gospod Cvikl, ki očitno veliko veste, zakaj
               so bile takrat v veljavi takšne uredbe oziroma zakaj se ni naredilo drugače, ker
               tukaj poudarjam, je šlo za vladno uredbo.</p>
               <p>Vsekakor je pomirjajoče tudi to, kar ste vi gospod <gap n="..."/>povedal, da je ministrstvo za
               finance dolžno 10 let varovati vse arhive računovodsko knjigo in vse te zadeve in ne
               dvomim, da ministrstvo za finance teh pravil ni poznalo in to se pravi, če to drži,
               potem imamo rešen kar eden dobršni del obdobja, ki bi naj bil sporen.</p>
               <p>Na vsaki način je pa že kar bom rekel simptomatično tudi to, da je imela vlada
               liberalne demokracije kronične težave z evidencami, še enkrat poudarjam, ni poročila
               računskega sodišče za obdobje za nazaj. Mimogrede to obračanje nazaj tudi ni čisto v
               skladu s tem, kar nam dopovedujete na sejah državnega zbora, da se naj obrnemo v
               prihodnost pa mislim, da je tudi to potrebno razčistiti. Računsko sodišče vedno in
               povsod ter zmeraj omenja evidence in zanimivo je, da ni nobenega odziva na tako
               eminentno inštitucijo nadzora, da je pa kar na enkrat odziv na to, ko se eden občan
               pritoži in doseže ter dobi pritožbo pooblaščenke za dostop do informacij javnega
               značaja. Hočem opozoriti pa to dobro namerno na ignoranco do opozarjanj računskega
               sodišče na evidence. Poglejte, če se prav spomnim pa mislim, da se boste ostali
               spomnili mislim, da je računsko sodišče v enem primeru celo povedalo, da ne more
               narediti revizije, ker ni evidenc, to je bilo v primeru poskusa evidentiranja oziroma
               nadzora davčne uprave Republike Slovenije, to kaže na stanje evidenc in iz tega
               vzornega kota mislim, da bi morali nadaljevati in voditi to razpravo tudi v naprej.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam. Brez poročila ministrstva za javno upravo mislim, da te
               razprave ne moremo kvalitetno zaključiti. Vsekakor je pa treba preden ugotavljamo,
               govorimo o uničevanju kakršnikoli evidenc je potrebno ugotoviti ali so te sploh bile
               ali niso bile tako kot trdi stroka. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se s tem zaključkom seveda globoko strinjam in kot predsedujoči sem
               tudi to predlagatelja nujne seje opozoril, vendar žal sem pač v skladu s poslovnikom
               bil dolžan to nujno sejo sklicati, se pa zavedam, da je težka taka razprava, če
               nimamo celotne slike pred seboj in pač poročila ustreznega ministrstva. Toliko
               odgovor na ta vaš predlog kolega Sušnik. Naslednji se je k razpravi pripravil kolega
               mag. Sajovic. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SajovicBorut">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat pozdrav. Jaz mislim, da je ta razprava danes na seji daleč
                   od tega, da bi bila
               nepotrebna in da bi bila slaba. Mi smo ocenili v poslanskem klubu LDS-a, da članki,
               ki so bili mogoče res tendenciozni, ampak zakaj so bili tendenciozni, ne zato, ker bi
               bili spet vsega krivi novinarji, ampak ker novinarji enostavno niso imeli dovolj
               informacij in ker so bile prve informacije in prve izjave, ki jih je dalo ministrstvo
               in pa prvi odgovori slabi. Jaz mislim, da so ravno ti pomanjkljivi odgovori sprožili
               to zadevo in pa reakcijo medijev, da se zadevi pride do dna in danes je že eden velik
               napredek te razprave, ki so nam jo omogočili naši dragi gostje, da smo prišli do
               tega, da je evidence moč nazaj izpostaviti in to se meni zdi velik dosežek in
               napredek te seje, kajti jaz sem prepričan, da bodo to, da je evidence moč izpostaviti
               zadeve preveriti in pregledati preden se zadeva po nepotrebnem razplanteva, da je to
               neki napredek in eden od sklepov bi prav gotovo moral biti v tej smeri, vzpostavitev
               evidenc, evidence dati javnosti, evidence dati tudi na splet če je potrebno in potem
               sem prepričan, da nobenega več tako tendencioznega članka ne bo, če jih bo pa še več,
               potem je pa to na nas, da je treba nekaj reagirati in jih tudi v smeri mogoče
               preiskovalne komisije. Tudi ni danes tukaj mesto, d bi mi ocenjevali delo gospoda
               Francija Buta, daleč od tega, ampak dejstvo pa je, da so se ti arhivi zgubili
               ponesrečeno v njegovem času in jaz mislim, da prejšnja ministra ali pa trije pred
               njimi teh arhivov ravno zato niso dali uničiti, ker ni bilo evidenc, kajti dokler so
               ti arhivi bili je bilo evidenco naknadno še moč vzpostaviti. To se pravi, če bi mi
               imeli te papirje, ki smo jih uničili bi evidenco lahko vzpostavili in to je ena od
               možnosti za v naprej. Sem pa vesel tudi to recimo da v istem času, v istih vladah so
               pa določena ministrstva, so pa imela evidence, recimo pred seboj imam debelo knjigo
               ministrstva za kulturo iz leta 1999, kjer točno piše, kdo je zaprosil, kdaj je
               zaprosil in koliko od zaprošenega je dobil. Če bi mi imeli na kmetijskem ministrstvu
               tako evidenco, potem bi takrat, ko je ta gospod zahteval informacijo javnega značaja
               mu iz knjige poiskali evidenco in ta afera, ki se danes, mislim da, uspešno
               razčiščuje bi šla v pozabo in pa v pravo smer, sem pa vesel tudi, da je v razpravi
               bilo ugotovljeno in pa poudarjeno, da pač predsednik vsakokratne vlade seveda ni kriv
               za vse zadeve, ki se dogajajo na ministrstvih, tako ni bil recimo Drnovšek kriv za
               to, kar se je dogajalo na ministrstvu za kmetijstvu, gozdarstvo in prehrano tako kot
               tudi Drnovšek ni mogel biti kriv, da so podpredsedniku vlade gospodu Marjanu
               Podobniku ukradli Audija in tako kot gospod Janez Janša, spoštovani predsednik naše
               vlade ne bo kriv za vse zadeve, ki se pač ponesrečijo njegovim ministrstvom. Točno se
               ve kaj je naloga vlade in pa predsednika države in kaj je pa zadeva, ki se tiče
               posameznih ministrstev. Je pa seveda v tej zgodbi če pa vsi danes to razpravo
               zaključimo s političnim nekim sporočilom je pa tudi zanima pa medijsko zelo povzeta
               bila izjava bivšega predsednika ljudske stranke, ki je dejal, da je bila naloga
               ljudske stranke ta, da je najedala koalicija od znotraj, ta izjava je bila večkrat
               citirana, je argumentirana in zabeležena in jaz se pa v tej zgodbi bojim, da to
               najedanje koalicije od znotraj in pa predvsem LDS-a v preteklosti ni šlo na škodo
               najedanja naših kmetov in pa davkoplačevalcev.  naših kmetov in pa davkoplačevalcev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta prispevek. V bistvu obstaja še en pojem, ki se imenuje objektivna
               odgovornost ministra in pa predsedniku vlade, tako da o tem bi se dalo na različne
               načine govoriti in pa interpretirati zadeve. Gospod inšpektor, ali ste se prijavili k
               razpravi? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Torej jaz bi rad samo ene dve tri pojasnila dal glede na razpravo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ali vas lahko jaz nekaj, preden boste, vprašam eno zadevo - ker prej je bil en
               predlog tukaj podan in sicer kolega Veber je predlagal, da sprejmemo en sklep in
               sicer v tej smeri, da se pridobi poročilo ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano o izvedbi lastne notranje kontrole za leto 1997 in pa poročilo proračunske
               inšpekcije o preverjanju te lastne notranje kontrole. In sprašujem ali ni morda ta
               predlog zajet v sklepih, s katerimi vi zaključujete svoje poročilo. Jaz namreč imam
               svoj zapisnik, jaz imam občutek, da je ta zadeva na nek način zajeta, ker bom<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Predlog po naših sklepih je, da se pač vzpostavijo evidence, to je, bi rekel
               izvedeno na postopek notranje kontrole ali kakorkoli že, v to se jaz ne spuščam.
               Moram reči, da mimogrede nisem razumel za kakšno poročilo ministrstva za upravo gre,
               ker se nismo nič pogovarjali, nihče ni nič rekel, smo razumeli, da je to ta zapisnik
               pravzaprav, tako da ne vem, kakšno poročilo naj bi se pričakovalo, če bi slučajno
               nekdo v hiši vprašal, to sem hotel vprašati mimogrede. Sicer pa vendarle bi rad samo
               nekaj poudarkov dal, ker moram reči, da sicer jih nisem tukaj slišal, ampak
               novinarji, pa vidim, da jih pa znajo izluščiti. Samo nekaj stavkov, vsak minister bi
               moral od leta 1991 takoj izdati akt, s katerim določi rok hrambe gradiva, ki ga ima
               na podlagi zakona, ki je izšel. To je ena ugotovitev.</p>
               <p>Druga, ki je zanimiva, jaz sem videl, da so jo tudi na televizijo
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Gradivo do leta 1994, razen investicij je bilo že izločeno in
               uničeno. Potem ne najdemo zapisnika. Zakaj pravzaprav tukaj gre? Tukaj imam eno
               zanimivo vprašanje. Tretje, kar je ugotovitev že bila, torej čitam zdaj iz zapisnika,
               ki je bil leta 2000 narejen na agenciji. Gradivo ni bilo vodeno po evidenčnem
               sistemu. Znana je le fizična vsebinska razporeditev. Tam so sprejeli sklep, da je
               potrebno določiti rok hrambe gradiv, ki se je sicer nahajalo bi rekel pri poslovnem
               združenju, da bom prav rekel, pa vendarle v lasti ministrstva. Na osnovi in tretja
               taka ugotovitev na osnovi akta, ki je bil izdan o prenehanju poslovnega združenja, o
               tem, kakšni so roki hrambe tega gradiva, ki ste ga vi imeli. Na osnovi tega akta se
               je začelo seveda potem uničevati tisto gradivo, ampak to na tak način, da je
               direktorica agencije izdajala sklepe za gradivo, ki je last ministrstva. To so
               nepravilnosti in tukaj moramo povedati, da torej so to tisti elementi, na katere smo
               mi na nek način tudi zahtevali poročilo oziroma te ukrepe predlagali. Da pa, ko se
               pogovarjamo o gradivu, ki ga ni, je pa zanimiv, kaj pa je to tisto do leta 1994, kar
               je bilo uničeno, pa še ne vemo. Predlagam, da se takšne stvari razčistijo, to je moj
               prispevek k tej jasnosti, kaj je tisto, kar smo očitali, ker druge razprave se mene
               ne tičejo kot inšpektorja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želite gospa Bukovčeva? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BukovecSonja">

               <speaker>MAG. SONJA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Kar se tiče tega - leta 2000 je bil, obstaja en primopredajni zapisnik tega gradiva
               na ministrstvu. Na ministrstvu za kmetijstvo se tega sestanka, se je en član
               udeležil. Gospod Pevec je prej rekel, da se ni udeležil, ker je primopredajni
               zapisnik tega gradiva, da je to tukaj in to je bilo vse skupaj v povezavi, da je to
               gradivo tam na agenciji. <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Kar se tiče pa informacij oziroma subvencij, ki smo jih dajali v preteklosti in tudi
               celoten Sapard je bil na naših spletnih straneh na zahtevo, potem smo izrecno dobili
               mnenje inšpektorja za varstvo osebnih podatkov, kjer končno daje v tem letu mnenje,
               da so to osebni podatki. In še do danes nisem dobila njegovega drugačnega mnenja.
               Medtem, ko pooblaščenka javnega značaja pravi, da niso. Mi smo imeli na spletnih
               straneh vse subvencije za tri leta, z imenom in priimkom, občino, zneskom in
                  z<gap n="..."/> Kar se pa tiče
               dodeljevanja Sapard sredstva, so bili pa vsi prejemniki in so še vedno na naših
               spletnih straneh, tako kot se je določilo, seveda pri tem smo ugotavljali, kaj je v
               skladu z Evropsko unijo, kaj je in kaj ni, kakšna je praksa v Evropski uniji in
               kakšna ni praksa, v Avstriji tega ni. V Franciji so mi rekli, da tega ni. Kot je
               pooblaščenka rekla so v Angliji pred 14-imi dnevi dali to na spletne strani,
               subvencije pa dodeljujejo takšne in drugačne že 50 let in so zneski mnogo višji in
               tako naprej. Tako, da tudi s pooblaščenko in z inšpektorjem bomo nadaljevali
               pogovore, kaj lahko damo ali kaj ne. Jasno izjavo, kar se tiče agencije ni nobene
               ovire, da bi kakršnikoli podatek dali ven, kar se pa tiče varstva osebnih podatkov
               kot ustavne kategorije, o tem iščem odgovore. Ali bo sedaj včeraj napovedani, torej
               sprejem zakona o informacijah javnega značaja drugače rekel kot je gospod minister
               rekel, da to več ne bo tako. Kar se tiče poslovne javnosti, morate vedeti, rada bi
               vam obrazložila, da posamezna vloga pri nas nekega podjetja za pridobitev finančnih,
               nepovratnih finančnih sredstev v enem primeru tehta 34 kilogramov. In v njej
               popolnoma razgrnjena celotna, tako rekoč poslovna tajnost, enako kot v bankah,
               sprejemamo gradiva in to so bili neki pomisleki, neki pomisleki, kaj razgrniti, kako
               razgrniti, do katere meje. imeli smo že sestanek pri pooblaščenki, imeli smo sestanek
               pri inšpektorju za varstvo podatkov in v tem moramo še razčistiti. Tako, da se nekako
               pravno zavarujem sebe in seveda kolege, kaj se lahko sme dati in kaj se ne sme dati,
               tudi glede na zakonodajo oziroma na retroaktivnost določb v zakonodaji. Ali lahko,
               jaz nisem nikoli preučila zakonodajo oziroma zdaj v tem obdobju nisem proučila
               zakonodajo, če bi imela dokumente iz leta 1970 ali lahko te dokumente razgrnem,
               oziroma drugače rečeno, tudi pravno vprašanje na katerega nisem dobila odgovor, ali
               je dokument vloga recimo tiste, ki tehta 34 kilogramov, ali ni to osebna lastnina,
               ker ta vloga je stala nekaj milijonov nekoga, ali je to dala instituciji zgolj v
               obravnavo, da dokaže, da izpolnjuje pogoje, ki so v uradnem listu za pridobitev nekih
               sredstev, ali lahko institucija s tem razpolaga. Skratka, veliko pravnih vprašanj je.
               Kar se pa tiče agencije za vprašanje ali ima ona kakšne pomisleke glede
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> podatkov, nobenih. Prav nobenih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Tukaj zdaj prehajamo na eno drugo področje, tajnosti osebnih podatkov. Izvolite,
               gospod But.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prvo bi rad mogoče predlagal, mislim, da bi mi verjetno na ministrstvu
               potrebovali in skupaj še z ostalimi tam ene tri štiri tedne, da bi poskušali zbrati
               vse podatke, ki pač obstajajo oziroma kot rečeno, tam do enega meseca, da bi lahko
               potem natančno predložili vse tisto, kar je. Še enkrat povem, od leta 2000 naprej je
               popolnoma vse in bolj natančno kot katerekoli druge institucije v tej državi, od leta
               1995 naprej, obstaja vse, kar se tiče investicij, ki so izvajale PZP. Od leta 1991
               obstaja vse, kar je izvajalo ministrstvo, tisto, kar je bilo pa predmet, upam in
               verjamem, zagotovo nikakor nikoli namernega, ampak v prepričanju pravilnih postopkov
               uničevanja gradiva, ki ni trajne vrednosti, se pa nanaša na manjše število ukrepov,
               poudarjam na manjše število ukrepov. Gre za ukrepe, ki so dejansko verjetno tisti, ki
               so po vsebini čisto suhoparni, ampak to v ničemer ne spreminja dejstvo, da evidence
               morajo biti. Jaz sem prepričan, da ti podatki, ki so se pač uničevali od leta 1995
               naprej, ne za nazaj, ti podatki se dajo dobiti v celoti, s pomočjo vseh naslovnikov,
               ki smo<stage>(?)</stage> jih omenjali in kateri so bili omenjeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dobro, glejte, to je zelo dobra novica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Samo še zadnjo informacijo, če lahko? Komisijsko uničevanje se vrši od leta 2000
               naprej, vsako leto in se je vršilo za časa treh ministrov. Dvakrat za časa mene kot
               ministra, enkrat za časa gospoda Pogačnika kot ministra in enkrat v času gospe
               Lukačič kot ministrice, ker se
               pač to dela v takem obdobju. In tako se dela tudi v vseh drugih državah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Seja se počasi približuje drugi uri. Jaz imam tu na spisku še prijavljena gospoda
               Džubana pa gospo Uhanovo. Pa še kdo želi? <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Potem še gospod
               Cvikl, potem bi pa počasi poslušali to razpravo zaključiti in potem seveda sprejeti
               en primeren sklep, ki bi šel v tej smeri, kar smo malo prej slišali s strani gospoda
               Buta.</p>
               <p>Sedaj sem<gap n="..."/> ja, kolega Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Zdi se mi, da je razprava šla v tako smer, da bi lahko rekli, da smo nekaj danes
               dosegli, in da zadevo lahko nekam pripeljemo. Vendar naslednje. Kmetijstvo z resornim
               ministrstvom, kmetijstvo je postala panoga, kjer se preko resornega ministrstva
               zadnje čase pretaka veliko denarja. In pri tem veliko denarja, kot vemo, je veliko
               nepovratnih sredstev, in so ljudje postali toliko bolj občutljivi. Kot povsod tudi
               tukaj vmes vsi vemo, da so pritiski posameznikov, ki bi radi vedno in znova prišli do
               takšnih sredstev, predvsem do nepovratnih sredstev. Sploh pa, ker, ali so takšni
               pogoji, ali so takšni oblikovani namerno, da so pa vmes zneski, ki so zelo visoki.
               Posebej Sapard program kot vemo, je imel številke, ki so bile visoke, in verjetno
               zaradi tega, se je zgodila zgodba, ki je imenovana <q>"Sprla sta se kmeta, ravsajo se
               državni funkcionarji"</q>. Ta dva sta se sicer sprla za zgodbo iz leta 1970, ki se je pa
               zavrtela do današnjih dni, in seveda se tudi mi danes s to zgodbo tukaj
               ukvarjamo.</p>
               <p>Da se ta zgodba ravsanja ne bi vrtela v nedogled, je, mislim, bila pobuda, zahteva
               naše poslanske skupine, da se vmes opravi razprava, ki danes teče, in da bo, in
               ravsanje, in tudi po ocenah nekaterih neprimerno poročanje, ne bo šlo naprej, da se
               zadeva zapelje tja, kamor sodi.</p>
               <p>Verjetno bomo morali dobiti tisti drugi del, ministrstvo za javno upravo, kot nek
               podatek ali informacijo kaj vse je, in kaj ni, da bomo lahko zadevo pripeljali tja,
               kamor želimo. Jaz nimam nobenih ambicij, da bi šla v smer obdolževanja kateregakoli
               posameznika. Naš predstavnik, magister Sajovic je tudi za javnost večkrat rekel, da
               nimamo ambiciji, niti nobenega človeka, niti stranke poseben namočiti. Se je pa morda
               to dogajalo znotraj Ljudske stranke, znotraj koalicije, da je ta spopad tekel. Vsi
               veste kako. Tukaj je nešteto člankov, in izjave, in vidite kako zadeve zgledajo.</p>
               <p>Za mene je pomembno naslednje. Kako je s tem hranjenjem? Danes smo imeli kar nekaj
               podatkov, oziroma informacij. Kateri dokumenti so 5 let, 7 let, 10 let in trajno. To
               dokončno informacijo bo moral nekdo oblikovati. Tudi današnje so nekoliko različne.
               Ali dokumentacija obstaja? Verjetno ne bo pomembno, ker se je oblikovala na različne
               načine, ali je odločba, ali je sklep, ali je seznam, ne vem, karkoli. Bistvo je to,
               ali dokumentacija obstaja. Po teh pravili, ki so bila povedana. Vmes je nekaj
               dokumentacije uničene. Ali je zakonito uničena? Po prvih informacijah magistra Buta
               je bilo rečeno, da se je uničevala pri treh ministrih, But, Pogačnik, Lukačič. Jaz
               sedaj nimam nobenih pomislekov, da je kriv But, ali Lukačič ali Pogačnik, to so bili
               različni ministri različnih političnih opcij. Ja točno, vsak je bil iz druge. To meni
               nič ne pomeni. Ampak poleg vsega tega uničenja, kaj imamo na koncu na razpolago? In
               verjetno bo tukaj potrebno nekaj časa, da vidimo kaj je od vsega tega ostalo, ker so
               kljub vsemu danes različne informacije. In da potem preidemo verjetno s
               kompletiranjem tudi posameznih služb, ki so danes tukaj, in ves čas vsi govorimo
               ministrstvo za javno upravo, morda škoda da ni danes z nami, da dobimo dokončni
               dokument, ki bo na vsa ta vprašanja odgovoril. In da potem pridemo pred tisto končno dilemo, kaj pa sploh
               hočemo? Kaj, kdo, in kako bo na koncu zadevo raziskoval ali raziskal? Ali ostanemo
               pri tem, kako samo se je dokumentacija hranila, uničevala, in kaj je ostalo? Ali
               ostanejo pomisleki, ki so pa izhodišče za današnji sestanek in za polemike v
               javnosti, ali so bile tudi nepravilnosti? Nepravilnosti pa gredo v smeri pomislekov
               relativno veliko denarja, nepovratna sredstva, ali so se ene in iste osebe, bolj
               fizične kot pravne, lahko pojavljale večkrat, in tako dalje.</p>
               <p>In verjetno bodo to bistveni odgovori na ta spopad, in seveda pisanje v medijih, kar
               je logična posledica. Da potem vidimo, kaj se je dejansko tukaj dogajalo. Jaz osebno,
               vsaj jaz osebno, danes nisem mislil nikogar obtožiti. Me pa zelo zanima, ko bomo na
               ta tri vprašanja odgovorili, ali je bilo tukaj kaj zadaj, ali nič. Bolj bi si želel
               da nič, bomo pa videli.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želite odgovoriti? <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Če dovolite. Jaz moram tule pred vsemi vami izjaviti. V času mojega vodenja
               Poslovnega združenja prehrane Slovenije nihče od ministrov ali državnih sekretarjev
               ni na združenje, torej v nobeni smeri pritiskal, da bi kakorkoli favorizirali koga od
               upravičencev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še sekretar But, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Jaz bi rad še enkrat pojasnil, da za časa, kar sem bil jaz minister, nisem nikoli
               imel nobenega vpliva na določanje in na razdeljevanje denarja, ker denarja ni delilo
               več ministrstvo, ampak agencija. In po evropskem pravnem redu sta ti dve funkciji
               ločeni. In to se mi zdi pač potrebno povedati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali repliko? Saj vas ni nihče imenoval. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Ni
               omenil, gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Normalno je, ko je nek razpis, se želi pojaviti vsakdo, in če se da, večkrat. In so,
               da bomo danes rekli, da niso bile ambicije posameznikov, da se večkrat pojavijo, to
               tudi iz vlog vidimo, da se večkrat pojavijo. Nisem pa slučajno rekel, ne nobenemu
               tukaj, ne komurkoli ki je zunaj, da je kot funkcionar na kogarkoli pritiskal, ali
               vplival, da naj nekomu večkrat dodelijo, drugemu manjkrat. Niti slučajno. Potem se
               nismo dobro razumeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj to razumem kot repliko na izvajanje gospoda Muhiča. Potem ima
               besedo kolegica Uhanova. Potem je še prijavljen gospod Cvikl, potem pa nimam več
               prijavljenih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni vsi skupaj!</p>
               <p>Ko poslušam te debate danes, se mi odpirajo, predvsem sta se odprla dva sklopa
               vprašanj. Eno je, ali so arhivi obstajali, zakaj se jih je uničevalo, in ali je bilo
               to v skladu z zakonom, tako predpisi, evidence, kot samo uničevanje. Drugi sklop, ki
               pa se ga danes manj dotikamo, pa je stvar predvsem polemik v časopisu, in je
               avtomatsko sklepanje, da zaradi tega, ker so se arhivi uničili, da je prihajalo do
               nepravilnosti pri dodeljevanju sredstev, vzpostavljanju evidenc in tako naprej.</p>
               <p>Vsekakor je treba odgovoriti tudi na ta vprašanja, in v Novi Sloveniji smo
               zainteresirani da se rešita tako prvo, kot drugo. Tako bi imela smisel tudi današnja
               debata.</p>
               <p>Da se odgovori na te časopisne polemike, ker se je med kmeti dvignilo kar veliko
               prahu, predvsem pa tudi užaljenost zaradi tega, ker so prepričani, da mnogi so dobili
               v skladu s pravili, ali pa vsi, v skladu s predpisi. Kakšni pa so bili tisti
               predpisi, pa je druga stvar. Tisti predpisi so takrat veljali, takrat je bila takšna
               zakonodaja, in ljudje so se javili, nekateri so dobili, drugi, mogoče upravičeni,
               tudi niso dobili. Tudi verjetno so jih upravičeno porabili.  V časopisu pa avtomatsko najdemo takele izjave:
               <q>"Vedeli smo o ljudeh, ki so si s tako dobljenim denarjem kupovali lepe avtomobile
               zase in za družinske člane, gradili, tudi če ni bilo prave potrebe, nove stanovanjske
               hiše, ali na svojem kmečkem turizmu ponujali v trgovini kupljene piščance in
               podobno."</q></p>
               <p>Zdi se mi, da so taki članki žaljivi do kmetov, do agencij, do tistih, ki so
               vlagali, in tako naprej. Če pa se je to dogajalo, je treba imeti arhive, in
               dokumentacijo, in tudi tu konkretno parirati. Ta pa ta je dobil za piščance kupljene,
               in tako naprej, pač karikiram.</p>
               <p>In sicer treba je razčistiti obe stvari, tako te evidence, kot recimo upravičenost
               in <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> kdo je upravičeno dobil in kdo ni upravičeno dobil. Kajti
               podatki so obstajali. Nihče od kmetov ni vlagal sam, saj v tistih 70., 80. letih,
               tudi ne zemljiške operacije. V glavnem so to vlagale kmetijske zadruge. In tam je
               točno pisalo za koga je, za kaj bo namenjeno, in tako naprej. Pa tudi potem so
               izplačila prihajala preko HKS-ov, oziroma kmetijske zadruge. Tako da dvomim, da te
               evidence ne bi obstajale tu ali tam. Vsekakor je treba do teh evidenc priti, jih
               urediti, in pa odgovoriti na take žaljive polemike do kmetov in do kmetijstva.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Še kolega Cvikl. Ali ste se prijavili? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi, če dovolite predsednik, pa če boste tako vodili razpravo, da bom lahko dobil
               tudi odgovore, naprej postavil dve vprašanji.</p>
               <p>Prvo vprašanje je predstavnici agencije, gospe Bukovčevi. Ali lahko malo bolj
               podrobno predstavi to stališče inšpektorja za varstvo osebnih podatkov, na katerega,
               na podlagi katerega ste vzeli podatke iz spleta? To je prvo vprašanje.</p>
               <p>Drugo vprašanje je pa gospodu državnemu sekretarju, takratnemu v.d. direktorju. Prej
               je bilo omenjeno v eni od vaših razprav, da je seveda od leta 1997 del ukrepov,
               predvsem investicij, izvajal sklad za regionalni razvoj v Ribnici. In me zanima
               recimo, ali bi sedaj ministrstvo za kmetijstvo, ali pa je ministrstvo za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano skušalo pridobiti te podatke, in če bi jih pridobilo recimo v
               lastne, ali bi recimo ponovno odredili in postopali po vaši uredbi iz leta 2000,
               sklepu iz 2000, po katerem bi recimo podatke o teh investicijah, ki jih je izvajal
               sklad, dali uničiti? Ker to je povsem enak primer. Ali bi postopali pri dokumentih iz
               aktivnosti sklada, na podlagi katerih je bilo, vemo, cel kup investicij zgrajenih na
               enak način, kot ste se odločili pri nepovratnih sredstvih? Če lahko na ti dve
               vprašanji dobim najprej odgovor, potem bom pa nadaljeval razpravo glede na nekatere
               očitke, ki so bili tukaj podani.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej je vseeno, kateri je prvi? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat bi rad spomnil na opozorilo gospoda inšpektorja, da mora vsak
               minister, ali predstojnik, določiti obvezno na osnovi zakona rok hrambe gradiva, ki
               ni trajne vrednosti. Upam da sem s tem vse povedal. Vsak minister mora to storiti. In
               noben minister, niti predstojnik ne more in ne sme, vsaj jaz zagotovo nikoli nisem
               določal roka hrambe gradiva, ki je trajne vrednost, ker o tem govori zakon, oziroma
               uredba, in ne minister. Oziroma predstojnik.</p>
               <p>Kar se tiče ostalega. Jaz mislim da skladno s tem je jasno, da minister mora biti
               odgovoren za to, minister je prvi odgovoren za to, da za časa njegovega mandata
               obstajajo evidence, in da obstajajo arhivi trajne vrednosti. In na osnovi tega je pač
               jasno, da tudi v Evropski uniji, v vsaki državi, tudi v uredbah Evropske unije jasno
               piše, da je pač v uredbah Evropske unije je 5 let za potrebe Evropske unije, medtem
               ko država določi pa svoje, se pač tisto kar ni trajnega značaja, hrani, oziroma potem
               uniči. To pomeni zelo jasen odgovor. Da evidence morajo biti, in pa ko preteče
                  7 let, ali pa toliko let,
               kot se določi, se pač tisto, kar ni trajnega značaja, to se pravi kar ni evidenca, in
               kar ni sklep ali odločba, komisijsko uniči po predpisih, kot jih predpisuje uredba.
               Problem pa seveda nastopi, če evidenc ali drugega gradiva trajnega značaja ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dobro<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Medtem ko <gap n="..."/> obstaja od 95., kot rečeno za investicije, vse<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Izklopljen
               mikrofon./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Niste, niste, niste priklopljeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala. Kot rečeno, pa obstaja vse od leta 1995 na agenciji, kar je bilo delano s
               strani PZP-ja in kar so investicije, oziroma regresirana obrestna mera, in tisto, kar
               ima ministrstvo, in kar je izvajalo ministrstvo od začetka obstoja ministrstva. Tisto
               kar, in mogoče samo še to kot pojasnilo, da bo zelo jasno. Vsi kmetije v Sloveniji,
               torej 73 tisoč njih, vsako leto se vedno ponovijo, ko pride do subvencij. Nikogar v
               državi Sloveniji, ki je do subvencije upravičen ni, ki se ne bi ponovil v svojem
               zaprosilu, in ki ne bi denarja dobil.</p>
               <p>Kar se pa tiče investicij, velja pa jasen postopek. Nihče ne more dobiti za isto
               stvar ponovno, zato ker so stvari v Evropski uniji kristalno jasne. Prijaviš se, ko
               dobiš vlogo odobreno, šele potem lahko začneš z investicijo. Investicije ne smeš
               najprej imeti, ali pa si nek avto kupiti, ali pa hišo kupiti, to so ene insinuacije.
               Morda se je to delalo v 60. letih, ko se je bolj po domače vse skupaj delalo, pa
               takrat, ko se je potem hiša plačala s tremi škatlami cigaret zaradi inflacije. Ampak
               prosim, danes je zelo jasno. Danes se ti prijaviš, in ko dobiš vlogo odobreno, se
               ugotovi, in šele takrat začneš investicijo izvajati, v treh letih jo moraš končati.
               Vsakega pol leta na osnovi izvrženih del s predloženimi računi, kristalno jasnimi
               obračuni, dobiš denar. In potem ga agencija zaprosi v refundacijo evropskemu
               proračunu. Tako da tukaj<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Tukaj je ta argument zelo, zelo jasen in velika, velika varovalka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Še osebni podatki. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Čakajte. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju../</stage><gap n="..."/> Počakajte
               malo. Malo mirne živce obdržimo.</p>
               <p>Prosim gospa Bukovčeva, če<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BukovecSonja">

               <speaker>MAG. SONJA BUKOVEC:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Cvikl to mnenje inšpektorja za varstvo osebnih podatkov je na osmih straneh. Če
               dovolite bi vam ga poslala, ker bi lahko karkoli izpustila, ker je zelo široko
               citiral našo in evropsko zakonodajo, in vam ga bom posredovala, pa verjetno tudi, če
               želite gospod predsednik, tudi vam. Takoj danes lahko.</p>
               <p>Ne, mislim, pravim, agencija je dala na spletne strani subvencije. Je dala<gap n="..."/> stvari
               iz Saparda. Vse investicije, ki so dane. Tako da nima kot institucija tega zadržka.
               Zadržke pa sem dobila od drugje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, saj to zgodbo vsi, ki tukaj sedimo, poznamo.</p>
               <p>Ste želeli še vprašati? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ne, sedaj sem<gap n="..."/> Želel sem ta dva odgovora, zato da bi lahko razpravljal. Poglejte,
               sedaj seveda gospod But mi ni odgovoril. Jaz sem zelo enostavno vprašal, če bi bil
               enak primer, da bi ribniški sklad prenesel zadeve, ki jih dela po pooblastilu, in
               tako naprej, ministrstva na agencijo, ali bi prišlo do enake odločitve ministrstva,
               da bi denar za subvencije, denar za vse, uničil po sedmih letih?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ne, to ni<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Nima vključenega mikrofona./</stage><gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> določil leta 2000, in
               sicer 11.9., ker<gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dobro. Poglejte, poglejte. Hvala lepa. Gospod Sok, poglejte, saj jaz mislim, tu je
               srž problema. Tu je ravno srž problema. Srž problema je, da seveda gospod But misli,
               gospod But misli, da ob neobstoju evidenc, se lahko dokumentarno gradivo pač da
               uničiti. To tukaj danes slišimo. In moja dilema je naslednja, pa bom dal na enem
               drugem primeru, ki vsem poznan.</p>
               <p>Na ministrstvu za finance trajno hranijo obračun plač, ker je to ena od zadev, ki
               seveda je neposredno v pristojnosti ministrstva za finance, ki dela obračun plač za
               vse v državni upravi. Zakaj? Zato, da lahko kadarkoli, glede na pravilnik, in zakon o
               računovodstvu, se seveda ugotovi, da je vse, kar je pač bilo porabljeno iz denarja na
               tej postavki plač, ima zato ustrezno podlago. Za to tukaj gre. Za oceno, ali je 11
               milijard v letu 1995, 44 milijard v letu 2004, subvencij nekaj, kar morate na
               ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, trajno hraniti. Od leta 2000 vam
               je to predpisala, in je to predpisano glede na vse zadeve, predvsem povezane z
               Evropsko unijo.  Pred letom
               2000 je pa bila neka tudi uredba, ki je seveda rekla to kar piše v tej uredbi, da to
               kar ni trajno se določi drugače in tukaj gre za to osnovno presojo, ali je ocena, da
               je 25 milijard 363 milijonov porabljenega denarja za subvencije v letu 1999 nekaj za
               kar je potrebno imeti dokumentacijo, ki je trajna, kjer se lahko z evidencami pokaže
               komu in kako se je ta denar razdelil. In samo to je tisto kar verjetno meče to luč in
               to diskusijo v teh tednih. Jaz mislim, da to kar je gospod Džuban rekel in to kar je
               tudi kolega Sajovic povedal, naša namera ni bila nič drugega kot da pridemo, namesto,
               da diskutiramo o tem po časopisih in pod žarometih, da o tem diskutiramo tam kjer je
               to treba diskutirati. <gap n=".."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> gospod Sušnik to ni res<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Prosim lepo, da se prijavljate k besedi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte, zdaj, dobro. Hvala lepa. Ne gre za to. Gre za to, da je prišlo na podlagi
               zakonodaje, ki je bila sprejeta v mandatih v katerih je vrsta političnih strank, ki
               sedijo za to mizo bila v vladi, so bile določene zakonske podlage, ki so tudi tej
               gospe pooblaščenki dale podlago za to, da je izdala odločbo v pričakovanju, da bo na
               podlagi njenega poznavanja pravnega reda lahko na podlagi te odločbe tudi dana
               informacija temu kmetu, ki se prepira z drugim kmetom in potem smo se vsi začudili,
               da te dokumentacije ni več. Samo zato tu gre. In zato smo mi predlagali, če se vrnemo
               nazaj na naš originalni sklep in seveda navedli vrsto argumentov, ki so to zahtevali
               ne od takrat, ko je ta pooblaščenka to izdala, ampak od leta 1996 obstaja priporočilo
               računskega sodišča, ki zelo jasno pove, da mora opravila z izvajanjem uredbe in to je
               uredba o izdajanju subvencij ministrstvu začeti izvajati tako kot se gre. In zato smo
               mi predlagali, da odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano se sestane in da
               pridemo do tega kar upam, da bo skupni sklep, kar je bilo danes že v naprej povedano,
               da se ugotovi natančni obseg uničenih arhivov o razdeljevanju subvencij in da se na
               podlagi vseh dokumentov, ki obstajajo, danes smo tukaj slišali parcialno, da ti
               nekateri seznami so, in jaz vem in mi vemo, da so, da se preprosto v čim večji meri
               <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> uničene arhive in te podatke da tam kamor jih je potrebno dati
               zato, da bi tisti, ki je v postopku upravičen, da o tem pridobi informacijo, to
               informacijo tudi lahko pridobi, samo za to gre, za nič drugega. Zdaj drugo vprašanje
               pa je ali bomo, če se to ne bo ugotovilo, pa ko se bo te podatke pogledalo, ali zdaj
               iz tega lahko izhaja kaj drugega, ampak to ni bila naša namera. Mi smo pa imeli tu
               neko diskusijo, kar nekaj dopisov sem in tja, ali bomo do tega sestanka, odbora, ki
               je izhajal iz odločbe pooblaščenke sploh prišlo. In menim, da bi bilo dobro zato, ker
               bo v naslednjih letih iz slovenskega državnega proračuna veliko denarja namenilo za
               subvencioniranje slovenskega kmetijstva, bilo dobro, da se sum v to, da bi v nekem
               obdobju bilo zlorabljeno ali bili ti postopki zlorabljeni, da se to odpravi, zato
               menim, da je to tisto minimalno kar je potrebno narediti. Mi smo dobili včeraj tudi
               nov dokument, to je zapisnik o upravnem inšpekcijskem nadzoru, ki ga je s spremnim
               dopisom poslal gospod Virant vam gospod Sok, vi ste nam ga pa ljubeznivo poslancem
               odstopili, nekaterim včeraj, nekaterim danes, ker je tudi kar nekaj predvidenih
               ukrepov predstavljenih, upravni inšpektor predlaga ministru nekatere zadeve in bi
               tudi želel, če lahko kot zadnje moje vprašanje dobim tudi odgovor kako vlada namerava
               te predlagane ukrepe gospoda inšpektorja svetnika upravnega inšpektorja, ki so bili
               predloženi nam v vednost izvesti, da bi potem lahko  na podlagi tega videli kateri je ta rok po katerem bi
               rok do katerega bi odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano pričakoval od vlade,
               da na podlagi rekonstruiranih uničenih arhivov se tudi potem zagotovi javna
               dostopnost do teh podatkov iz obdobij, ki so sporni. Mislim, da imamo tri, štiri
               sklepe ukrepov, prosim, če lahko dobim odgovor kdaj predvidoma ministrstvo ocenjuje.
               Tukaj se omenjajo lastni podatki ministrstva za kmetijstvo, podatke ministrstva za
               finance, kmetijskih zadrug in tako naprej in želi se vzpostaviti dokumentacija za
               obdobje 1996-2000, ki se nahaja na različnih lokacijah, jasno se pove, da je treba
               urediti to v skladu z uredbo o upravnem poslovanju, Uradni list 20/2005 in gospod
               inšpektor pravi, da bo izvedel ponovni nadzor, mislim, da je potem to ustrezna
               podlaga zato, da ta odbor dobi ustrezno poročilo na podlagi tega priporočila, ki bi
               ga danes sprejel. Tako, da vseeno mislim, da je bila razprava kljub nekaterim, ki jih
               tukaj ni bilo dobro začeta, bo pa to kar je bilo insinuirano v nekaterih člankih
               možno odpraviti samo tako, da se podatke naredi javno dostopne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa še za to zadnjo razpravo, če sem pravilno razumel. Zapisnik upravne
               inšpekcije ste pa dobili ne včeraj, ampak 20. maja z dopisom, skupaj s sklicem.
               Torej, jaz bi potem, če ni več razprave s tem razpravo zaključil in bi potem prešli
               na oblikovanje ustreznega sklepa. Sedaj skupaj s tem predlogom za nujno sejo je bil
               oblikovan tudi predlog, ki ga predlagatelji predlagajo, in sicer v tem predlogu je
               predlog naslednjega sklepa: odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga
               Vladi Republike Slovenije, da ugotovi natančni obseg uničenja arhivov o razdeljevanju
               subvencij in drugih državnih pomoči v kmetijstvu ter na podlagi podatkov, ki jih
               pridobi od institucij, ki so opravljale naloge plačilnega agenta pri izplačevanju teh
               subvencij in drugih državnih pomoči, se pravi ministrstvo za finance, kmetijske
               zadruge, bivše hranilo kreditne službe in službe zveze kreditne zadružne kmetijske
               banke, sedaj Deželna banka Slovenije delniška družba skuša v čim večji meri
               rekonstruirati uničene arhive. Potem je tudi bil predlog poslanskega kolega Vebra, ne
               vem, če vztraja pri tem predlogu v okviru razprave. Predlog sem že prej podal,
               ponovil, ko sem upravnega inšpektorja vprašal, če ni zajet v tem kar je predlagala
               upravna inšpekcija. Sam pa bi glede na samo razpravo predlagal, da odbor sprejeme
               naslednji sklep, zdi se mi, da bi s tem bila dejansko zajeta celotna razprava, in
               sicer, če ga preberem: odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano podpira predlog
               ukrepov upravne inšpekcije ministrstva za javno upravo, se pravi s tem je zajeto vse
               kar je upravna inšpekcija predlagala v svojem zaključku in če nadaljujem, navedene v
               zapisniku o opravljenem inšpekcijskem nadzoru na ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano ter Agencije Republike Slovenije za kmetijske trge in razvoj
               podeželja, ki je bil opravljen 16. maja 2005 in predlaga Vladi Republike Slovenije,
               da jih sprejme in da jih poskuša v največji možni meri uresničiti ter da o svojih
               ukrepih poroča odboru za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Zdi se mi, da bi z enim
               takšnim sklepom primerno zaključili to razpravo in počakali ter s tem dali
               ministrstvu in agenciji dovolj časa, da te zadeve poskušajo v tisti možni meri, ki je
               realna, rekonstruirati. Prosim
               Prosim, verjetno <gap n="..."/> predlagatelja<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je ta predlog kar korekten in pa v redu. Zdaj bi bilo še dobro, če se
               tukaj dogovorimo za en takšen pameten in razumen rok, da ne bo pač tistih, ki to
               pripravljajo, spravil v kakšno težavo pri njihovem rednem delu in da recimo določimo
               nek rok, kdaj naj se to izvede. So kakšni predlogi?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Izvolite, če se priklopite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Ponavljamo, za 13 ukrepov od 88-ih, pa od leta 1995 do 2000 samo govorim. Vse
               investicije so, vsa regresirana obrestna mera je in na disketah in v papirnati
               obliki, tako da to obstaja in to bo predmet prevzema ministrstva v <gap n="..."/> Kar se tiče pa
               za nazaj, velik del podatkov je, bomo pa poskušali še pridobiti iz banke, če ima
               tiste sezname, kako potem banke nekatero gradivo hranijo pet let, nekatere 10,
               nekatere pa 15, pa <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dobro, še sekretar But.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi tudi predlagal, če ta čas kolikor toliko normalno<gap n="..."/> zaradi tega,
               ker jaz sem, zdaj sem jaz spomnil, da imamo meseca junija vendarle cel mesec
               praktično namenjen pogajanjem o finančni perspektivi za razvoj podeželja oziroma
               delitvi denarja za razvoj podeželja 2007, 2013, da bomo sploh imeli kaj deliti tudi
               naprej, ker drugače bo vse skupaj brez koristi. Bomo morali večino časa posvetiti
               tudi, vsaj nekateri, da dobimo čim več denarja za naslednje finančno obdobje<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>To pomeni, da predlagate do septembra, potem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Dva meseca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dva meseca. V redu. Še želi kdo? Kolega Džuban izvolite. Torej, o sklepih sedaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da imamo dva sklepa zdaj v predlogu. In v drugem sklepu se sklicujemo
               tudi na ukrepe predloga inšpektorja, v katerem v tretjem piše, po preteku določenih
               rokov in tako dalje bo pravni inšpektor izvedel ponovni nadzor. Verjetno bo potem za
               ta odbor pomembna ta informacija, ko bo inšpektor ponovno nadzor<stage>(?)</stage> in da ne bi mi z
               enimi roki druge preskakovali, se verjetno moramo ravnati po tem roku, ko bo
               inšpektor to izvedel, da potem pač dobimo informacijo, zdaj jaz ne vem, nisem šel
               nazaj gledati, kdaj je ta rok. Verjetno bi se tega roka morali držati. Še eno zadevo
               sem mislil, ali smo se mi dobro razumeli. Spor je nastal leta 1970 verjetno ne bomo
               iskali in urejali dokumente do leta 1970.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ButFranc">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Bodimo realisti, tega ni mogoče<gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Glejte, samo malo, da pojasnim. V teh sklepih, ki jih je izdala upravna inšpekcija,
               tukaj so navedene, katera so tista obdobja, za katera naj bi se to uredilo. O samem
               roku pa ni, piše samo v določenem roku. Ne vem, če je to, verjetno rok v skladu z
               zakonom o upravnem postopku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Glede na to, da prvi sklep govori o tem, da se predlaga ministru za javno upravo, da
               vlada sprejme sklep in določi rok, po preteku tega roka bo upravna inšpekcija delala
               nadzor in dopolnil bi toliko, kar sem sicer že omenil, da zadeve se nanašajo na točno
               določene roke, ki so tam zajeti. Mi ne rabimo nobenih podatkov iz agencije, ki deluje
               od leta 2000 naprej. To so lahko, predmet posebnih drugih inšpekcijskih nadzorov. Mi
               rabimo samo tisti čas, ki je v sklepih opredeljen. Ponavljam, gre za eno vzpostavitev
               zadev, od sprejema zakona od 1991 do 1995. Da se poskuša ugotoviti, kaj je tukaj
               notri bilo in da se arhivi, ki obstajajo od leta 1995 do leta 2000 o prenehanju
               združenja uredijo v skladu z uredbo o pisarniškem poslovanju, ker so zdaj razmetani.
               In ne moreš stvari skupaj spraviti. Iz tistega, bomo potem skušali seveda tudi
               videti, ali se bo mogoče kje našel kakšen dokument, ki nam bo povedal, na kakšen
               način so se vodili postopki.</p>
               <p>V tem pregledu, ki smo ga mi opravljali smo našli izključno vloge z nekaterimi
               prilogami. Kot sem že napisal v zapisnik, kratko odločitev s svinčnikom da ne, čisto
               na drugem koncu pa neke fascikle, kjer so bili notri neki sklepi  s svinčnikom pisani in tako naprej. Skratka
               to je treba pa urediti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se pravi ti roki glede, ki jih omenja inšpekcija v svojem zapisniku
               nimajo povezave s tem, kar sprejemamo mi in če je tako, jaz predlagam, da določimo
               rok dva meseca. Kolega Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Zdaj jaz bom tako rekel, če gledate, če ste podrobno ta zapisnik prečitali, je
               zapisnik na šestih straneh, ki je v bistvu bil opravljen na podlagi dela, ki je bilo
               opravljeno v šestih urah, tako tukaj piše. Tako, da mislim, da seveda bi se dalo v
               nekem roku, ki je krajši kot dva meseca, ker čez dva meseca bomo konec julija, takrat
               so počitnice, vendarle nekaj od tega, to prvo informacijo dobiti pred parlamentarnimi
               počitnicami, tako da bi jaz predlagal, da bi seveda rok bi do konca meseca junija<stage>(?)</stage>.
               Takrat pa potem odbor oceni, kakšno je stanje, ampak mi potrebujemo na podlagi tega,
               kar smo mi predlagali kot sklep, skuša v čim večji meri <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> uničene
               arhive, in seveda vlada o aktivnostih v tej zvezi poroča odboru, mi se zdaj ne
               spuščamo v to, ko bo pravzaprav en upravni inšpektor oziroma en minister za javno
               upravo naložil drugemu ministru, kaj naj naredi, ampak se spuščamo v to, kdaj mi od
               vlade želimo imeti prvo informacijo o tem, kako tečejo aktivnosti za vzpostavitev in
               rekonstrukcijo uničenih arhivov. In menim, da bi ta rok moral biti konec junija<stage>(?)</stage>,
               do konca junija, da pred parlamentarnimi počitnicami ocenimo ali aktivnosti potekajo
               v smeri in mislim, da je rok dva meseca, ker je to praktično jesen, glede na to, da
               se zdaj zadnji teden o tej zadevi piše na veliko. Preprosto nekaj, kar je odlaganje,
               tako ali politično zahtevno <gap n="..."/> stvari, ki bi se dalo narediti, narediti prej. Jaz
               razumem, da gospod But je verjetno zaseden v mesecu juniju, ampak jaz upam, da tega
               ne bo delal on, jaz mislim, da so vendarle tukaj pristojne službe, me pa zelo
               ohrabruje pri tem, da je možno veliko narediti, dejstvo da je zapisnik upravnega
               inšpektorja pravzaprav zelo celovit na podlagi 6 urnega dela. Tako tukaj piše. In se
               mi zdi, da bi se dalo vendarle več informacij pridobiti v roku, ki je do konca
               junija, pa potem takrat ocenili ali smo že zadovoljni ali ne. Tako, da konec junija,
               jaz predlagam do konca meseca junija.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, sklep kot takšen ni sporen in sedaj smo pri vprašanju roka, bomo
               pač glasovali, torej predlog je 2 meseca, gospod Cvikl predlaga do konca junija in
               pač kateri od teh predlogov bo izglasovan. Če ni več, ali še želi kdo? Kolega najprej
               gospa Uhanova, potem pa kolega Veber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Jaz samo sprašujem sodu je izbilo dno, ta kmet, ki bi rad podatke za 35 let. Ali je
               to brezpredmetno zdaj do 1991 leta? Boste potem to rekli, od takrat nimamo
               evidenc<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>O sklepu razpravljamo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Samo vseeno sprašujem, ker je v okviru tega sklepa tudi dolžina oziroma do kdaj
               lahko posegamo z evidencami. Samo to bi rada odgovor na tiste, ki bodo to
               pripravljali. Ali smo zadovoljni s tem, da imamo evidence za 15 let?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je kolega, sekretar But na to že odgovoril. In te zaključki upravnega
               inšpektorja so tisti roki, mislim, so tisti časovni termini, ki so možni, vse drugo,
               nekaj določati za ne vem kdaj nazaj, nima nobenega pravega smisla. Kolega Veber je še
               želel?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi ravno tako želel podpreti rok do konca junija. Še posebej iz razloga,
               ker so tudi vse vladajoče stranke izrazile v tem smislu, da si prizadevajo za to, da
               se zadeve čimprej uredijo, kar seveda pomeni, da je možno ta rok tudi doseči. Daljši
               kot bo rok, seveda, mislim, da bo prišlo še do težjih situacij, ko pač ne bomo vedeli
               pri čem smo, zato seveda pričakujem, da bo ta 30 dnevni rok oziroma do konca junija
               dejansko tudi<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni več razprave, torej dajem najprej na predlog sklepa, da se ta rok
               določi do konca junija.</p>
               <p>Kdo je za ta kakšen predlog? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Se pravi, ta predlog, do konca junija ni bil sprejet.</p>
               <p>Drugi predlog je bil za 2 meseca.</p>
               <p>Kdo je za 2 meseca? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam po tem, da je bil določen rok 2 meseca. Mislim, da ne rabim še enkrat
               brati tega sklepa, dajem potem sklep s tem rokom na glasovanje. Obrazložitev glasu.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod predsedujoči. Jaz res obžalujem, da je po tem, ko je včeraj bil
               sklican nujni sestanek vladajoče koalicije, kjer je tudi to bila tu tema danes tukaj
               opravljan v glasovanju o tem, a bo do konca junija to poročilo vlada prinesla ali do
               1. septembra, ker vsi veste, bil je sestanek SLS-a<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Tako. In zato obžalujem, da seveda tukaj z nekim preglasovanji diskutiramo, ste prav
               dosegli to, da bomo o tem formalno odločali v mesecu septembru in zato seveda tudi,
               zaradi takšnega očitne diskrepance med besedami in dejanji ali pa glasovanji če
               hočete, bomo seveda razmislili ali ne bo potrebno s kakšnimi drugimi instrumenti, ki
               jih imamo prej priti do tega, da bo pač neka preiskovalna komisija klicala posamezne
               resorje, da bodo naredili to, kar je že upravi inšpektor določil. Tu sedaj tukaj se
               iti neko zgodbo, da bomo v jeseni naredili nekaj in nas preglasovati, je pa milo
               povedano, gospod predsednik, velika diskrepanca med besedami in dajanji vseh tistih,
               ki so še včeraj govorili, skušal s predsednikom vlade oziroma koalicije, da se
               zavzema, da se ta zadeva čim prej reši.</p>
               <p>Jaz mislim, da je vsem v interesu, da se čim prej odpravi dvom v to, ali se postopki
               dodeljevanja subvencij izvajajo na neustrezni način, zato smo predlagali neki rok, za
               katerega je celo eden od predstavnikov prej povedal, da v parih tednih bi to šlo,
               potem ste pa izglasovali neko jesensko zgodbo, bomo pač uporabili druga sredstva.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Niste razložili, kako boste glasovali, vendar jaz bom ta sklep podprl. 2
               meseca seveda ne pomeni, da se mora vlada tega in ministrstvo državi, lahko seveda to
               naredi znatno prej, ampak to je skrajni rok, v katerem pa pač nalagamo, da se te
               zadeve morajo zgoditi. Še želi kdo obrazložiti glas? Prosim, mag. Sajovic.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SajovicBorut">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sklep bom podprl, ker pomeni korak naprej, da se te zgodbe v medijih, ki
               delajo škodo slovenskemu kmetu končajo. Po časovnem terminu imam pa podobno mnenje
               kot moj predgovornik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še želi kdo obrazložiti svoj glas? V kolikor ne dajem potem, ali bom še
               enkrat prebrati sklep? Ni potrebno. Dajem potem ta predlog s tem rokom v potrditev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa bil sprejet soglasno.</p>
               <p>S tem ugotavljam, da je predlog sklepa, ki ga je predlagala Liberalna demokracija
               postal brezpredmeten. Sprašujem še kolega Vebra, če vztraja na svojem ali če hoče
               svoj predlog oblikovati v sklep? Da. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ne vem, ali lahko gospa sekretarka pove, kateri sklep smo izglasovali, če ne,
               predloga, ki ga je Liberalna demokracija predlagala?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Sklep, ki sem ga prebral v imenu odbora. Saj, vi niste nobenega roka navajali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Govorimo o našem sklepu plus rok.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ne, govorimo o tekstu, ki sem ga jaz prebral in  ki sem ga dal kot prvega na glasovanje, predlog odbora. Če
               želite pa lahko dam še predlog? V redu. Preberem še enkrat sklep, ki smo ga sprejeli.
               Se pravi: <q>"Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano podpira predlog ukrepov
               upravne inšpekcije in ministrstva za javno upravo. Navedene v zapisniku o
               opravljanjem inšpekcijskem nadzoru na ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano ter agencije Republike Slovenije za kmetijske trge in razvoj podeželja, ki
               je bil opravljen 16.5.2005 in predlaga vladi Republike Slovenije, da v roku 2 mesecev
               vladi RS, da v roku 2 mesecev poskuša v največji možno meri uresničiti te sklepe ter
               o svojih ukrepih poroča se pravi našemu odboru, odboru za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano."</q> Takšen sklep sem prebral in mag. Sajovic je izrazil, da se strinja s tem
               in da smo se s tem približali pač tistemu, kar je bilo zaželeno, se pravi, ta sklep
               je sprejet. Če pa želite, da seveda ne bo nesporazuma pa se lahko še odločamo o
               sklepu, ki ste ga vi predlagali, tudi tega sem že prebral. Ali želite? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod predsedujoči, mi seveda smo pregledali sklep, ko še ni bilo izdanega
               poročila, mislim celo v našemu gradivu, ki smo ga vam navedi in tudi navedli, da
               prosimo, da seveda zagotovite vse tiste informacije tudi vključno s poročilom upravne
               inšpekcije, to je bila naša dokumentacija z dne 18-ega, zato je seveda naš sklep
               nekoliko ožji.</p>
               <p>V kolikor bo seveda vlada RS pri tem upoštevala vse se pravi vse podatke lastne
               podatke kmetijske zadruge, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> in pa seveda deželno banko, kar ni
               sicer navedeno v sklepu upravnega inšpektorja, upravni inšpektor pravzaprav pravi
               samo na podlagi lastnih podatkov, financ kmetijskih zadrug, potem seveda nimamo
               nobenega problema in ne bomo predlagali dodatnega sklepa. Če pa seveda bo vlada in to
               naj vlada pove, če so v <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> upoštevala vse podatke, se pravi,
               <gap n=".."/>banke in pa seveda predvsem naredila to, kar je potrebno narediti in urediti stalno
               zbirko gradiva, potem pa seveda menimo, da ni razloga, da še dodaten sklep predlagam,
               ker ga boste tako ali tako zavrnili glede na že prejšnjo glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa za razumevanje. Jaz mislim, da bomo počakali na ukrepe vlade pa se
               bomo lahko potem pogovarjali ne da v naprej nekaj pojasnjujemo. Kolega Veber, ali
               želite vi o tem vašem predlogu?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Menim, da po vsej verjetnosti je predlog, da se podatki iz leta 1997 o opravljenem
               notranjem nadzoru ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano nahaja znotraj
               ukrepa, ki ga je predvidel upravni inšpektor, ker govori, da ministrstva za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano vzpostavi kot evidenco dokumentarnega gradiva 1991
               do 2000 na podlagi lastnih podatkov podata v ministrstvo za finance in kmetijskih
               zadrug tako da ocenjujem, da so te zadeve tukaj vštete, v kolikor ne bomo pa seveda
               pozneje pač zahtevali dodatne podatke, ki sem jih predlagal v tem sklepu, tako da ni
               potrebno ta hip glasovati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem ugotavljam, da ni potrebno glasovati o tem sklepu in da smo v
               bistvu s tem današnjo sejo pripeljali do konca, razen seveda, če ima še kdo namen
               predlagati kakšen sklep. Izvolite, kolega Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči, jaz sem seveda povedal, da pričakujem, da bo vlada, to kar je v
               našem sklepu, ki je nekoliko širši in kaj bo zajela glede na sklepe upravnega
               inšpektorja to upoštevala. 
               Predstavnik vlade je še vedno tukaj. In želim da pojasni to, če bodo, če ne bomo mi
               predlagali, da se seveda to v celoti naredi. Zato, da ne bo nekdo potem rekel, da je
               vse, kar je odbor naredil, odbor podprl predlog ukrepov, ki jih je upravni inšpektor
               tako ali tako predložil ministrstvu za javno upravo, in se potem mi na nek način, v
               narekovaju, kot državni zbor podrejamo temu, kar je upravni inšpektor že govoril.
               Zato bi pričakoval, da bo predstavnik vlade povedal vsaj to, da vsebinsko bodo
               napori, ki bodo šli v smer, da bodo na podlagi vseh virov, ne samo virov, omenjenih v
               odločbi upravnega inšpektorja, vzpostavili arhive. To je vsebina tega. <gap n="..."/><stage>/Glas v
               ozadju./</stage><gap n="..."/> Predstavnik vlade je, samo ni<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ja. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Jaz mislim, da lahko gospod Pevec v svojstvu predstavnika
               vlade, ker je pač s tem dopisom, ki sem ga že uvodoma citiral, pooblaščen. Sicer pa
               je državni sekretar moral oditi na sejo odbora za evropske zadeve. Izvolite. Na
               kratko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD PEVEC:</speaker>

               <p>No, mi se bomo trudili, da bomo zbrali vse obstoječe vire, tudi HKS-e in tako
               naprej.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, če smo, s tem lahko zaključimo. Ne vem, ali je pomembno, da
               še<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BukovecSonja">

               <speaker>MAG. SONJA BUKOVEC:</speaker>

               <p>Samo še en stavek. Mi moramo še odgovoriti v osmih dneh na ta inšpektorski zapisnik,
               še nismo odgovorili. <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> agencija za tistih 17 ukrepov, kakor nima
               gradiva, bo tudi naredila vse, da se vzpostavi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem bi potem zaključil 5. nujno sejo. Se vam predstavnikom vlade,
               kolegice in kolegi ter prisotni novinarji, vsem najlepše zahvaljujem. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala 27. maja 2005 ob 14.40 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>