<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo in šport</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0E5C5E6F21DFA6E3C12570430037A73E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">B1D534AA3A2DCAF9C1257075003FFB13</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=B1D534AA3A2DCAF9C1257075003FFB13</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.OZKŠIŠ" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2005-09-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.OZKŠIŠ">
                        <orgName key="OZKŠIŠ">Odbor za kulturo šolstvo in šport</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(7. september 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.04 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Spoštovani, lepo pozdravljeni! Začenjamo 7. sejo odbora za kulturo, šolstvo in šport.
               Da se seje ne more udeležiti, me je obvestil samo gospod Roberto Battelli.
               Pooblastilo za nadomeščanje pa je dal poslanec Rudolf Petan in je pooblastil poslanca
               Ivana Grilla, ki ga pozdravljam med nami.</p>
               <p>Na sejo so bili vabljeni predstavniki vlade Republike Slovenije, državni svet,
               zakonodajno-pravna služba, predstavniki strokovne in zainteresirane javnosti ter
               novinarji. Vsem še enkrat prav lep pozdrav!</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda. S sklicem seje je bil predlagan naslednji
               dnevni red:</p>
               <p>1. predlog zakona o spremembah zakona o Bloudkovih priznanjih, skrajšani
               postopek,</p>
               <p>2. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o šolski inšpekciji, druga
               obravnava,</p>
               <p>3. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o osnovni šoli, druga
               obravnava.</p>
               <p>Do 12.00 ure včeraj nisem prejel nobenega predloga za spremembo, zato ugotavljam, da
               je dnevni red sprejet tak, kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O
                  BLOUDKOVIH PRIZNANJIH,</title> ki ga je državnemu zboru Republike Slovenije v
               obravnavo po skrajšanem postopku predložila vlada Republike Slovenije.</p>
               <p>Predlog zakona je bil objavljen v Poročevalcu številka 44, 18. julija 2005. Kot
               gradivo ste prejeli tudi mnenje zakonodajno-pravne službe z dne 24. avgusta 2005. K
               tej točki so bili vabljeni vlada Republike Slovenije, ministrstvo za šolstvo, državni
               svet Republike Slovenije, zakonodajno-pravna služba in sindikat športnikov Slovenije.</p>
               <p>Do izteka poslovniškega roka za vložitev amandmajev ni bilo nobenih vloženih
               amandmajev. Na klopi ste prejeli predlog za amandma odbora, ki je pripravljen na
               podlagi mnenja zakonodajno-pravne službe in je že usklajen z vlado Republike
               Slovenije oziroma ministrstvom za šolstvo in šport.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja zakona vlade Republike Slovenije podati dopolnilno
               obrazložitev k predloženemu zakonu? Ni potrebno. Želi besedo predstavnik državnega
               sveta Republike Slovenije? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage6">(Ga sploh ni.)</stage> Želi besedo predstavnica zakonodajno-pravne
               službe oziroma predstavnik? Ne, je vse lepo usklajeno, v redu.</p>
               <p>Prehajamo torej na razpravo in glasovanje o predlaganem amandmaju in o členih
               predloženega zakona. Odpiram razpravo. Če razprave ni, jo zaključujem in prehajamo na
               odločanje, najprej o amandmaju.</p>
               <p>Besedilo amandmaja ste prejeli na klopi. Gre za to, da se dodata nova 2.a in 2.b
               člen. Glede na to, da nihče ni želel razpravljati, domnevam, da ni nič spornega.
               Prehajamo torej na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma odbora? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage7">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage8">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odboru potem predlagam, da v skladu s tretjo alinejo 128. člena poslovnika glasuje o
               vseh členih in naslovu skupaj. Ugotavljam, da nihče ne želi o tem predlogu
               razpravljati.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage9">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage10">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za potrditev vseh členov skupaj, seveda z izglasovanim amandmajem? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage11">(11
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage12">(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je zaključena druga obravnava predloga zakona na matičnem delovnem telesu.</p>
               <p>Poročevalec odbora na seji državnega zbora bo očitno predsednik.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA...</title> Prosim, gospod Bevk,
               proceduralno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp2">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni proceduralno, ampak je predlog gospodu ministru. Zdaj, ko smo sprejeli
               ta predlog, da bi se podelitve Bloudkovih priznanj podeljevalo na rojstni datum
               Stanka Bloudka, imam predlog, da bi mogoče enkrat v tem mandatu to podelitev naredili
               v Idriji, ki je rojstni <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage14">(Nadaljevanje)</stage> kraj
               Stanka Bloudka. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Zdaj prehajamo na <title xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.title3">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O ŠOLSKI INŠPEKCIJI, DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je objavljen v Poročevalcu številka 39, 9. junija 2005. Kot gradivo
               ste prejeli tudi mnenje zakonodajno-pravne službe z dne 24. avgusta 2005 in pa mnenje
               komisije državnega sveta Republike Slovenije za družbene dejavnosti.</p>
               <p>K tej točki so bili vabljeni vlada, ministrstvo, državni svet, zakonodajno-pravna
               služba, sindikat državnih in družbenih organov Slovenije, sindikat delavcev vzgoje in
               izobraževanja ter raziskovalne dejavnosti, sindikat vzgoje in izobraževanja ter
               znanosti in kulture, združenje ravnateljev vrtcev Slovenije, združenje ravnateljev
               osnovnih šol Slovenije, društvo ravnateljev in pobuda za šolo po meri človeka.</p>
               <p>Do izteka poslovniškega roka za vložitev amandmajev ni bilo nobenih vloženih
               amandmajev. Na klopi ste prejeli predloge za amandmaje odbora, ki so pripravljeni na
               podlagi mnenja zakonodajno-pravne službe in so že usklajeni z vlado Republike
               Slovenije, ministrstvom za šolstvo in šport.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona. Najprej vprašam predlagatelja zakona, če
               želi podati dopolnilno obrazložitev? Želi. Prosim, imate besedo, gospod minister.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp4">

               <speaker>DR. MILAN ZVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Poslanke in poslanci! Hvala za priložnost,
               da lahko pojasnim oziroma v nekaj stavkih pojasnim razloge za to novelo, ki jo imate
               pred seboj.</p>
               <p>Lahko rečemo, da so razlogi nastali zaradi - lahko razloge umestimo v dve
               kategoriji. Prvi so tisti, ki izhajajo iz nekaterih sistemskih sprememb, nekaterih
               drugih zakonov, ki terjajo tudi spremembo tega zakona o inšpekciji. Torej, gre zlasti
               za to, da so se spremenili področni zakoni, zakon o javnih uslužbencih, zakon o
               prekrških. Seveda pa razloge za spremembo najdemo tudi v dosedanjih izkušnjah, ki so
               si jih na inšpektoratu pridobili pri svojem delovanju. Rad bi poudaril, da ne gre za
               neke korenite, temeljite sistemske, konceptualne spremembe slovenske šolske
               inšpekcije. Gre za dopolnitve, ki bodo omogočale nekoliko učinkovitejšo in bolj,
               recimo temu, gospodarno delo šolske inšpekcije.</p>
               <p>Ključne spremembe se nanašajo na izločitev nadzora nad namensko porabo javnih
               sredstev, gre za 1. člen sprememb, tudi izločitev nadzora nad delovanjem študentskih
               domov in pa nadzora nad izvedbo vpisa v visokem šolstvu. Te spremembe lahko kasneje
               bolj podrobno komentiramo; z mano je tudi glavni inšpektor, ki bo, če bo treba,
               dodatno obrazložil smisel teh sprememb.</p>
               <p>Predlagamo, da se iz zakona izločijo tudi nekatere druge zadeve, kot je obveznost
               preizkusov strokovne usposobljenosti inšpektorjev. Želeli smo tudi nekoliko omiliti
               nekatera določila, zlasti petletni rok, ki zavezuje inšpektorat, da opravlja redni
               nadzor v vsaki vzgojno-izobraževalni organizaciji. Glede na strukturo, sestavo,
               predvsem pa številčnost inšpektorata enostavno tega dosedanjega zakonskega določila
               ni mogoče uresničevati.</p>
               <p>Tako da so to, recimo, te ključne spremembe. Na nek način gre za zoženje polja
               delovanja šolske inšpekcije, na drugi strani pa pričakujemo ravno zaradi tega
               nekoliko večjo učinkovitost službe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnik zakonodajno-pravne službe? Prosim, predstavnica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp6">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zakonodajno-pravna služba je mnenje podala v pisni obliki. Predlogi
               amandmajev odbora, ki jih imate na mizi, v večjem delu <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage16">(Nadaljevanje)</stage> temu mnenju sledijo, razen predloga amandmaja k 7.
               členu, ki pa nekoliko še širi pristojnosti šolske inšpekcije, oziroma jo izrecno
               posebej določa, kar pa smo imeli pomisleke, in jih tudi navedli v našem mnenju.</p>
               <p>Mogoče bi jih ponovno tukaj izpostavila. In sicer, v 7. členu predloga zakona so
               navedena področja, na katere naj bi se nanašal nadzor, ki bi ga opravljal šolski
               inšpektor. In med drugim je v 16. točki navedeno tudi, da bi nadzoroval postopek
               imenovanja ravnatelja, direktorja, pomočnika ravnatelja. S predlaganim amandmajem pa
               se to področje širi tudi na postopek razrešitve. V zvezi s tem, smo že v pisnem delu
               opozorili, da je postopek imenovanja vseh navedenih zelo dobro in podrobno razdelan v
               drugi zakonodaji, to je v zakonu o organizaciji, financiranju vzgoje in
               izobraževanja, in prav gotovo so zagotovljena tudi ustrezna pravna sredstva, ki so
               razdelana v zakonu o zavodih. Tako da ni iz predlagane določbe, in tudi celotnega
               besedila ni razvidno, kakšna točno naj bi bila pooblastila inšpektorja pri
               sodelovanju, oziroma pri opravljanju nadzora postopka imenovanja. In navsezadnje tudi
               kakšne ukrepe bi v primeru ugotovljenih kršitev lahko inšpektor izrekel. Kar najbrž
               pa je namen inšpektorjevega dela v primeru ugotovljene kršitve.</p>
               <p>To je taka, moram reči, kar dosti tehtna pripomba z naše strani, za katero mislimo,
               da bi jo bilo resnično potrebno še enkrat dobro pretehtati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na... Želi besedo še predstavnik državnega sveta?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp8">

               <speaker>DR. ZOLTAN JAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi načeloma podpiramo tisti del zakona, ki usklajuje z ostalimi zakoni,
               ki urejajo inšpekcijski nadzor. Opozarjamo pa, da se vendarle skrivajo tukaj v tem
               predlogu sprememb tudi nekatere bolj pomembne stvari, tako da ne gre samo za
               usklajevanje.</p>
               <p>Predvsem gre za 6. člen, kjer se nadomešča in uvaja beseda "praviloma". V tem
               primeru seveda gre za kršenje obsega. Res je, da inšpekcija do sedaj ni mogla vsakih
               pet let preverjati vseh šol zaradi kadrovskih in materialnih pogojev, vendar mislim,
               da se tukaj država postavlja v neko vlogo, ko v bistvu zmanjšuje dejavnost samo.
               Namesto da bi reševala in zagotovila možnosti, da bi opravljala naloge tako, da bi
               organi opravljali njene vloge tako, kot so bili zamišljeni ob nastanku zakonodaje.</p>
               <p>Pripombo imamo tudi na 7. člen, kjer ta člen določa področje ...<stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage17">/Nerazumljivo./</stage>...
               inšpekcije. In zdi se nam primerno, da bi se v 7. in 10. točki tega člena zavezalo,
               da inšpektor nadzira tudi pravice in dolžnosti strokovnih delavcev. Ne samo
               izpolnjevanja obveznosti države, oziroma vodstva šole do učencev, ampak tudi do
               strokovnih delavcev.</p>
               <p>Kot vprašanje postavljamo tudi k 9. členu, kjer odpravlja možnost, da bi šole lahko
               uporabljale učbenike in učila, in druge učne pripomočke, ki niso potrjeni. Gre pa za
               neko neskladje med pravilniki o napredovanju, kjer se takšno gradivo pravzaprav
               zahteva za višje strokovne nazive, ...<stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage18">/Nerazumljivo./</stage>... predvsem pa profesor
               svetnik. Tukaj pa se to ukinja.</p>
               <p>Istočasno pa gre tukaj še za neko drugo. Za neko možnost, odprto možnost, da se to,
               kar nastaja pri vsakdanji praksi, didaktičnem in metodičnem delu vsakega učitelja,
               verificira znotraj skupine, in potem iz tega lahko nastaja neko dodatno gradivo.</p>
               <p>Pripomba se nam zdi toliko bolj utemeljena, ker je naš šolski sistem, eden najbolj
               rigidnih, najbolj ozkih pri <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage20">(Nadaljevanje)</stage>
               dovoljevanju uporabe učbenikov. Drugje imajo več možnosti. Sedaj je nastala v zadnjih
               letih konkurenca različnih učbenikov, tako da profesor lahko do neke mere izbira med
               različnimi možnostmi. Ta sprememba člena to dokaj zapira.</p>
               <p>Ravno tako pri 10. členu imamo še eno pripombo. In sicer predlagamo in menimo, da bi
               beseda "lahko" morala biti zamenjana z besedo "mora". Tako da se organe, od katerih
               inšpektor pričakuje in zahteva, da se opredelijo, da bi bila to bolj jasna in
               konkretna zaveza.</p>
               <p>Še pripomba in vprašanje je okoli 10. člena. Okoli 13. in 14... pri 8. členu, 13. in
               16. točka. Kjer gre za financiranje. Vendar mislim da to je potem v ostalem
               ...<stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage21">/Nerazumljivo./</stage>...</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo sedaj na razpravo in glasovanje o predlaganih amandmajih in pa
               členih predloženega zakona, tako da gremo kar po vrsti.</p>
               <p>Najprej je na vrsti amandma k 3. členu. Želi tukaj kdo razpravljati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp10">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, vi ste dali sedaj v razpravo kar amandma k 3. členu, jaz bi pa v
               zvezi s 1. členom želela še nekaj vprašati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp12">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja, hvala. Jasno mi je sicer, da bo predlog zakona dobil potrditev na odboru. Imam
               sama nekaj pomislekov v zvezi s trditvijo, da predlog temelji na praksi, in da gredo
               vse pripombe na račun večje učinkovitosti dela inšpekcije. Bi samo to rekla, da
               verjetno že učinkovitost in obseg s sedanjim številom inšpektorjev, kolikor jih ima,
               verjetno inšpekcija vse naloge težko opravlja. Je pa verjetno iz stališča nalog
               šolske inšpekcije vprašanje, ali ima smisel ožiti področje dela, kar je mogoče
               razbrati tudi iz mnenja državnega sveta.</p>
               <p>Tisto pa, kar bi konkretnega rada vprašala v zvezi s 1. členom predlagatelja, in
               nenazadnje tudi zakonodajno-pravno službo, pripomba je tudi na 1. člen. Predlagani
               amandmaji za odbor 1. člen opuščajo. In kaj me pravzaprav pri tem členu zanima?
               Črtanje, oziroma sprememba drugega in tretjega odstavka, ki izvzema iz področja dela
               šolske inšpekcije študentske domove, vsaj v enem segmentu vseh študentov ne postavlja
               več v isti položaj, če razumem, da je naloga inšpekcije zaščititi interese vseh,
               uporabnikov nekih storitev, in tudi izvajalcev. In ker so študentje nastanjeni tudi v
               dijaških domovih, in dijaški domovi ostajajo v območju inšpekcijskega nadzora šolske
               inšpekcije, lahko po mojem bolj uveljavljajo varovanje svojih pravic, kot tisti
               študentje, ki bodo ostali v študentskih domovih. Ker tudi tu sprašuje
               zakonodajno-pravna služba, v čigavi pristojnosti bo potem nadzor študentskih domov?
               Sprašujem tudi zaradi tega, ker je del študentov verjetno tudi v resorju ministra za
               šolstvo in šport, ker je tu višje šolstvo zastopano. In ti imajo tudi naziv
               študentje. In verjetno tudi pravico do pridobivanja nastanitve v študentskih domovih.
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage23">(Nadaljevanje)</stage> Bi prosila za pojasnilo,
               ker kot rečeno, nobene intervencije s stališča predlagatelja ali odbora v tem 1.
               členu ni, na začetku pa je bilo tudi pojasnjeno, da je predlagatelj pripombe
               zakonodajno-pravne službe umestil v delovno gradivo, ki smo ga dobili ravnokar na
               klop. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp14">

               <speaker>DR. MILAN ZVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanje. Treba je reči, da šolski inšpektor že do sedaj ni imel
               nobenih pristojnosti nad ukrepanjem glede zakonitosti poslovanja študentskih domov,
               ampak tudi v praksi ni bilo nobene pritožbe doslej glede nastanitve študentov v
               študentske ali dijaške domove. V vseh teh letih ni bilo tudi s strani šolske
               inšpekcije, ki je doslej pokrivala to polje, ugotovljeno nobene nepravilnosti in
               glede na razmejitev dosedanjega enotnega ministrstva v dva dela se mi zdi tovrsten
               izpust smiseln. Res pa ostaja odprto vprašanje, kar ste sami ugotovili, za del
               študentov, ki bi bivali v dijaških domovih ali pa tisti del tercialnega
               izobraževanja, ki ga pokriva naše ministrstvo. Tukaj pa prosil še glavnega
               inšpektorja, če mi lahko pomaga pri odgovoru na to vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp15">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Mi smo se v glavnem osredotočili na študentske domove kot take, tako da sedaj v
               praksi, kot je gospod minister že povedal, nismo imeli z njimi ne pristojnosti, ker v
               materialni predpisih nobenih tudi ni pooblastil, kaj je tisto s čimer bi se šolska
               inšpekcija tukaj ukvarjala niti pritožb. Res pa je, da se populacija teh študentov
               seli tudi v dijaške domove v zadnjem času, ampak tukaj ni bilo zaznati posebnih
               problemov in verjetno bi se tukaj dalo izhajati s tistim, kar velja tudi za dijaške
               domove sicer za to populacijo. Tako, da mislim, da v tem delu ni problematično. Če bi
               se pa odločili, da študentske domove pustili ponovno v zakonu, pa bi bilo treba
               natančno dati, razmejiti pooblastila, ki jih ima šolski inšpektor na tem področju.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da razprave ni več. Vprašam glede 2. člena, želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage24">(Ne.)</stage></p>
               <p>Prehajamo torej na 3. člen. Tam pa je že prvi amandma. Želi kdo razpravljati o členu
               oziroma amandmaju k 3. členu? Ugotavljam, da ne. Gospod Školč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp17">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz sem s tem amandmajem in obrazložitvijo lahko strinjam, imam
               pa neko drugo vprašanje. Vi ste tukaj kot predlagatelja navedli odbor. Sedaj, če
               hočemo biti povsem korektni, to zares ni mogoče. Tako da, meni je jasen postopek kako
               je prišlo do teh amandmajev, ampak iz tega bi lahko sklepali, da je odbor že imel
               neko sejo in predlagal te amandmaje, na to sejo pa opozicijski poslanci nismo bili
               povabljeni. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage26">(Nadaljevanje)</stage> Zato bi bilo
               korektno, da bi pravzaprav, ker ministrstvo ne more biti predlagatelj, po poslovniku,
               teh amandmajev, to naredijo tisti poslanci, kateri se s temi rešitvami strinjajo.
               Potem pa bo to lahko postal amandma odbora.</p>
               <p>Vprašanje, ki ga pa vam zastavljam je, zakaj se ni zgodilo, da bi kot možnost, za
               glasovanje na delovnem telesu imeli amandmaje k vsem tistim členom, h katerim je
               zakonodajno-pravna služba podala svoje pripombe? Če bi se to zgodilo, potem sam ne bi
               imel teh vprašanj. Ker se pa to ni zgodilo, in je bila vmes narejena že neka
               selekcija, menim, da je potrebno to spraviti v red s poslovnikom.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala gospod Školč. Kot običajno, to seveda ni prva seja tega odbora, je bil
               postopek tak, da po prejetih pripombah, so se sestale strokovne službe, ki pomagajo
               pri delu tega odbora, in pa službe ministrstva, in so poskušale oblikovati tista
               skupna besedila, ki so potem ustrezna z obeh vidikov. Tista, ki so bila na ta način
               oblikovana v obliki amandmajev, sem predlagal, da se danes tukaj sprejmejo kot
               amandma odbora. Veste pa, da drugih amandmajev, kot amandmajev odbora, tako ali tako
               v tem trenutku ni več mogoče predlagati. Toliko v pojasnilo.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o 3. členu, oziroma amandmajem? Če pa želi kdo predlagati še
               kakšen amandma, naj ga pa prosim predlaga. Tu pa ni nobenega problema.</p>
               <p>Prosim, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp19">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod Grims, jaz pač cenim te napore, ki so bili narejeni. To ni sporno. Ampak
               tisto, kar je narobe je, da bi ne razumete, da bi moral nekdo drug predlagati to za
               amandma odbora. Jaz razumem, da vi svojo vlogo dojemate, kadar želite tudi na način,
               da lahko to tako podpisujete, kadar pa to ne želite, pa ne. Ampak plediram samo za
               tem, da tako kot ste nas sedaj pozvali, nekdo to predlaga, da postane to amandma
               odbora. Nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Saj jaz to predlagam, gospod Školč. Jaz bi predlagal, da s tole razpravo prekinete.
               Veste, da kot predsedujoči imam vso pravico, in tudi dolžnost, da pripravim stvari za
               odbor, da bi stvari čim bolj tekle. V tem okviru se tudi zahvaljujem strokovni službi
               za delo, ki ga je opravila. In predlagam, da se posvetimo delu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp21">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod Grims, nismo se razumeli. Gre za...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Zelo dobro smo se razumeli, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp23">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gre za, vsaj to upam, da se bo zapisalo tako, kot je izgovorjeno. Gre za to, da to
               ne more biti stališče odbora dokler o njem ni glasovano. In tako ne more biti
               posredovano tudi v materialu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Školč, tretjič in zadnjič povem, da so to amandmaji, ki sem jih predlagal kot
               predsednik odbora, do česar imam vso pravico po poslovniku, in mislim, da tudi vsaj
               moralno dolžnost glede na funkcijo, ki jo opravljam. In da z izglasovanjem na seji
               odbora, bodo to postali amandmaji odbora za kulturo, šolstvo in šport, ki bodo
               vključeni v besedilo v drugem branju. Drugih amandmajev, kot amandmajev odbora v tem
               trenutku tako in tako ni mogoče predlagati. Če želite še sami karkoli predlagati, ali
               dopolnitev, ali spremembo, lahko pač o tem glasujemo. Če bo to potrjeno, bo tudi
               tisto postal amandma odbora. Tako kot vsak od teh predlogov, ko ga bo enkrat
               izglasoval odbor.</p>
               <p>S tem to razpravo zaključujem.</p>
               <p>Ali želi kdo razpravljati o 3. členu, oziroma o amandmaju?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp25">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Želim postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>No, prosim. Pa dajmo še malo postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp27">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Gospod Grims, brez potrebe ste slabe volje, ker tisto, kar nameravam povedati, je
               dobronamerno. Cenim vaše napore za pripravo gradiva, ampak izognili bi se lahko tej
               razpravi, če bi ostali samo pri naslovu "Predlogi za amandmaje odbora", in bi
               izpustili tisti del, ki govori predlagatelj, kar <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage28">(Nadaljevanje)</stage> je navadno na seji državnega zbora. To ima nesporno
               kolega Školč prav, da bo predlagatelj tega potem, ko bo izglasovano.</p>
               <p>In da bi se v prihodnje izognili takim napetostim, bom rekla, ker nočem
               kvalificirati kako drugače, bi bilo dobro, če bi pri predlaganem, pri gradivu,
               delovnem gradivu, opustili samo te alineje, ki že črno na belem pišejo, da je
               predlagatelj odbora. Zgoraj pa je napisano, da so to predlogi za amandmaje odbora.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Sem že zaprosil sekretarko, naj v bodoče tega sploh ne daje zraven.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod Gaber, ste vi želeli?</p>
               <p>Potem gremo na 3. člen, na vsebino amandmaja. Želi kdo razpravljati o vsebini
               amandmaja? Ugotavljam, da ne. Prehajamo torej na odločanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagano besedilo amandmaja k 3. členu, naj prosim to potrdi z dvigom
               rok. <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage29">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage30">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo na 4. člen. Tudi k 4. členu je predlagan amandma. Želi kdo razpravljati o
               4. členu, oziroma o predlaganem amandmaju? Gospod Gaber, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp29">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod predsednik. Navidez je moj predlog formalne narave, dejansko
               pa zadeva jedro razmisleka o delovanju inšpekcije v tej državi.</p>
               <p>Sam se seveda dobro spomnim ideje glavnega inšpektorja, da bi kazalo ljudi, ki imajo
               vse potrebne kvalifikacije, in so zaposleni v javnih zavodih, imeti možnost uporabiti
               tudi kot izvedence na listah izvedencev, zato da opravijo določeno delo. Proti temu
               sam tudi nimam večjih pomislekov.</p>
               <p>Tisto, kar pa me moti, je pa sedanji zapis, ki javne zavode postavlja ponovno v
               vlogo opravljanja dela inšpekcije. Zdi se mi, da smo se pred, sedaj že več kot
               desetletjem, odločili, da bomo ločili ti dve funkciji. In imeli smo dobre razloge za
               to odločitev. Sedaj naenkrat Zavod za šolstvo, bom ostal samo pri njem, ni več v
               funkciji samo tistega, ki svetuje, ampak opravlja tudi inšpekcijsko nalogo. Meni se
               zdi, da tudi če primerjamo evropske ureditve na tem področju, da je trend obrnjen.
               Bodi se inšpekcija umika iz šol, ali pa se dogaja to, da ločujejo ti dve funkciji.</p>
               <p>Zato bi sam predlagal, da gospod predsednik, in to predlagam tudi gospodu ministru,
               in glavnemu inšpektorju, vsaj do tretje obravnave razmislite, ali ne bi vendarle, ker
               razumem, da potrebujete ljudi, ki to lahko opravljajo, ne pa institucije, spremenili
               formulacijo v tem členu? Verjamem, da sem bil za inšpektorja zadosti jasen, da razume
               v čem je razlika. Ne institucije, ne privoščimo si ponovno te institucije delati za
               inšpekcijske institucije. Ker potem ljudje te institucije tako tudi percipirajo.
               Sedaj prihaja Zavod za šolstvo v šolo kot inšpekcija, jutri pa pride ne kot
               inšpekcija, ampak kot svetovanje. To smo nekateri na svoji koži že čutili kot
               učitelji. Ni dobro. Ni dobro. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage32">(nadaljevanje)</stage>
               Predlagam torej razmislek o tem, tudi če se boste sedaj odločili, da se to dopolnilo
               .... Če se to dopolnilo sedaj sprejme, potem je ta člen zaprt, če prav razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Ne, ne, ravno nasprotno, če se sprejme je odprt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp31">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>... in bo odprt tudi za tretjo obravnavo. Bi pa prosil komentar prej preden bomo
               glasovali, zato da bom vedel kako glasovati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp33">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage33">/Ni vključen./</stage> da nekaj besed mogoče na to izvajanje tudi sam rečem. Zagotovo da
               dr. Gaber ve, da nimamo v mislim, vsaj mi, ki smo pripravili del te dikcije, tega kar
               njega skrbi. Gre za to, da ne glede na to, tudi zakonodajno-pravna komisija je to
               zapisala v svoji pripombi, ali to zapišemo v ta zakon ali ne, imamo to pooblastilo v
               zakonu o inšpekcijskem nadzoru, da lahko inštitucije zaprosimo za posamezna strokovna
               ali izvedenska dela. Zdelo se nam je pomembno to, da prav k tem zakonu transparentno
               povemo, da so to nekateri javni zavodi s tega področja, ki to funkcijo opravljajo.
               Pri čemer bi težko zatrdili, da so postali sedaj del šolske inšpekcije, ker potem bi
               morali tudi to dubiozo trditi za izvedence za pedagoško področje, ki jih prav tako
               pridobimo iz šol, pa opravljajo seveda to isto funkcijo. Gre preprosto za to, da so v
               te inštitucije, seveda v njih tudi ljudje, ki tu delajo, ti svetovalci, zanesljivo
               strokovno zadosti dobro podkovani, da lahko v posameznih primerih, ali gre konkretno,
               da bomo vedeli za kaj gre, morebiti za pregled nalog, točkovnikov, vsega mogočega kar
               se pri ocenjevanju zgodi in podobno, povedo svoje strokovno mnenje. Inšpekciji pa
               ostane, torej inšpektorju, da na tej podlagi ukrepa, ali pa ne. Samo to je zadaj.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Gaber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp35">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Predsednik jaz se zahvaljujem glavnemu inšpektorju za pojasnilo, ampak bi še enkrat
               rad nas vse skupaj opozoril, da obstoji pomembna razlika, če profesorica Berta Jereb
               poda strokovno mnenje, kot strokovnjakinja za področje fizike, ali pa če v to
               involviramo zavod, kot celoto. Me razumete? Rad bi videl, da bi bilo zapisano tako do
               tretje obravnave, da bi bilo jasno,da tega ne počne institucija. To je zame pomembna
               razlika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? Če razprave ni več, dajem amandma k 4. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage34">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage35">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Z izglasovanim amandmajem je ta člen odprt in ga je možno amandmirati tudi še na
               seji državnega zbora.</p>
               <p>5. člen. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>6. člen. Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>7. člen. K 7. členu je predlagan amandma. Želi kdo razpravljati o predlaganem
               amandmaju oziroma o samem besedilu člena? Ugotavljam, da ne. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 7. členu.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage36">(?)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage37">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage39">(nadaljevanje)</stage> 8. člen.
               Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>9. člen - k temu je predlagan tudi amandma, ki obsega kar nekaj točk. Želi kdo
               razpravljati o členu oziroma amandmaju k 9. členu? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage40">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage41">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>10. člen. Tudi k 10. členu je predlagan amandma.</p>
               <p>Poglejte, strokovna služba opozarja, da je bilo mišljeno tukaj, da je pri 9. členu
               več amandmajev. Jaz sem to razumel kot en amandma, vendar zaradi korektnosti menim,
               da bo ustrezno, da torej glasujemo o vsakem posebej in da štejemo, da smo do sedaj
               opravili glasovanje o prvem od predloženih amandmajev k 9. členu. Zato dajem na
               glasovanje drugi amandma od predlaganih amandmajev k 9. členu, to je 3. in 4. točka.
               Ugotavljam, da nihče ne želi razpravljati. Amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage42">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage43">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Tretji od predlaganih amandmajev k 9. členu. Dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage44">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage45">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>Četrti od predlaganih amandmajev. Dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage46">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage47">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Peti od predlaganih amandmajev.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage48">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage49">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>In še zadnji od amandmajev k 9. členu.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage50">(9 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage51">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta amandma je izglasovan.</p>
               <p>S tem je zadeva tudi zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na 10. člen. Tudi tukaj je predlagan amandma. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage52">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage53">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je izglasovan.</p>
               <p>11. člen. Želi kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>12. člen. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage54">(Nihče.)</stage></p>
               <p>13. člen. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage55">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na predlog sklepa, da odločimo o vseh členih skupaj z izglasovanimi
               amandmaji hkrati.</p>
               <p>Kdor je za tak procesni sklep, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage56">(10 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage57">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Dajem na glasovanje celoten predlog zakona, skupaj z izglasovanimi amandmaji.</p>
               <p>Kdor je za, naj to potrdi z dvigom rok! <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage58">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage59">(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog v drugem branju je na odboru sprejet.</p>
               <p>Še določitev poročevalca. Kakšen predlog? Če ne, je poročevalec predsednik odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.title4">3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O OSNOVNI ŠOLI V DRUGI OBRAVNAVI.</title> Predlog zakona je bil
               objavljen v Poročevalcu državnega zbora, št. 44, 18. junija. S sklicem ste prejeli
               tudi poročilo Komisije državnega zbora Republike Slovenije za narodni skupnosti,
               mnenje Pomurske madžarske samoupravne narodne skupnost, mnenje obalne samoupravne
               skupnosti, italijanske narodnosti in še mnenje zakonodajno-pravne službe z dne 23.
               avgusta, mnenje Komisije državnega sveta Republike Slovenije za družbene dejavnosti
               in mnenje vlade Republike Slovenije. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage61">(Nadaljevanje)</stage> K tej točki so bili vabljeni predlagatelji zakona s
               prvopodpisanim dr. Slavkom Gabrom, vlada Republike Slovenije, ministrstvo za šolstvo
               in šport, državni svet, zakonodajno-pravna služba, sindikat delavcev vzgoje,
               izobraževanja in raziskovalne dejavnosti, sindikat vzgoje, izobraževanja, znanosti in
               kulture, združenje ravnateljev osnovnih šol, mladinski svet in pobuda za šolo po meri
               človeka.</p>
               <p>Do izteka poslovniškega roka za vložitev amandmajev ni bilo nobenih vloženih
               amandmajev.</p>
               <p>Pričenjamo torej drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o členih predloga zakona. Želi predlagatelj zakona podati dopolnilno
               obrazložitev? Gospod Slavko Gaber, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp37">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod predsednik. Gospe in gospodje! Pred nami je predlog zakona, s
               katerim želimo predlagatelji nadaljevati z dograjevanjem šolskega sistema v tej
               državi, tudi na osnovi opažanj, ki zadevajo področje urejenosti tega sistema.</p>
               <p>Ne prvič opozarjamo na to, da je kurikularna struktura v Sloveniji dokaj podrobno
               urejena in da bi bilo primerno, če bi omogočili šolam, da na tem področju naredijo
               nekaj več korakov tudi same. S tem bi doprinesli, omogočili kar nekaj pozitivnih
               izplenov, kar nekaj pozitivnih rezultatov.</p>
               <p>Jedro zakona je v tem, da želimo šolam omogočiti oblikovanje šolskega predmetnika.
               Šolski predmetnik naj bi se oblikoval tako, da bi s sicer omejeno svobodo lahko
               zmanjšali število predmetov v posameznem razredu, v posameznem ocenjevalnem obdobju
               tretjega triletja. S tem bi zmanjšali tudi število predmetov, s katerimi so soočeni
               učitelji in učenci v vsakem tednu, v vsakem ocenjevalnem obdobju. Zmanjšalo bi se
               število ocenjevanj v posamičnem obdobju in povečala bi se možnost fleksibilnega
               pripravljanja urnika znotraj šole. Da bi bilo to omogočeno, predlagamo, da bi
               sprostili tudi zgornje število ur občasne aktivnosti v posamičnem obdobju, pri čemer
               bi skupno število ur tako za predmete kot tudi za učence v letu ostalo enako.</p>
               <p>Ker se zavedamo, da bi lahko, pri tem, ko v Sloveniji nismo vajeni tega gibkega
               pristopa k predmetniku, preveliko in prehitro sproščanje tega področja prineslo tudi
               težave, predlagatelji predlagamo, da so nekatere stvari vendarle določene. Slovenski
               jezik in italijanski ali madžarski jezik na narodnostno mešanih območjih, matematika
               in tuj jezik se morajo tako poučevati vsa tri leta. In pa predmeti, ki se po sedanjem
               predmetniku poučujejo tri leta, se morajo poučevati najmanj dve leti. To so te
               omejitve, znotraj katerih naj bi bil ta gibki predmetnik mogoče kot ne posebej
               zapleten instrument in mogoče bi ga bilo izvesti.</p>
               <p>Naj opozorim še na to, da tako, kot je zakon zapisan, ne nalaga šolam, da se za to
               odločijo, šolam to zgolj omogoča. Osebno vem, da si nekatere šole močno želijo, da bi
               to bilo mogoče, mogoče čim prej; vsakič, ko se na novo pripravlja urnik, je to pač
               mogoče izvesti. Primeri takšnega predmetnika so v svetu poznani. Res je, da ne v
               Avstriji, katere tradicijo mi nadaljujemo dokaj temeljito že kar nekaj let, so pa
               mogoče celo v kakšnem od delov nekdanje Avstroogrske. Ampak tisto, kar je nas vodilo
               pri tem, niso te države, temveč Finska, Norveška, Švedska, Islandija in Nizozemska,
               ki nekaj takšnega prakticirajo že dolgo.</p>
               <p>Zdi se mi, gospe in gospodje, da bi kazalo ta predlog podpreti<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage63">(Nadaljevanje)</stage> in šolam omogočiti, da tako naredijo korak
               naprej v polju vzpostavljanja lastne avtonomije čim prej, ko bo pač to tudi
               omogočeno. Poznam argument, da bom enkrat v bodoče priče še temeljitejšim spremembam
               v zadnji triadi. Sam se bi o njih odločal takrat, ko jih bom videl. Za sedaj pa se bi
               mi zdelo primerno, da te, ki so pred nami, podpremo. Ne nazadnje obstoji tudi študija
               zavoda za šolstvo, ki je mednarodna primerjalna študija, ki potrjuje možnost izvedbe
               tovrstnih sprememb oziroma potrjuje, da je okrog po Evropi to že bilo izpeljano in da
               prinaša za šole, otroke in starše koristne rezultate. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnik vlade Republike Slovenije? Gospod minister Zver,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp39">

               <speaker>DR. MILAN ZVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Kot je znano, je vlada v svojem mnenju ta predlog zavrnila
               oziroma mu nasprotuje. Vendar bi želel uvodoma povedati, da predlog gre v pravo smer.
               In bi lahko tudi izrekel priznanje opoziciji, ki je pripravila novelo zakona, ki
               dejansko gre v smer, recimo, modernizacije ali pa večje avtonomizacije slovenskega
               šolskega prostora, za katerega je značilna izrazita centralizacija in regulacija. V
               tem smislu je tudi po vsebinski plati predlog zakona zelo zanimiv in zagotovo
               uporabljiv in ga bomo v prihodnosti zagotovo uveljavili.</p>
               <p>Pomembno je vedeti, tako kot je že predlagatelj povedal, da se uvaja nek model, ki
               sam po sebi predstavlja zelo temeljito oziroma radikalno, tudi konceptualno spremembo
               v življenju našega šolskega sistema, da je res nekoliko bolj značilen za neko drugo
               paradigmo šolstvo, anglosaksonsko; zlasti skandinavske države ga že dolgo uvajajo.
               Vendar mislim, da gredo trendi reform v šolskem sistemu v svetu ravno v to smer, kar
               pomeni utrditev funkcionalne in organizacijske avtonomije šolskim zavodom.</p>
               <p>Tisto, kar mi želimo narediti v prihodnosti, je res nekoliko bolj celovito
               pristopiti k spremembah v zadnji triadi. Vendar bo sestavni del teh sprememb in
               reform zagotovo tudi fleksibilni predmetnik. Vendar bi želeli uvesti reformo na
               način, kakršnega ste si tudi vi nekoč zastavili, ko ste zahtevali nekatere podlage,
               preden bi vpeljali ta nov model, to korenito spremembo. Ne gre samo za primerjalno
               študijo uvajanja fleksibilnega predmetnika v nekaterih drugih državah, kot so
               skandinavske države <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage64">(ta študija je v osnutku že pripravljena)</stage>, gre še za nekatere
               druge analize, kot je analiza možnosti uvajanja fleksibilnega predmetnika v
               slovenskih šolah, ki jo je minister lansko leto naložil komisiji. Skratka, gre za več
               strokovnih podlag za uvedbo tega modela. No, vse te podlage do danes niso bile
               predložene ministru niti strokovnemu svetu za splošno izobraževanje, ki je lani,
               mislim, da spomladi prav tako zahteval tovrstne podlage. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage66">(nadaljevanje)</stage> To pomeni, da bomo na ministrstvu, ko pridobimo vse te
               podlage pristopili k realizaciji tudi tega projekta te reforme ali pa te spremembe.
               Jaz bi si želel, da gremo postopoma na podlagi poskusnega vpeljevanja tega v določeno
               izbrano mrežo šol in šele nato naslednje šolsko leto, torej po poskusnem vpeljevanju
               po pilotskih šolah v sistemsko spremembo. Jaz mislim, da bi vpeljava takšne sistemske
               rešitve generalno povzročila kar precejšen šok za šole, čeprav kot pravite bi v
               začetku bila to prosta odločitev šol. Jaz mislim, da bi bilo dobro, da najprej
               naredimo to poskusno eksperimentalno fazo, da jo temeljito proučujemo, zavod za
               šolstvo je poklican za to, da to stori in šele nato bi uvajali ali pa uvedli to dokaj
               korenito, kot pravim, sistemsko spremembo. To so glavni razlogi zakaj vlada temu
               nasprotuje in še enkrat pozdravljam oporo pozicije, ki gredo v pravo smer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnica oziroma predstavnik zakonodajno-pravne službe? Ne.
               Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? Mogoče predstavnik državnega sveta želi
               besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp41">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Samo bi povzel mnenje, ki ste ga dobili pisno. Komisija državnega sveta ta zakon
               podpira, predvsem v smislu, da ugotavljamo tako kot je bil že minister povedal tudi
               in predlagatelji, da je področje, ki ga ureja ta zakon oziroma možnost, ki jo ponuja
               pomembno in omogoča boljše delo šol. Istočasno naj opozorim tudi da se takšna praksa
               pojavlja v srednji šoli, da to ni nič kaj posebno novega, združevanje predmetov in
               tudi to, da bi lahko krajše obdobje ene predmete izvajali medtem ko v drugem časovnem
               obdobju drugo, ponuja šola možnosti recimo pri nadomeščanju daljše bolniške
               odsotnosti se da nek drug predmet in tako naprej. Tako, da mislim, da je to neka
               rešitev, ki jo velja podpirati, za nas ni toliko pomembno kdo jo predlaga, ampak to,
               da se šolam ponuja možnost za boljše in kvalitetnejše delo, zlasti še, če to ni
               posebna novost v šolskem sistemu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Od vabljenih na sejo se je javila še gospa Irena Kogovšek. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp43">

               <speaker>IRENA KOGOVŠEK:</speaker>

               <p>Društvo pobuda za šole po meri človek v tem trenutku tudi nasprotuje predlagani
               spremembi zakona o osnovni šoli, saj menimo, da je neodgovorno tako do učencev kot do
               učiteljev uvesti čez noč tako veliko spremembo, ker ima predvsem po našem mnenju
               nepreverjene posledice. Kot je rekel že gospod dr. Gaber, prinaša to nove težave
               šoli, imamo jih pa že tako ali tako veliko v šoli z devetletko in hkrati seveda tudi
               poudarja, da šolam omogoča, da izkoristijo to možnost. Mi pa vidimo tukaj tudi
               problem razlik med šolami in pritisk staršev na tiste šole kjer šola ne bi mogla
               izvesti tega v korist učencev. Kajti dve stvari še vidimo, in sicer v tem času je
               veliko prehodov staršev selitev iz kraja v kraj in med letom že in ob koncu šolskega
               leta, to pomeni tudi prešolanje učencev iz šole na šolo, kar pomeni, da nekateri
               učenci ne bi absolvirali določenega predmeta, ki bi ga imeli na primer na neki šoli v
               Ljubljani dve uri skupaj v tem letu, v naslednjem letu na drugi šoli bi imeli drug
               predmet. To je en problem. Drugi problem je pa problem zaposlitve učiteljev, ki imajo
               v tem trenutku <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage68">(nadaljevanje)</stage> polno
               zaposlitev, če bi se v eno leto združili ti predmeti, potem v naslednjem letu bi bil
               zanje zmanjšanj obseg. Tako, da v bistvu podpiramo mnenje ministrstva za šolstvo in
               šport in uvedbo takšne oziroma temu podobne spremembe šele po preverbi oziroma
               poskusu, hkrati pa poudarjamo, da je potrebno iti v spremembe zakona o osnovni šoli
               po preučitvi vseh problemov, ki jih zaznavamo tako učitelji kot učenci, starši in
               tudi vodstvo šol. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Od preostalih javljenih se nihče ni vabil. Začenjamo razpravo poslank in
               poslancev. Prva se je javila gospa Majda Potrata. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp45">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Trije smo podpisali zakon tudi iz poslanske
               skupine Socialnih demokratov, podpisali smo ga po tehtnem premisleku, ker menimo, da
               ta predlog zakona ustreza v polni meri tudi vsemu tistemu kar je kot programska
               izhodišča v svojem nastopu omenjal tudi minister dr. Zver. Vidimo namreč, da predlog
               zakona v eni točki ne da bi zapovedoval šolam kaj morajo storiti, vendarle šolam
               omogoča, da posežejo v predmetnik na način, ki je sprejemljiv za šolo, ki se z
               izvajanjem pouka ukvarja kot tudi za učence in starše, če smo tudi v tej točki
               dosledni in tako kot minister Zver pogosto poudarja podpiramo tudi to, da imajo na
               delo šole pomemben vpliv tudi starši poleg učencev in stroke. Predlagana rešitev
               strokovno ni sporna zaradi tega, ker primerjalna študija, ki je bila izpeljana pa
               tudi vedenje o tem kako se izvaja gibljivost predmetnika v evropskih šolah ne glede
               na to, da je področje šolstva prepuščeno nacionalni ureditvi. Takšna praksa je iz
               Evrope znana in torej tudi strokovno preverljiva. Bi pa rada poudarila, da smo na
               sejah tega odbora že sprejemali pomembne zakonske spremembe zadevajoče tudi osnovno
               šolo, ki so izhajale iz prakse, prej smo o šolski inšpekciji tako iz prakse izhajali
               in sprejeli spremembe zakona, tudi pri kakšnem zakonu, ki zadeva osnovno šolo smo
               tudi brez obsežnih študij pa tudi ob pomislekih stroke kakšne spremembe sprejeli in
               jih uvedli frontalno, tu pa je vendarle kot rečeno vse na dopustnosti ali možnosti,
               zakon daje samo to možnost in ker je, tako kot je rekel gospod minister, predlagana
               sprememba vendarle sprememba vendarle skladna s tistim kar je tudi v njegovi viziji
               slovenske osnovne šole, bi pričakovala, da ne boste na tem odboru zaloputnili vrat
               temu zakonu in preprečili njegov sprejem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Gaber. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp47">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospod predsednik. Poglejte, jaz sem vesel, da se v Sloveniji razvija
               razmislek o večji gibkosti pristopa znotraj šolstva v celoti. Mislim, da ga bomo
               potrebovali tako kot bomo potrebovali pogled v to, da je potrebno povečati zahtevnost
               do vseh nas, ki smo udeleženi v tem šolskem sistemu. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage70">(Nadaljevanje)</stage> Ti dve poti sta vsaj zame ključni za razvoj šolstva v
               bodoče. To kar predlagamo, gospe in gospodje, ni reforma. Kdor pozna definicije
               reform, ve da to ne sodi v definiranje reform. Ne bo frontalne vpeljave. Po mojem
               mnenju naj je ne bi bilo nikoli. Zakon ni pisan tako, da bi v nekem trenutku pa to
               uvedli na vsaki šoli. Zakon je pisan tako, da se bodo šole, da bi se šole same
               odločale v kakšnem obsegu, kdaj, kako, ako sploh kdaj uvedejo kakšnega od elementov,
               ki jih to omogoča. To namreč ne predpisuje, da je potrebno te in te predmete takrat
               in takrat na takšen ali pa drugačen način izpeljati. Zato ni nevarnosti, da bi se
               zgodilo to kot reform frontalen ukrep. Jaz se strinjam s kolegom ministrom, da je
               potrebno ta proces spremljati. Tam kjer bi se šole za to odločile, bi kazalo verjetno
               svetovalne moči zavoda usmeriti v to, da pri tem pomaga, in da se to odvije s kolikor
               je le mogoče dosti razmisleka. To tudi ne prinaša posega v zaposlitve. To je, kar
               zadeva zaposlitve, nevtralna operacija. Res je, da je potrebno pri načrtovanju urnika
               in pri načrtovanju obremenitve zaposlenih to ustrezno premisliti. Na primer, če je
               nek predmet za neko skupino razredov v enem semestru v eni polovici leta, potem ima
               ta oseba, ki uči to, bom vzel ponovno fiziko v tem delu leta s temi razredi večjo
               obremenitev, v drugem delu pa z drugimi. Skratka nobene potrebe ni, da to prinese
               kakršnekoli težave, tako da bi rad videl, če ne bi uporabljali tega argumenta. Je pa
               res, da povečuje možnost za skupen razmislek staršev in pa učiteljev o tem kako bo
               organizirala njihova konkretna šola, kako bo tam delo teklo. Jaz pravim še enkrat,
               razumem ministrstvo in ministra, da verjame, da so potrebni korenitejši posegi. O
               tistem se bova verjetno težje strinjala, kje in kakšni, pa vendarle ta poseg, ta
               možnost o kateri pa se očitno strinjamo, da bi jo kazali dopustiti šolam, bi pa bilo
               dobro, da se dopusti kmalu, ker ne vidim, mislim da tukaj ne obstojijo ljudje, ki bi
               znali eksplicitno našteti štiri stvari, ki jih je res potrebno znanstveno preveriti
               prej preden bi v to lahko šli in niso bile že preverjene. Tako da, moja želja bi
               bila, da šolam omogočimo že urnike za drugo polletje delati drugače, ampak če boste
               menili drugače, je mašinerija preglasovanja tukaj zadosti izrazito vzpostavljena, da
               me tudi to ne bo čudilo. Mislim pa, da bo škoda, če se ne odločimo, da gremo naprej.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je javil še gospod Prevc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp49">

               <speaker>MIHAEL PREVC:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj! Moram reči tole, da pravzaprav podpiram na področju šolstva
               vsake takšne predloge, ki nekako doprinesejo k avtonomiji šol in pa nenazadnje tudi k
               večji fleksibilnosti bodisi predmetnika bodisi drugih področij. Tako da, tako kot smo
               pravzaprav že danes slišali, da je po vsebini ta predlog tak, ki se ga splača
               obravnavati in nenazadnje tudi s temi idejami nekje nadaljevati v prihodnje.</p>
               <p>Po drugi strani pa razumem tudi predstavnico pobude za šolo po meri človeka, ki
               predstavlja nekako tudi starše. Že večkrat sem poudaril, da so pri takšnih zadevah
               starši, mnenje staršev premalo upoštevano, ki se pravzaprav opravičeno bojijo nekih
               hitrih sprememb<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage72">(Nadaljevanje)</stage> na tem
               področju, ker teh hitrih sprememb je bilo že kar precej. In prej je bilo rečeno, da
               lahko tudi pri tem zakonu izhajamo iz neke prakse, tako kot smo izhajali prej pri
               prejšnji točki, ki smo se pogovarjali o inšpekcijskih službah. Ne, tukaj žal ne
               moremo izhajati še iz prakse. Tukaj bo vendarle potrebna, nek eksperiment, tako kot
               smo danes že slišali, nek daljši eksperiment in na osnovi tega potem dejansko te
               predloge tudi uporabiti in pa tukaj v mnenju ministrstva smo tudi videli, da so bili
               neki postopki v tej smeri, da bi dobili od strokovnih služb neko mnenje. Ti postopki
               so se nekje že začeli, ampak niso pa bili zaključeni. Tako, da se pravzaprav
               strinjam, to kar je bilo danes že povedano, da razmislimo o teh predlogih, ki so
               vendarle dobri, gredo v pozitivno smer, vendar da bi bilo pa vendarle danes
               preuranjeno, da ta zakon tudi sprejmemo. Zato bom sam glasoval proti predlogu tega
               zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp51">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Prevc, rada bi vam replicirala v tistem delu, ko ste gospo, ki
               predstavlja društvo za šolo po meri človeka, ponovno, tako kot je na tem odboru že
               bilo enkrat storjeno, razglasili za predstavnico staršev. Seveda bi rada poudarila,
               da dela staršev, verjetno ne vseh staršev slovenskih otrok, verjetno bi bilo dobro
               slišati tudi mnenje kakšnih drugih staršev, ampak ti so tukaj in povedo svoje mnenje.</p>
               <p>Drugo pa, kar zadeva prakso. Če se spomnim samo razprav ob noveli zakona, ko smo
               odločali o nacionalnih preizkusih znanja, ste vsaj, tisti ki ste zagovarjali to
               novelo, sklicevali ravno na prakso. In iz prakse domnevam, iz izkušenj, izhajajo tudi
               mnenja koalicijskih strank o tem kaj vse je v šoli tega spremeniti. Zahteva po
               sproščeni šoli, po večji avtonomiji, po večji deregulaciji je zapisana v koalicijski
               pogodbi in je bila v nastopnem govoru predsednika vlade in ministra. Zato se mi zdi,
               da je to sedaj ovinkarjenje, ko v tem primeru prakse ne priznavamo kot nekaj kar je
               navsezadnje na šolah nastajalo in se kot mnenje oblikovalo, da bi bilo mogoče kaj
               izboljšati, saj tako se ideje rojevajo. In tukaj kakšnega posebnega preverjanja takih
               razsežnosti kot bi jih po mojem pa morali imeti za ukinitev nacionalnih preizkusov
               oziroma drugačno umestitev nacionalnih preizkusov v sistem šolanja, tam kjer bi ta
               strokovna preverjanja morala biti napravljena, pa niso bila, ne vidim. Samo v tem
               želim polemizirati z vami, ker tudi če gledate druge spremembe, ki so oprte na
               prakso, so izhajale iz tega kar, če samo citiram odgovor, ki je meni bil dan,
               spremenili smo 1. člen zakona oziroma o 1. členu smo nekaj izločili iz zakona zato,
               ker se do sedaj v praksi kot problem ni pojavilo, ampak zakoni bodo veljali tudi še v
               prihodnje in nimamo zagotovila, da se kakšen problem v prihodnje ne bo pojavil. Tako
               da, veste takrat ko govorim o praksi, mislim na prakso dosti širše. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Še gospod Školč se je javil, gospod minister, bi na
               konec dal. Potem vas je pa še precej. Gospod Školč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp53">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej mi smo se znašli v neki situaciji, ki deluje vsaj za tiste, ki
               nočejo razumeti vsega kar se dogaja v politiki, precej šizofreno. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage74">(nadaljevanje)</stage> Vsi smo se našli na tisti točki, ko se
               strinjamo, da je to dober predlog za večjo fleksibilnost v šoli in seveda v
               situaciji, ko to predlaga napačni predlagatelj. Tako da, jaz bom razumel zavezo pač
               teh koalicijskih poslancev in tudi ministrov, da ne glede na to, da se mogoče intimno
               s tem strinjajo glasujejo proti, zato ker je predlagala to skupina poslancev iz
               opozicije.</p>
               <p>Ali je to dobro ali ne, ne samo za šolo, ampak tudi za politično klimo je pa seveda
               drugo vprašanje. Seveda, to ni nič nenavadnega, jaz zoper to ne protestiram, da ne bi
               bilo nesporazumov.</p>
               <p>Tisto, kar me pa za res čudi je recimo, da nasprotuje to društvo za šolo po meri
               človeka. On je za to pobudo pravzaprav v nekem delu dobivajo potrditev teh svojih
               kritik, da je potrebno šolo odpreti za večji vpliv tudi staršev, zato mi je bom rekel
               nerazumljivo, da so oni bili tisti, ki so tukaj pravzaprav edini eksplicitno
               nasprotovali drugi so pač uporabljali neke druge argumente.</p>
               <p>Kar se tiče ministrstva, ki se s tem tudi strinja in tu se mi zdi bom rekel
               priložnost, da gradimo neke rešitve skupaj naprej pa ima neko možnost, ki bi jo
               verjetno kolegi moji v opoziciji podprli, da pravzaprav predlaga preložitev odločanja
               o teh stvareh in pač pridobi še tista dodatna mnenja, dodatne analize, dodatne
               presoje eventualno tudi predlaga še dodatne svoje rešitve in omogoči, da se v nekem
               delu, kjer bi se potem pravzaprav pokazalo, da konsenzualno razumemo ta drobni korak
               v smeri spremembe tega sistema to tudi omogoči, ampak to je bom rekel predvsem
               vprašanje načina delanja politike. Mi smo bom rekel z nesrečno izgleda tokrat prvič
               prišli do tega, da imamo enak pogled na del teh šolskih problemov, da imamo rešitev,
               ki se vsem zdi rešitev, da ne rečem kaj drugega, v pravo smer in če bom rekel
               današnji dan ni tisti dan, ko lahko o tem odločamo, potem dajmo uporabiti to možnost,
               da to odločanje preložimo in ta zakon eventualno dopolnimo z še kakšno stvarjo in ga
               kot skupen projekt peljemo naprej. Za šolo bo to vsekakor dobro, če ne bo v bistvu
               bojno polje tega za različne strankarske prestižne nastope. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je javila gospoda Uhanova najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp55">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni vsi skupaj. V Novi Sloveniji predlaganega
               zakona ne bomo podprli, ker se nam zdi, da ne odgovarja <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage76">(Nadaljevanje)</stage> celovitejše na predloge, pripombe, ki so se pojavljale
               ob uvajanju devetletke v osnovni šoli. To pa so bili predvsem število predmetov in pa
               število ur, in pa izbirne vsebine v devetletki. Sicer število predmetov naj bi se
               tako združevalo. V zakonu pa se nikjer ne omenja, da bi se zožilo število ur.</p>
               <p>Prav tako ta predlog ne rešuje izbirnih vsebin, priznanje nekaterih interesnih
               dejavnosti in tako naprej. Pričakujemo od ministrstva in od vlade, da se bo
               pripravilo eno tako celovito izboljšanje recimo tega devetletnega izobraževanja. In
               tudi taki predlogi, tudi današnji, upam, da bodo upoštevani, v kolikor se bodo
               izkazali kot utemeljeni pri nadaljnjem reševanju tega problema.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je javil še gospod Mitja Ljubeljšek. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp57">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Nisem se mislil oglasiti in razpravljati, vendar me je, moram reči, močno spodbudil
               zadnji stavek kolega, doktorja Gabra, ko je rekel, ponujamo, kakor hočete,
               "mašinerija" itak dela.</p>
               <p>Jaz moram povedati, da imam svoje mnenje, svoja stališča, svoja vprašanja postavljam
               v zvezi z izobraževanjem. Marsikaj je v tem sistemu narobe. Marsikaj. Kot državljan
               vem, da zadeve niso take. Veliko smo o tem že govorili, ko smo obravnavali rezultate
               TIMSS-a.</p>
               <p>Ne bom se spuščal v vsebino vašega predloga, ki je tudi za mene prava usmeritev, ki
               je prava ideja, in kot je rekel tudi gospod minister, tudi ministrstvo dela v tej
               smeri.</p>
               <p>Vendar pa bi kljub temu nekaj rad povedal, da mi ni všeč, ko opozicija, predvsem pa
               kolega doktor Gaber, govori nekaj, kot da je še vedno minister. Žal, to je moj
               občutek. Nekaj govorite, leporečite. V praksi, v preteklosti, se je pa vse kaj
               drugega delalo. Ta vaš predlog, kakršen je, jaz smatram, da je ponovni poizkus,
               ponovni eksperiment, da se nekaj uvaja, ne da bi se zadeve strokovno analizirale,
               pripravile, in se dejansko potem tudi z zakonom uzakonile.</p>
               <p>Večkrat sem že rekel, da se lahko na raznih področjih marsikaj eksperimentira,
               improvizira, uveljavlja razne ideje, čudne ideje, vendar eksperimenta se nikdar ne
               dela na vzgoji in izobraževanju otrok. Nikoli.</p>
               <p>Najprej bi vas vprašal, na osnovi katere strokovne študije, strokovne analize,
               oziroma strokovni podlagi so bile pripravljene omenjene spremembe in dopolnitve
               zakona? In če so, zakaj mi kot poslanci, tega nismo dobili? Vsaj na mizo, če ne že
               poprej, da bi malo pregledali.</p>
               <p>Vi ste kot minister, 5.7.2004 izdali sklep o imenovanju komisije za proučitev
               možnosti uvedbe delno fleksibilnega predmetnika v tretjem triletju devetletke. Vendar
               komisija do konca decembra 2004 študije ni izdelala. Sprašujem, zakaj ta študija ni
               bila izdelana? Zakaj jo nimamo tudi mi na mizi?</p>
               <p>Mislim, da je tudi gospod minister rekel, da tudi oni na ministrstvu tega niso
               videli.</p>
               <p>Direktor Zavoda za šolstvo in za delo je izjavil, da pripravljajo<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage78">(Nadaljevanje)</stage> temeljite analize, ki bodo končane marca, o
               tem, kako izboljšati učenje in poučevanje ter dosežke učencev, in istočasno
               pričakujejo celovito nacionalno poročilo o rezultatih mednarodne raziskave TIMSS. Kot
               nosilec te raziskave, ga pripravlja Pedagoški inštitut.</p>
               <p>Sprašujem, glede na to, da je september, zakaj še do danes nismo videli teh
               marčevskih analiz, in celovitega nacionalnega poročila?</p>
               <p>Direktor Zavoda za šolstvo pa v istem intervjuju navaja, da je možne vzroke za slabe
               rezultate naših otrok v mednarodnih raziskavah iskati v neusklajenosti in neustrezni
               kakovosti programov in učnih načrtih. V slabih učnih načrtih, ki niso usklajeni, in
               mednarodno primerljivi. Da učni načrti še niso v praksi zaživeli. Zanimivo, da pa
               nikjer ne omenja novo oblikovanega šolskega predmetnika.</p>
               <p>Najbolj zaskrbljujoče po mojem mnenju pa je, da poudarja, da bodo nadaljevali delo,
               ki so ga začeli ob prenovi osnovne šole.</p>
               <p>Sprašujem, zakaj vztrajati na nadaljevanju dela, ki ne daje pričakovanih rezultatov?
               Oziroma daje slabe rezultate. Od uradne stroke bi pričakoval izstop iz okopov in
               užaljenosti, samokritiko in strokovne analize ter takojšnjo konstruktivno in
               pozitivno sodelovanje.</p>
               <p>Sam se zavedam, da je pri vsaki spremembi šolskega sistema najpomembnejša stroka, ne
               politika. In tak predlog, ki ga imamo danes, in ga obravnavamo, mislim, da so ga
               pripravili politiki.</p>
               <p>Rad bi vas, kolega doktor Gaber citiral, ko ste na eni izmed prejšnjih sej tega
               odbora, ko smo obravnavali tudi zakon o šolskem sistemu, rekli sledeče, citiram:
               "Zelo pomembno je, na kakšen način se ta zakon spreminja. Ne trdim, da mi danes že
               vemo, kako bi se moral spremeniti, če naj se spremeni. Mislim, da nam je vsem, ki se
               resno ukvarjamo s tem področjem, več kot očitno, da je odprtih vprašanj preveč. Vi
               delate rokohitrsko, in delate brez strokovnjakov. Govorimo o zelo pomembnem elementu
               šolskega sistema v tej državi. O elementu sistema, ki zahteva domišljeno oblikovanje,
               in tudi domišljeno spreminjanje." In sedaj vas sprašujem, z vašim vprašanjem, ki ste
               ga na tem odboru postavili, citiram: "In vprašal bi vas še, kateri strokovnjak, in
               spraševal vas bom zelo dolgo, zapomnite so to sedaj, stoji za tem predlogom?"</p>
               <p>Na seji našega odbora, je bil takrat prisoten tudi glavni tajnik SVIZ-a, ki nas je
               prepričeval, citiram ga: "Spremembe v šolstvu morajo biti skrbno premišljene,
               proučene, in bolje je trikrat premisliti in enkrat spremeniti, kakor hitro
               spreminjati."</p>
               <p>Kolegica, gospa Potrata, katere mnenja moram reči da cenim, ste dejali:
               "Razpravljanje o teh spremembah bi moralo biti preudarno in strokovno utemeljeno." In
               sedaj izpeljujem iz tega ven, kje so danes te strokovne podlage in strokovne
               utemeljitve? Sprašujem, ali danes še vedno stojite za temi besedami?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp58">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Še vedno, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp59">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Sem pričakoval. Ampak kolega, doktor Gaber je sedaj poslanec, ni več minister. In
               jaz njegove besede jemljem kot kolega poslanca.</p>
               <p>V obrazložitvi predloga zakona navajate, da bi predlagane spremembe prinesle
               povečanje avtonomije pri oblikovanju predmetnika. Se strinjam s tem, vendar pa vas
               kljub temu vprašam, kje pa je bila do sedaj avtonomija v šolah? <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage80">(nadaljevanje)</stage> Ob tem je resnično zanimiva izjava enega od
               profesorjev srednje šole, ki pravi, ga citiram: "delo prejšnjega ministrstva za
               šolstvo je bilo neracionalno in nesistematično, močno centralizirani šolski sistem ni
               dopuščal nikakršne avtonomije, šole in učitelji so načrtno izključeni iz
               soustvarjanja izvedbenih aktov, pravilnikov, normativov, izdelave učnih načrtov,
               učnih programov." Toliko o avtonomiji za katero, bi rekel, se danes vi zavzemate. Jaz
               menim, da je zagotovo potrebno v šolstvu resnično nekaj spremeniti, potrebne so
               spremembe, potrebni so novi ljudje, strokovnjaki z novimi znanji, idejami in voljo do
               dela. Na eni strani se ugotavlja, da so otroci preobremenjeni, na drugi strani so
               rezultati njihovega znanja po mednarodnih raziskavah izredno slabi. Priznajmo vsi
               skupaj, da je bilo dosedaj nekaj resnično narobe in prav zato ne moremo še naprej
               uvajati nekakšnih parcialnih poskusov in radikalnejših prelomov brez resničnih
               strokovnih podlag in zato je meni razumljivo, ker teh podlag zaenkrat še ni, vlada
               predlaganemu zakonu kot pravi dr. Gaber, rokohitrskemu, lahko rečemo tudi temu zakonu
               nasprotuje in ga v tem jaz tudi v celoti podpiram. Takšnih in drugačnih poskusov
               improvizacij in eksperimentov je bilo v zadnjih letih dovolj in preveč. Zato jaz
               podpiram stališče vlade oziroma ministrstva, da proučuje in pripravlja celovitejšo
               reformo zadnje triade osnovne šole od upoštevanja strokovnih podlag in rezultatov
               eksperimentalnih predhodnih faz, ker zaenkrat teh podlag ni, je logično, da temu
               predlaganemu zakonu nasprotuje.</p>
               <p>In še nekaj bi rad povedal, da moramo odgovoriti na vprašanje, kaj je cilj
               izobraževanja in kaj so pogoji za dosego tega cilja. Cilj je zagotovo postaviti
               takšen sistem izobraževanja, da se pridobi ustrezna znanja oziroma odpravi sistemske
               in strokovne napake v sedanjem izobraževanju. Če bomo pa hoteli doseči te cilje, pa
               je treba ustvariti pogoje, pogoje pa je pripraviti celovit projekt, po potrebi
               dodatno usposobiti učitelje in pa zagotoviti izvedbo sistema organiziranja. Zdaj, če
               že primerjamo cilj približevanja skandinavskim državam je to vsekakor hvale vredno in
               je po mojem prepričanju tudi dosegljiv, vendar pa žal ne samo z novim oblikovanjem
               šolskega predmetnika, pač pa je za to potrebna celovita prenova izobraževanja. Koraki
               k temu cilju morajo biti premišljeni, strokovni, postopni, brez nepotrebnih poskusov
               in hitrejših, radikalnejših prelomov. Nenazadnje, kar mislim, da je še posebno
               pomembno, treba je razbremeniti učitelje nepotrebne birokracije, zato poslušajmo
               učitelje, ki pravijo, da je bila vloga učitelja zagotovo glavni akter v procesu
               izobraževanja dosedaj oziroma v zadnjih desetih letih zbirokratizirana v skrajnih
               mejah. Učiteljevo delo je delo z učenci, ne pa v birokratskih, mislim, da sem to tudi
               ujel, piruetah - pomeni, da se vedno nekaj znova uvaja. In na osnovi vsega tega, jaz
               sam nikakor ne bom podprl tega parcialnega poskusa uvajanja nekega novega
               eksperimenta v šolstvo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Gaber, gospa Potrata. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp61">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Spoštovani kolega! jaz se vam zahvaljujem za ta programski govor. Razumem, da je vaša
               ideja, ideja reforme šolstva v Sloveniji. Nisem prvič imel priložnosti poslušati
               tega, kar ste sedaj povedali. Stališče je legitimno, vaše stališče je legitimno, vi
               verjamete, da je potrebno iti v temeljito reformo šolskega sistema v Sloveniji. Midva
               tega mnenja ne deliva. To je prav tako legitimno stališče. Morda boste manj nervozni,
               če boste spoznali, da obstojijo pač različna stališča glede tega. Jaz sem ponosen na
               to, kar je bilo narejeno v šolskem sistemu. Vem, da vam to težko pade, pa vendarle.
               Hkrati pa se zavedam, da je potrebno nekatere stvari dograditi in dograjevati jih je
               potrebno tam, kjer je mogoče doseči konsenz. Danes smo tukaj slišali dosti o tem, da
               se pravzaprav strinjamo o tem, da je točka, o kateri tukaj govorimo tista, v kateri
               se strinjamo ne glede na naše politične razlike. In moj predlog je skromen, da se v
               tej točki šolam omogoči, da če se odločijo lahko ob spremljavi in ob strokovni
               podpori zavoda za šolstvo to izpeljejo. Takšne ureditve tovrstno avtonomijo v
               slovenskem šolskem sistemu na srednje šolski ravni že poznamo, je preverjena in
               poznajo jo tudi v drugih šolskih sistemih ...<stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage82">/Nerazumljivo./</stage>... je baza evropska, v
               kateri je na to temo kar dosti študij, verjetno si boste vzeli čas in kakšno od teh
               tudi pogledali, verjetno pa vam bo minister zagotovil tudi to ali pa kdo drugi, morda
               služba tega odbora, da boste pogledali tudi mednarodno primerjalno študijo, ki jo je
               pripravil zavod za šolstvo. Verjetno ne pričakujete, da bom za vas, od vas za šolstvo
               te stvari pridobival sam in morda boste spoznali, da tisti, ki v tej sobi govori o
               meni kot o ministru, ste pravzaprav samo vi. Vi ste mene spraševali, zakaj direktor
               zavoda za šolstvo ni, ne vem, predstavil študije, ki mene to, pač boste morali
               oprostiti, pač ne zadeva, zaradi tega, ker sem samo to, kar sem, človek, ki se dolga
               leta ukvarja s šolskim sistemom, tudi strokovno. Še včeraj sem bil na doktorski šoli
               petih evropskih držav, kjer se je pogovarjalo samo o tem, primerjalo šolske sisteme,
               medtem ko delovanje institucij, o katerih ste govorili, pač danes vodijo drugi, tako
               da sam bi podprl, če smem, gospod predsednik, sicer tega ne bi ponovil pred samim
               glasovanjem, idejo kolega Školča. Ker je morda si le še dobro vzeti nekaj časa za to,
               da premislijo tudi na ministrstvu, kaj zares še potrebujejo pogledati, da morda mi
               preložimo odločanje o tem za mesec dva in takrat odločimo o tem zakonu, za katerega
               vsi pravijo, da je pravzaprav dober zakon. In jaz sem tega vesel. Ne bom pa mogel
               razumeti drugače, če ga bo treba zavrniti, kot da ga je bilo treba zavrniti iz drugih
               razlogov, ne vsebinskih. To boste pa že morali razumeti. Strokovne podlage za zakon
               so bile pripravljene že v letu 2004 v enem delu, ljudje so o tem razpravljali, tudi
               strokovni svet, tam je bila zelo večinska podpora temu, da se v to smer gre - pravim
               pa še enkrat, ne gre za reformo, ne gre za radikalen poseg, gre za primerno
               priložnost, to je vse, mi se samo o tem pogovarjamo. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage84">(Nadaljevanje)</stage> Nihče, prav nihče naj ne bi bil siljen v to. Vsaj jaz
               to tako razumem. Niti ena sama šola v državi ne. Tista šola, ki pa bi to želela
               uporabiti, pa naj ima priložnost to uporabiti. Mislim da je varoval že v zakonu
               zadosti, da naj ne bi bilo velikih nevarnosti, če se to uporabi. Drugače se vam pa
               zahvaljujem za to, da se tako radi spominjate mojega ministrskega dela. To je hvale
               vredno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp63">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani kolega Mitja Ljubeljšek! Presenetili ste me, ker ste na
               začetku rekli, da se niste hoteli oglasiti, potem ste imeli pa tako zbrano, napisano
               vse, kar je kdo rekel. Tudi prijazno ste se spomnili mojih besed. In ker ste mi
               zastavili vprašanje, ali še vedno stojim za tistimi izjavami, ja še vedno. Ampak
               iztrgan citat mora biti postavljen v sobesedilo. In sobesedilo, v katerem sem izrekla
               te besede, je bilo, sprememba ali odločanje o opustitvi nacionalnih preizkusov
               znanja. Razpravljali smo o opustitvi preizkusov znanja po prvem triletju, in o
               drugačnem statusu nacionalnih preizkusov v zadnjem triletju. Pri čemer nismo imeli
               dorečenega še marsičesa, zlasti tistega, kar je zadevalo učence, ki niso vedeli po
               kakšnem sistemu bodo lahko vpisani v srednje šole. Sedaj ste me dobili na levi nogi,
               in nimam tako natančno zbranega vsega tistega, kar se je v javnosti dogajalo po
               tistem.</p>
               <p>No, dobro se pa spomnim, da je tudi takrat opustitev tega in drugačne pogoje za vpis
               zagovarjalo tudi društvo za šolo po meri človeka. Prav zanimivo naključje, kajne?</p>
               <p>No, ampak vidite, tam je šlo, pri tistem zakonu, podobno, kot tudi, se spomnim, če
               ste sedaj že omenjali tisto izjavo, sem tudi ob razpravljanju o rezultatih, ob prvi
               analizi rezultatov raziskave TIMSS opozarjala, da imamo pred sabo prve rezultate, pa
               smo tudi iz tistih prvih rezultatov dolgoročne sklepe delali, katerih nasledek je
               potem bila sprememba zakona. Prav zanimivo, ne. Takrat se ni nihče spraševal, kje so
               strokovne raziskave, ampak takrat smo iz prakse, iz mnenj staršev izhajali iz
               ugotovitev teh in onih, in smo se odločili vsak po svoji vesti, upam da.</p>
               <p>No, jaz sem še vedno prepričana, da smo se odločili slabo. Ampak koalicija se je
               odločila za reformo osnovne šole, in razumem, da mora izpolnjevati kar je svoji
               volilni bazi obljubila. In tudi sama lahko s tem živim, zaradi tega, ker razumem
               delovanje volilnega sistema, in delovanje parlamenta. In tudi odgovornost koalicije
               za vse, kar se v šolstvu dogaja.</p>
               <p>Seveda lahko porečete, da je to predlog politikov. Vseh, imena vseh podpisnikov tega
               predloga zakona, so imena politikov. Ampak tako funkcioniramo. Predlog zakona lahko
               vlagajo poslanke in poslanci, ampak da pa so ti politiki kaj malega poučeni tudi o
               zadevah, ki so ključnega pomena za oblikovanje odločitev v zvezi s šolo, bi se pa
               dalo trditi. In navsezadnje ste vsaj enemu od teh podpisnikov prej kar dosti časa
               namenili, o tem, kaj vse je počel. Jaz pa tudi ne skrivam tega, da sem 30 let
               delovala v šolstvu, in da kaj malega vem o šoli.</p>
               <p>Tako da se vam, gospod Ljubeljšek, res zahvaljujem za to vprašanje, in vam povem, da
               še vedno vztrajam pri besedah, in jih ne bom požrla. Bile so pa izrečene pa v
               drugačni situaciji, kot je današnja, ki ni v nasprotju s tistim, kar sem trdila.
               Želje po gibljivejšem predmetniku,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage86">(Nadaljevanje)</stage> po večji avtonomnosti, so iz stroke. In mi je žal, da se
               je kar nekako sedaj pozabilo, ali izgubilo tisto začetno soglasje, ali pa
               pritrjevanje temu predlogu, ki zanj nisem slišala tehtnega vsebinskega pomisleka.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da se je k razpravi javil samo še minister. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp65">

               <speaker>DR. MILAN ZVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Samo misel, dve, oziroma dopolnitev nekaterih vprašanj, ki so bila postavljena.</p>
               <p>Pri NPZ-jih seveda nismo mogli popolnoma izhajati iz prakse, zato ker je model, ki
               je bil uzakonjen, še ni veljal. Tako da to ravno ne bo držalo, da smo se takrat
               držali prakse, tokrat pa se naj ne bi.</p>
               <p>Tudi ne gre za nek prestiž, kot je bilo omenjeno. Vsi vemo, da je ta zgodba začela
               nastajati že kakšno leto prej, pred mojim prihodom, tako da si jaz res ne želim
               prisvajati nekaterih izhodišč za reformo. In lahko si očetovstvo ali materinstvo
               privzame kdorkoli že. Jaz bom ocenjeval predlog zakona po tem, ali je koristen in
               dober, ali ne. In ta predlog, kot sem že prej dejal, gre v smeri, kakršno si je
               zastavila tudi ta vlada.</p>
               <p>Vendar ključna razlika, še enkrat poudarjam, ni sama vsebina. Zato se ni treba
               truditi, in mi razlagati argumentov za in vrednostnih sodb, zato, ker se z njimi
               strinjam. Ključen problem je v načinu vpeljave. Mi smo veliko manjše reforme, veliko
               manjše spremembe uvajali z modelom, postopnim modelom uvajanja, eksperimentalnim
               delom, če hočete, da uporabim to besedo ...<stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage87">/Nerazumljivo./</stage>... Samo en program, ki so
               ga na začetku uveljavljale štiri šole praktično uporabijo tri četrt leta za
               usposabljanje. Tukaj je treba, ne samo usposobiti in seznaniti ravnatelje, pomočnike,
               pedagoške delavce, učitelje, še druge strokovne delavce, tudi učence in starše, tudi
               lokalno skupnost nenazadnje. Zato ker ima implikacije tudi na to horizontalno
               mobilnost v šolah.</p>
               <p>Skratka, vrsto stvari je treba prej postoriti, preden bi "a front" Vpeljali neko
               tako sistemsko spremembo.</p>
               <p>Če tega ne bi storili, če ne bi šli lepo postopoma v uvajanje tega, v spremljanje,
               ugotavljanje strokovnih podlag, preden gremo v sistemske spremembe, se bojim, da bo
               to delovalo kot dokaj negativni šok. In bi vso pozitivno energijo in vse dobro, kar
               nosi ta predlog, že v začetku, v samem izhodišču pokvarili. Dajmo lepo si vzeti čas,
               temeljito razmisliti, tako da bomo lahko tudi pojasnjevali svoje postopke tudi
               strokovni javnosti. Nenazadnje tudi staršem, širši javnosti.</p>
               <p>In če pravite, saj ta zakon ne obligira nobenega pri tem, jaz mislim, da bi taka ad
               hoc sprememba tega zakona, in veljava tega zakona, lahko ostala zgolj črka na
               papirju. Brez neke temeljite priprave. Ker šole ne bi upale tako temeljito pristopiti
               k uveljavitvi tega zakona.</p>
               <p>Poleg tega je pa seveda nemogoče, da bi kar sedaj v drugi polovici šolskega leta
               začeli uvajati določila tega zakona, zato ker se vsebina nanaša na kompletno triado.
               Tukaj govorimo o fondu ur, o predmetniku v celoti. In je treba temeljito pristopiti.
               Praktično gre za triletni<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage89">(Nadaljevanje)</stage>
               projekt, ne pa za enosemestrski.</p>
               <p>Zato še enkrat tukaj prosim za razumevanje. Šli bomo postopoma v to reformo. Še
               enkrat pozdravljam vsebino in smer, in duh zakona, če hočete tako reči predlogu
               zakona. Vendar iz popolnoma praktičnih razlogov vpeljevanje, uresničevanje le tega,
               ta hip ne morem podpreti tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Želite še razpravljati gospod Gaber? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp67">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Ja, eno malenkost. Poglejte, zakon res ni nič drugega, kot priložnost. Ima več
               elementov. In omogoča zelo različne pristope ob zelo jasnih mejah, česa pa se ne sme
               narediti.</p>
               <p>Na primer, tukaj piše v 2. členu, da lahko v tretjem obdobju tedenska obveznost
               učencev v obveznem programu v posameznem ocenjevalnem obdobju, da se lahko poveča za
               največ dve uri tedensko. Ta delček je na primer mogoče uporabiti takoj. In omogoča v
               kakšnem tednu, ko je potrebno izvesti, na primer del pouka pri astronomiji, tudi
               tako, da se gre na teren. Odpraviti kakšnega od problemov. Govorim samo o tem. Ampak
               razumem, da ne gre za več.</p>
               <p>In naj končam s tem. Če kje ni nič frontalnega, potem v tem zakonu pa res ni nič
               frontalnega. Res ob vsem trudu ne znam prebrati, kje tukaj piše, da naj bi se karkoli
               zgodilo frontalno, in naj bi pomenilo reformo sistema. Meni to ni razvidno iz tega
               zakona, tako da se bom dal še enkrat podučiti, kaj je to reforma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da smo s tem razpravo zaključili.</p>
               <p>Prehajamo torej na odločanje. Najprej moramo odločiti procesno, kajti jaz sem
               razumel, da je uradno predlagano, da pač odločanje odložimo za enega, do dveh
               mesecev. Tako je bilo rečeno.</p>
               <p>Torej, najprej dajem na glasovanje proceduralni sklep, tako kot ga je predlagal
               gospod Školč.</p>
               <p>Kdo je za to, da se odločanje odloži za mesec, do dva, naj prosim to potrdi z dvigom
               rok. <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage90">(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage91">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni izglasovan.</p>
               <p>Prehajamo torej na odločanje o zakonu. Glede na razpravo in glede na izrecno
               nasprotovanje vlade menim, da je korektno, da odločimo o sklepu, da predlog ni
               primeren za nadaljnjo obravnavo. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Prosim, gospod
               Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp69">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod predsednik, jaz bi vas prosil, da z vsemi predlogi ravnate tako,
               kot veljajo pravila enakopravno. Vi boste zagotovo znali glasovati proti, ampak
               korektno je, da če je nek predlog v proceduri, da se da ta običajen sklep na
               glasovanje. Predlog je primerna podlaga za nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Gospod Školč, ni problema. Ampak vas moram opozoriti, da bi bil moj način za vas
               bolj ugoden, kajti predloga se med sabo izključujeta. Če pozitiven predlog, da je
               predlog torej primeren za nadaljnjo obravnavo ne bo sprejet, bomo ugotovili, da ni
               primeren za nadaljnjo obravnavo, kar pomeni, da bi v tem primeru že neodločen
               rezultat odločil, da ni primeren. Če bi pa na glasovanje dal moj predlog, pa bi
               neodločen rezultat pomenil, da je primeren za nadaljnjo obravnavo, ker bi bil moj
               predlog zavrnjen.</p>
               <p>Tako da ni nobenega problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp71">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ne, poglejte. Gospod Grims...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Prav, saj ni problema. Samo vas opozarjam, da je moj predlog za vas bolj ugoden. Ni
               problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp73">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Če bi vi želeli to podpreti, potem vam jaz ponujam, bom rekel, najbolj očitno
               možnost, da glasujete za to, da je to primeren predlog. Ne pa da se igramo s temi
               malimi pobalinskimi fintami,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage93">(Nadaljevanje)</stage>
               ker moj predlog, tako prej pri tistih amandmajih, kot v tem trenutku je, da z načinom
               vodenja, s spoštovanjem teh pravil, vzdržujemo demokratično kulturo. To je bila
               poanta mojega predloga, ne pa da bi mi z neko, bom rekel, vašo nepazljivostjo, ali ne
               vem čem, slučajno prišli do nekega rezultata, ki vam ni všeč. To sta dve različni
               stvari. Ko jaz razpravljam o procesnih stvareh, razpravljam zato, ker se mi zdi, da
               je nujno braniti neke predpostavke demokratičnega odločanja. Ne pa zaradi tega, da bi
               imeli boljši ali slabši rezultat. Tu se pač ne razumeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>

               <p>Potem dajem na glasovanje predlog sklepa, da je predlog zakona primeren za nadaljnjo
               obravnavo. V primeru zavrnitve, pa bom pač ugotovil, da ni primeren, in bomo s tem
               zaključili sejo.</p>
               <p>Na glasovanje torej dajem predlog sklepa, da je zakon primerna podlaga za nadaljnjo
               obravnavo v državnem zboru.</p>
               <p>Kdor je za tak sklep, naj prosim to potrdi z dvigom rok. <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage94">(5 članov.)</stage> Kdo je proti?
               <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage95">(8 članov.)</stage></p>
               <p>S tem je ta sklep zavrnjen. Torej, predlog zakona ni primeren za nadaljnjo
               obravnavo. S tem je ta točka dnevnega reda zaključena.</p>
               <p>Pod <title xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.title5">RAZNO</title>
               bi vas želel opozoriti še na dve zadevi. Aja, še toliko, poročevalec na seji
               državnega zbora. Če ni predloga, bo to seveda predsednik.</p>
               <p>Imam dve obvestili. V sredo, 21. septembra 2005 gostimo sorodna odbora makedonskega
               parlamenta. To je že dolgo časa bilo dogovarjano, ne samo z naše strani, ampak še v
               sodelovanju z drugimi telesi parlamenta. Razgovor z njimi, na katera bosta vabljena
               tudi oba ministra, bo predvidoma ob 11. uri v prostorih državnega zbora. Jaz bi
               prosil, da mi čim prej sporočite, kdo se bo lahko tega sestanka udeležil. Prav vsi pa
               ste zelo lepo povabljeni.</p>
               <p>V četrtek, 15. septembra, ob 15. uri, pa ste vabljeni na kulturno prireditev "Novemu
               šolskemu letu v pozdrav", tako kot smo se spomladi že dogovorili, na kateri bo
               nastopil Dobrepoljski orkester mladih, pod vodstvom Braca Doblekarja. Pri tej
               prireditvi se je posebej angažirala naša sekretarka, ki se ji za to posebej
               zahvaljujem že ob tej priložnosti.</p>
               <p>Želi pod razno še kdo kaj? Če ne, vsem hvala za udeležbo. Nasvidenje naslednjič!</p>
               <stage xml:id="SDT4-OZKŠIŠ-Redna-007-2005-09-07.stage96">(Seja se je končala 7. septembra 2005 ob 11.55 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>