<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">EBCB0308B663ED47C1257359003407CC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">15F918646B6A809AC1257372002B42AD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=15F918646B6A809AC1257372002B42AD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.OZLSIRR" n="014">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-10-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.OZLSIRR">
                        <orgName key="OZLSIRR">Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO IN REGIONALNI
            RAZVOJ</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 14. seje</stage>
            <stage type="date">(10. oktober 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Jazbec, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.08. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam nadaljevanje redne seje odbora. Vse prisotne, vabljene na sejo
               in predstavnike medijev lepo pozdravljam. O svoji odsotnosti oziroma zadržanosti, da
               se današnje seje ne morejo udeležiti, me je obvestil poslanec Bogdan Barovič,
               poslanca gospoda Mirana Jeriča nadomešča gospod Aleš Gulič, poslanca Marjana Pojbiča
               nadomešča mag. Tomaž Štebe, poslanko gospo Cveto Zalokar Oražem nadomešča gospod
               Alojz Posedel. Ugotavljam, da smo sklepčni in lahko nadaljujemo sejo.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOGA ZAKONA O
                  POKRAJINAH, DRUGA OBRAVNAVA.</title> Gospod Kontič, proceduralno, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp2">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi, gospod minister s
               sodelavci, prisotni na današnji seji. Pretekli teden na začetku te seje, ki se danes
               nadaljuje smo predlagali preložitev te seje oziroma umik točk z dnevnega reda te seje
               z željo, da pridobimo še preostale zakone in da pridobimo izračune, ki jih
               potrebujemo za kvalitetno odločanje o Zakonu o financiranju pokrajin. Predlog za umik
               ni bil sprejet, bil pa je predlog ministra za preložitev te seje in teh treh točk. V
               tem času smo se sestali z ministrom dr. Žagarjem s sodelavci, dobili nekaj odgovorov
               na naša vprašanja, tudi nekaj izračunov ali bolje rečeno napovedanih ocen o tem, kako
               naj bi se financirale in kakšna je višina predvidenih stroškov za delovanje pokrajin
               pri opravljanju nalog in seveda ocena prihodkov za opravljanje teh nalog. Torej ta
               del dogovora lahko rečem, da smo izpeljali. Seveda nam pa manjka še vedno in to je
               bil ves čas naš pogoj, torej še zakon, tako imenovani tehnični zakon, po prenosu
               pristojnosti, dobili pa smo osnutek zakona o določitvi volilnih enot, ki pa je v tem
               trenutku še dokaj nedorečen. Ne bom ponavljal znanih stališč Socialnih demokratov o
               tem, da smo zagovorniki decentralizacije Slovenije, da smo zagovorniki ustanavljanja
               pokrajin. Ponovil pa bom našo, lahko rečem tudi zahtevo, da se upoštevajo pripombe in
               da sprejmemo zakonodajo, ki bo dejansko omogočila ustanovitev pokrajin, pa pri tem
               lahko odmislimo število pokrajin, ki bodo dejansko sposobne opravljati svoje naloge
               oziroma prenesene naloge, še pomembneje pa je, da bodo uspele opravljati razvojno
               funkcijo, ki naj bi jo te pokrajine imele. Torej pogoj Socialnih demokratov za to, da
               sodelujemo in tudi sprejemamo odgovornost za sprejeto odločitev je vsekakor že dalj
               časa znan. Mi smo nasprotovali temu, da se opravi splošna razprava v mesecu juliju z
               željo, da omogočimo razpravo, da omogočimo, da Državni zbor posreduje pripombe in da
               na podlagi tega lahko potem pripravimo<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> in uskladimo zakone tako, kot si želi velika večina
               poslank in poslancev v Državnem zboru. In seveda s tem dobimo pokrajine takšne, kot
               si jih želijo ljudje od tam, od koder seveda mi tudi prihajamo. Torej mi smo bili
               mnenja, da bi bilo potrebno zavlačevati z obravnavo, smo pa v tem trenutku še vedno
               prepričani, da za drugo obravnavo, vsaj kar se tiče Socialnih demokratov niso
               izpolnjeni pogoji.</p>
               <p>Kot sem dejal, se zavedamo nujnosti uvedbe pokrajin in nam je nekoliko žal, seveda
               vseh tistih, ki z velikim upanjem zrejo v to našo bodočo ureditev in si želijo hitro
               ureditev. Mi seveda, zaradi hitrosti ne želimo izgubiti na kvaliteti in naj povem, da
               smo v poslanski skupini Socialnih demokratov pripravljeni na nadaljnje usklajevanje,
               torej ta možnost še obstaja. Mi ponujamo roko za nadaljnje pogovore. So pa včeraj,
               sicer v moji odsotnosti kolegice in kolegi na seji poslanske skupine odločili, da v
               tem trenutku ni pogojev za obravnavo, drugo obravnavo teh zakonov v matičnem delovnem
               telesu, torej na današnji seji delovnega telesa. Zato moj proceduralni predlog, da
               preložimo nadaljevanje te seje, s tem omogočimo, da v tem času pridobimo še
               manjkajoči material, manjkajočo materijo in omogočimo, da se pripravijo kvalitetni
               zakoni. Kot sem dejal ponujamo roko sodelovanja koaliciji pri tem ustanavljanju
               pokrajin, vendar s pogojem, da bomo na koncu uspeli zakone uskladiti in narediti
               zakone takšne, kot si jih dejansko tudi želimo. Naj pa povem, da v primeru, da se
               seveda odločitev, da sejo kljub našim pomislekom nadaljujete, predstavniki poslanske
               skupine Socialnih demokratov, pri tem ne bomo sodelovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Proceduralni predlog .. Izvolite, gospod Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp4">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Jaz verjamem, da je malo zagate s poslovnikom, ampak z ozirom, da smo mi na pretekli
               seji, torej poslanski klub LDS ravno tako predlagali prestavitev obravnave te
               zakonodaje, želim dodati k temu, kar je gospod Kontič predstavil v imenu njega
               oziroma iz poslanske skupine, samo še tole. Torej, takrat, ko smo se odločali o tem
               na tem našem odboru, veste, da je bilo s strani ministrstva, torej z vaše strani
               rečeno, da bomo nadaljevali čez nekaj dni. Jaz sem takrat povpraševal, kaj pomeni to
               nekaj dni. Zdaj seveda vemo, da je teh nekaj dni v vaših mislih bilo en teden in
               objektivno v enem tednu se vsega tega, kar smo pa mi takrat želeli, da dobimo, torej
               v poslanski klub oziroma v poslanske skupine in na mize, ni mogla realizirati. Želeli
               smo pa in jasno smo povedali, da želimo vse tri manjkajoče zakone. Torej, dobivali
               smo pozive, da se sestanemo to je dejstvo, vendar nismo dobili enkrat odgovora ali
               obstajajo, torej zakoni, ki so na nek način šli skozi vladno proceduro že tako, da
               lahko rečemo, da neke bistvene transformacije ne morejo dobiti. Rekli smo,
               potrebujemo simulacije, vsaj večji del, nekaj jih je bilo, vendar premalo. In tiste,
               ki pravzaprav dajejo odgovore na nekatera vprašanja, ne. Iskali smo ali pa želeli smo
               predlog ene vzorčne organiziranosti, ene tipične slovenske pokrajine, da jo
                  dobimo,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> da vidimo, kako si
               predstavlja, torej odbor, Urad Vlade za lokalno samoupravo, pokrajinsko
               organiziranost, tega tudi ni bilo, in zaradi tega smo smatrali že do danes, da ni
               potrebe, da z ministrom se ponovno sestajamo in se pogovarjamo o tem, kar smo se že
               tolikokrat pogovarjali, pa nismo pripeljali nikamor tega postopka.</p>
               <p>Če gledamo material, ki ga imamo pri mizi je dejstvo, da je obremenjen z ogromno
               amandmaji, da je pri teh amandmajih še vedno ogromno neznank, da postaja s sprejetjem
               morebitnim amandmajem zakonodaja nekonsistentna in prišli bomo v situacijo, da ne
               želimo sodelovati v takem procesu, v taki proceduri, ki bi na koncu, torej
               neodgovorno, pokazala neodgovornost političnih strank, vsaj v LDS se zavedamo tega,
               kaj pomenijo pokrajine za bodočo organiziranost.</p>
               <p>Med tem časom smo dobili tudi jasna pojasnila in očitno odločitve koalicije, da je
               politično po njihovi presoji realno 14 pokrajin, odgovorov ali zakaj ni realno osem,
               zakaj ni realna kakšna druga številka, tudi ni. Torej, vse kaže na to, da koalicija
               pelje zgodbo tako, da nas želi pripraviti in prisiliti v to, da sprejmemo te tri
               zakone, kasneje pa izsiliti politično, da bi sprejeli tudi tisti ključni zakon, zakon
               o ustanovitvi, vendar na ta način na tako in nejasno razmejenih področjih, kot je
               sedaj v tej zakonodaji, ne želimo torej biti sokrivi. Zaradi tega moram povedati, da
               se poslanca LDS v tem odboru pridružujeta pozivu za to, da se seja ponovno prekine,
               da se premakne za nek čas, ko bo za to zrelo. Mi smo danes imeli pogovor s češko
               delegacijo v parlamentu še iz drugega zornega kota otipljivo, Čehi, petkrat več jih
               je, 10 milijonov, imajo 14 pokrajin, pa "stokajo" in jamrajo, zakaj jih imajo 14,
               raje bi jih imeli osem. Mi pa silimo z našo številko 2 milijona v 14, pa ne želimo
               spoznati, da je v tem trenutku to verjetno res številka, ki je prevelika. Torej, da
               zaključim, ponovno predlagamo prestavitev te obravnave, teh zakonov na čas, ko bomo
               lahko skupaj ugotovili, zreli so pogoji za obravnavo zakonodaje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri sprejemanju dnevnega reda za to redno sejo je bil dan predlog tako
               Socialnih demokratov kot kluba Liberalne demokracije Slovenije, sta bila predloga
               identična za umik 1., 2. in 3. točke z dnevnega reda. Za predlog je glasovalo 7
               članov, proti 8. To se pravi, da predlog za umik ni bil izglasovan. Izglasovan je bil
               predlog za predstavitev obravnave teh točk iz prejšnjega tedna na ta teden. Mislim,
               da je tako minister, kot jaz osebno, da sva takrat medijem jasno in glasno povedala,
               da to pomeni 7 do 10 dni zamika in ne vidim razloga, da bi danes ponovno prestavljati
               te točke dnevnega reda. Izvolite, gospod Kontič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp6">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, vaša ugotovitev je že lahko točna in tudi vaša napoved medijem je
               lahko povsem natančno to, kar ste zdaj omenil. Mi pa ocenjujemo, da ta čas 7 in
               upoštevali ste ta najkrajši možni čas, ne 10 dni, je seveda premalo za to, da
               opravimo usklajevanje, zato mi predlagamo ponovno preložitev. Saj meni je jasno, da
               umika skladno s Poslovnikom ni moč več predlagati, zato govorim o preložitvi.
               Poglejte, ko smo mi dobili te izračune in ko smo se pogovarjali tudi o primerni
               porabi in o sredstvih, ki jih pokrajine potrebujejo, sem v uvodu dejal, da smo dobili
               nekaj odgovorov na naša zastavljena vprašanja. Moram pa povedati, da ravno podatki,
               ki smo jih tudi odbili s strani ministra oziroma pristojne službe Vlade za lokalno
               samoupravo so <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> nas dejansko
               prepričali, da je naša bojazen o nepoznavanju oziroma o tem, da je zelo težko
               napovedati prihodnost financiranja pokrajin, še kako na mestu, torej, da je strah
               upravičen in da je potrebno na tem področju še veliko usklajevanja oziroma veliko
               dogovorov in še nekaj podatkov za to, da si bomo na jasnem, kakšen mora biti Zakon o
               financiranju pokrajin. Če samo kot primer povem, ko smo pogledali primerno porabo in
               potem izravnavo sredstev, da ne zahajam v podrobnosti tega zakona, ki naj bi bil
               vsebina obravnave, lahko ugotovimo, da samo ena izmed 14-ih pokrajin, to je osrednja
               slovenska pokrajina v varianti 3, torej tam, kjer je mestna občina Ljubljana in pa
               občine, ki so nastale iz prejšnje ljubljanske občine, da je to edina pokrajina, ki ne
               potrebuje finančne izravnave. Vseh ostalih 13 pokrajin potrebuje finančno izravnavo
               in je odvisno od finančne izravnave, kako bodo lahko pokrajine funkcionirale. Kot
               primer naj navedem samo recimo Kamniško-Zasavska rabi najmanjšo izravnavo 40%
               zagotovljenih oziroma odstopljenih sredstev je potrebno še za izravnavo in če povem
               še o pokrajini savinjsko-šaleški, recimo 64%. Imamo pa na drugi strani, kot primer
               lahko povem zahodno Štajersko, ki potrebuje trikrat toliko sredstev, kot jih je
               zagotovljenih z odstopljenimi viri, z odstopljenimi davki in trošarino. To seveda
               kaže na to, da je Zakon o financiranju pokrajin popolnoma neprimeren in da je
               potrebno na tem zakonu še zelo trdo in kvalitetno delo, če želimo financiranje
               pokrajin narediti tako, da bodo pokrajine veliko bolj neodvisne, kot so v tem
               trenutku od državnega proračuna. To pa je bistvo pokrajin. Če že odmislimo lastne
               vire, na katere vsi opozarjajo in jih ta zakon ne predvideva. Torej, predlog je, da
               se preloži obravnava teh točk, dokler teh zakonov ne uskladimo. Seveda je pa vaše, da
               lahko zadeve peljete naprej, ampak posledice oziroma na posledice sem vas predhodno
               že opozoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog kolega Kontiča in gospoda Petka je, da se prestavi obravnava iz
               današnjega prvega nadaljevanja 1., 2. in 3. točke, sem pravilno razumel, ker imamo
               danes nekaj novosti pri glasovanju. Vsi ste prejeli namreč zeleni in rdeči kartonček.
               Zeleni kartonček je za tiste, ki predlog podpirate, rdeči kartonček za tiste, ki
               predlogu nasprotujete. Zato v skladno s poslovnikom dajem ta predlog na glasovanje.
               Gospod Pukšič, izvolite, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp8">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, kolegice in kolegi, gospod minister s sodelavci!</p>
               <p>Poslanke in poslanci Državnega zbora smo se do danes lahko seznanili s paketom ne
               treh, ampak s paketom vseh šestih zakonov, ki so potrebni za sprejetje, da začne
               delovati drugostopenjska lokalna samouprava. Trije zakoni so uradno vloženi s strani
               Vlade v Državni zbor in v proceduro. Glede na to, da je opozicija zahtevala tudi
               pripravo ostalih treh zakonov, tako je <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Predlog zakona o prenosu nalog in pristojnosti na pokrajine, potem
               Zakon o volilnih enotah in Zakon o območjih ter o sedežih pokrajin, je minister za
               lokalno samoupravo, ne samo koalicija, ampak tudi v opoziciji tozadevne predloge
               zakonov že obrazložil in je še pred uradno vložitvijo Vlade v proceduro seveda možno
               določene zadeve dopolniti. Pa vendar so vsi ti trije zakoni že nared, zato ker je
               Vlada vložila tudi v Državni zbor rebalans proračuna za 2008 in proračun za 2009,
               kjer je seveda tudi že finančni okvir za delovanje pokrajin in seveda tudi kadrovski
               okvir za delovanje pokrajin. Brez tega finančnega in kadrovskega v proračunu,
               rebalansov proračuna 2008 in proračuna 2009 ne bi mogla narediti, če ne bi tudi že,
               torej pripravila na tehnični ravni prej tri omenjene zakone. Zato se mi zdi s strani
               opozicije, seveda popolnoma nekorektno zahtevati danes to preložitev in je seveda
               logično, da gremo čez zakonodajo naprej, če se je ta politika, poslanci tega
               Državnega zbora odločili, da to pokrajinsko zakonodajo sprejmejo. V kolikor pa se je
               seveda opozicija odločila, da ne bo sodelovala pri sprejemu te zakonodaje vemo, da
               prav pri zadnjem zakonu o območju in sedežih je potrebna dvotretjinska večina, potem
               seveda je njen način popolnoma, torej jasen, da bodo potem pravzaprav imeli izgovor,
               zakaj te zakonodaje ni bilo, ta zakonodaja ni bila sprejeta. Danes govoriti, da je
               zakonodaja slabo pripravljena, ta, ki govori o finančnih izravnavi, pa vas lepo
               prosim. Leta 1995 je Liberalna demokracija in Združena lista, takratna koalicija
               sprejela zakonodajo o lokalni samoupravi, v kateri je seveda bila tudi finančna
               izravnava, zakaj niso takrat naredili takšnih občin, da ne bi bilo potrebno finančne
               izravnave. Ali, če bi hoteli državo imeti, torej kot takšno brez finančne izravnave,
               potem bi tudi v Lendavi, pa na Krasu in ne vem kje še, morali imeti nekaj glavnih
               mest, pa tega seveda nimamo. Če pa hočemo to državo skladno, enakomerno razvijati,
               tako kot smo sprejeli zakonodajo o skladnem regionalnem razvoju, tako kot imamo v
               Ustavi zapisano, da imamo socialno in pravno državo, potem je seveda finančna
               izravnava popolnoma logična posledica tega.</p>
               <p>Pa še druga, najmanjša ali pa ena izmed manjših slovenskih občin danes pobere toliko
               davkov v državni proračun kot je njena celotna finančna izravnava oziroma celotno
               delovanje občine. Tako, da ne more nihče reči, pravzaprav, da se iz nekega drugega
               vira napaja, ampak na ta način torej skrbimo in to malo državo, pravzaprav probamo
               razviti v to, kar smo si zastavili kot cilje, torej eno izmed razvitejših držav v
               Evropi. Zato seveda ne bom podprl predloga o prekinitvi <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> in edino logično se mi zdi, da se ta zakonodaja
               sprejme. Res pa je, da bo pa to pravzaprav danes pokazalo, da ta politika, torej,
               stranke v tem Državnem zboru žal tudi v tem mandatu niso sposobne sprejeti
               drugostopenjskega razvoja naše države. In če tega niso sposobne sprejeti, je treba
               jasno povedati, in to se mora odraziti tudi drugo leto na državnozborskih volitvah,
               da je odgovornost tistih političnih strank, ki bodo to zavrle, sokrive za počasnejši
               in slabši razvoj celotne države, kot pa bi bila s sprejeto pokrajinsko zakonodajo.
               Tudi tisti, ki so pred 90. letom trdili, če se bo Slovenija osamosvojila, da bomo
               jedli samo travo in pili vodo, niso imeli prav. Tudi tisti, ki so govorili, da občine
               ne bodo funkcionirale, smo danes že po četrtih lokalnih volitvah dokazali, da tudi
               najmanjša občina v Sloveniji bistveno hitreje napreduje in se pogoji življenja in
               dela v tem segmentu popravljajo glede na bivši komunalni sistem. Zato seveda je
               odgovornost torej še toliko večja na tistih, ki regionalne zakonodaje ne bi sprejeli.
               Res pa je, da je opozicija vložila nekaj amandmajev, ki so tudi dobri, in je prav, da
               jih tudi koalicija podpre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu, gospa Pečanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp10">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da ni drugega, kot da podprem predlog, ki ga je v imenu Poslanske
               skupine Socialnih demokratov ponudil gospod Bojan Kontič in ki ga je v imenu LDS
               predlagal gospod Milan Petek. Povedala pa bom, zakaj.</p>
               <p>Sama namreč vendar dokaj dobro poznam področje lokalne samouprave, tudi področje
               drugega nivoja oziroma višjega nivoja lokalne samouprave, če lahko tako rečem, iz
               izkušenj sosednjih držav in nekaterih drugih držav v Evropi, ki imajo drugi nivo
               lokalne samouprave že zelo dolgo in celo tretjega že zelo dolgo razvitega. Dejstvo
               je, da Zakon o financiranju pokrajin brez tako imenovanega tehničnega zakona, da smo
               bolj kratki, enostavno ne more doživeti končne in kolikor toliko urejene oblike, tako
               da bomo zanesljivo lahko vedeli, da bodo pokrajine zaživele in da bodo normalno
               živele brez velikih pretresov takoj po ustanovitvi praktično oziroma po volitvah v
               pokrajinske svete in ustanovitvi vseh organov, ki jih imajo predvidene.</p>
               <p>Sama sem, recimo, uspela, s tem da moram oporekati kolegu, ni res, da je minister in
               njegovi sodelavci že razložili te tri zakone, zlasti ta dva, ki govorita o prenosu
               pristojnosti v izvirno izvajanje in v prenesene naloge, pa tudi ne Zakona o volilnih
               enotah nismo še predelali z ministrom, ker je to praktično nemogoče. Dejstvo je, da
               če je Vlada potrebovala oziroma vladni resorji potrebovali nekaj mesecev, da so
               spravili iz rok 489 členov dolg zakon, ki potrebuje zagotovo še temeljito, ne samo
               preverjanje tega, kar je zapisano v njem, ampak tudi dopolnitve. Sama sem šla skozi
               pol zakona do zdaj, ker je pač nemogoče ob vsem drugem delu tudi to narediti, in sem
               ugotovila, da je treba dodati, zagotovo dodati še celo vrsto pristojnosti, ki jih
               morajo pokrajine dobiti <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> v
               izvirno pristojnost. Temu sledijo tudi dodatna sredstva iz državnega proračuna, se
               pravi, da tudi Zakon o financiranju pokrajin, tak kot je, skupaj s proslulim
               rebalansom proračuna za 2008 in proračuna za 2009, enostavno ne more biti usklajen s
               tem zakonom, ki ga še nimamo uradno v rokah, neuradno ga imamo. In ni res, da ga je
               Vlada, kot jaz vem, ga Vlada še ni vložila v Državni zbor. Torej so pogovori,
               posvetovanja še vedno nujno potrebna. Zaradi tega, da bo celota teh zakonov potem
               uresničljiva in izvedljiva. Sicer se bomo spotikali na tej poti tako, da - in dejstvo
               je, da bomo več ali manj vsi odgovorni za to. Tu ne moremo zdajle reči, ja, zdaj pa
               zaradi tega, ker opozicija si ne želi imeti decentralizacije Slovenije, bo kriva za
               to, da se Slovenija ne bo enakomerno razvijala. Moram reči, da take izjave so na
               ravni ljudi, ki enostavno ne sodijo v demokratično družbo. Ne moremo se na tak način
               pogovarjati, da bomo zdaj eden drugega obtoževali, zato da je nekaj, da želimo nek
               paket zakonodaje, ki je debel, lepo prosim, 15 centimetrov, da si bomo, in to
               obojestransko tiskan, da ne bi slučajno kdo mislil, da zapravljamo drevesa, je
               enostavno nevzdržno kaj takega početi. In zaradi tega predlagam, prosim kolege,
               vzemimo si čas, ampak ne tako, da se bomo vsak teden dobili in se med sabo dajali,
               ali so ti zakoni v redu ali niso. Jaz trdim, da je minister skupaj s sodelavkami in
               sodelavci naredil orjaško delo. Že samo to, da so dosegli to, da so dobili od
               resorjev tekste, s katerimi se določa naloge, ki naj bi jih v izvirni pristojnosti
               izvajale pokrajine, je že pravi čudež za Slovenijo, pa tudi verjetno za kakšno drugo
               državo. Mislim, da tu ni drugega, kot da jim čestitamo. Vendar pa pustite, da bomo
               lahko skupaj te papirje, skupaj, poudarjam, pregledali in res enkrat za spremembo
               brez misli, kaj je koalicija in kaj opozicija, ker pazite, tisti, ki bo na naslednjih
               volitvah prevzel vodenje te države, bo prevzel tudi breme uvajanja delovanja
               pokrajin. Če mu bomo zapustili - pa je čisto vseeno, lahko je to sedanja koalicija,
               lahko bo neka čisto druga koalicija, lahko bo mešanica med obema -, tisti bo prevzel
               vse breme uvajanja pokrajin. Ali bo potem kot prvo šel in v prvi polovici leta
               svojega mandata moral popravljati to zakonodajo, da bo sploh lahko prišla do
               življenja? Jaz mislim, da je to nemogoče zahtevati. Mislim tudi, da je to, da je bil
               zastavljen rok za sprejem te zakonodaje konec letošnjega leta, bil pač postavljen
               preoptimistično. Pustimo si čas, spomladi naslednje leto, z intenzivnim delom in
               skupnim intenzivnim delom, mislim, da bi lahko enkrat to Partnerstvo za razvoj tudi
               začelo funkcionirati brez ciničnih in sarkastičnih pripomb in bi dejansko lahko vsaj
               na področju lokalne samouprave nekaj res skupaj naredili.</p>
               <p>Torej, jaz bom seveda glasovala za preložitev nadaljevanja te seje, dokler ne bomo
               imeli v rokah vseh treh zakonov, z variantnimi izračuni <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> in tudi s predlogi stroke, ker še danes nimamo, tako
               kot je rekel gospod Petek, pravzaprav utemeljene razlage, zakaj je neprimerno imeti
               manj pokrajin kot pa 14, kot je politična neka odločitev bila sprejeta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu, gospod Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp12">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predloga za prestavitev obravnave te zakonodaje ne bom podprl.</p>
               <p>Mislim, da je v Sloveniji bilo že marsikaj lepega povedanega v prid decentralizaciji,
               v prid skladnega regionalnega razvoja, že takrat, ko smo spreminjali ustavo, pa tudi
               prej in tudi danes oziroma v tem trenutku, ko imamo pred sabo te zakone, ki bi
               dejansko pomenili prehod od načelne podpore k bolj konkretnim zadevam. Se pravi,
               povedanega je bilo marsikaj, podpora izražena, narejeno pa zelo malo ali pa nič.
               Zdaj, ko smo v položaju, da začnemo konkretno zadevo urejati, da ne bomo res imeli
               tako velikih razlik v Sloveniji, da tudi manj razviti dobijo priložnost, pa očitno te
               volje in te podpore zmanjkuje. Razlogi so različni. Seveda, lahko odpiramo razpravo
               maratonsko okrog tega, ali 14 pokrajin, če bi jih predlagali 10, bi bilo verjetno
               vprašanje, zakaj ne 12, ker imamo 12 statističnih, če bi predlagali 8, bi nekdo hotel
               imeti, ne vem, spet kako drugo številko. Skratka, v vsakem primeru se že pri številu
               pokrajin lahko vedno najde nekdo, ki pač reče, to pa ni v redu. Če pa vprašam, na
               primer, kolega Kontiča, ali je za ukinitev Savinjsko-Šaleške pokrajine, pa bo
               stoodstotno... <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp13">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Saj je ni. Zakaj za ukinitev, saj je ni. Saj tudi predloga zakona ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp15">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Jaz imam besedo, prosim lepo. <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Ne, ne, gre za to, da pač vsak bi
               imel svojo pokrajino, ko pa bi bilo treba katero ukiniti, pa bi to naredil pri
               sosedu. Taka je pač realnost.</p>
               <p>Drugo, kar mislim. Glejte, če je volja, potem je tudi pot. In v vsakem primeru, če
               iskreno mislimo s temi pokrajinami, bi korak naprej lahko naredili. Še posebej zato,
               ker je pred nami še ena obravnava, tretja obravnava, kjer bo možno še spreminjati
               zakone in kjer v končni fazi tudi, če samo en zakon ne bo sprejet, se cel kompleten
               projekt ustavi. Tako da varovalk je še dosti. Jaz vas pač pozivam, da tisti, ki resno
               mislite s podporo tem regijam oziroma regionalizaciji, da dejansko naredimo vsaj
               korak naprej. Tudi ne vidim nobenega razloga, da bi znova in znova prestavljali
               obravnavo teh zakonov; čas hitro teče, kot rečeno, bilo je že mnogo zamujenega. Tudi
               ne vidim razloga, zakaj bi, če je možno volitve izpeljati vzporedno ali pa istočasno
               z državnozborskimi volitvami, zakaj bi še dodatno zapravljali denar za te dodatne
               volitve. Tako da mislim, da se je treba malo tudi racionalno obnašati, pa slediti nek
               cilj, da bi res pokrajine zaživele s 1.1.2009. Če bomo te roke prestavljali nekam
               drugam, garantiram, da bo minilo nekaj let, če bomo sploh prišli do teh pokrajin.</p>
               <p>Zato še enkrat, jaz sem za to, da naredimo korak naprej, še vedno se je možno
               ustaviti ali pa vrniti nazaj, in predloga za prestavitev točke ne bom podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu, gospod Gulič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp17">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, cenjene kolegice in kolegi, gostje! Jaz bom predlog za to, da
               se prestavi obravnava, seveda podprl. V tem tednu se pravzaprav kaj bistvenega ni
               zgodilo v prid temu, da bi nadaljevali sejo, ampak se je zgodilo kvečjemu obratno. Se
               pravi, da zaradi vsega tega, kar smo dobili na mize, je razlogov še več, da seje ne
               nadaljujemo zdaj, danes in jutri.</p>
               <p>Namreč, vsi ti podatki, ki prihajajo, recimo, zdaj kar pospešeno, zdajle v pol ure
               smo dobili <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> 15 plus 3, recimo,
               da je 20 amandmajev, na mizo, ki naj bi jih tudi predelali, ki naj bi jih razumeli.
               Ob tem, da so pa ti dokumenti, ki so predvčerajšnjim prišli po elektronski pošti,
               bili nekateri narejeni že daleč nazaj, me je pa zaskrbelo. Namreč, zakaj. Očitno gre
               za doziranje informacij. Se pravi, tisto, za kar si je Vlada vzela dva meseca, tri
               mesece, štiri mesece časa, podatki so iz leta 2006, vsaj nekateri, in jih potem
               predstavila, nam je dala za to tri dni, bruto, tako, 72 ur. Tudi sicer tam pa tam
               seveda kaj izvemo. Zdaj je gospod Pukšič tudi povedal, da je že videl ne vem kakšne,
               vseh šest zakonov. Mi jih še pač nismo videli. <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Ja, in da je o
               njih že razpravljal. Mi še pač nismo razpravljali. Tako da očitno je tukaj to
               doziranje informacij pač različno in seveda jasno je, da potem zelo težko na ta način
               odločamo. Ob upoštevanju, da je bilo opravljeno veliko delo, da je bilo veliko
               angažmaja, pa se je še nekaj pokazalo, če čisto v grobem rečem. V glavnem vemo, kako
               naj bi bile birokratsko, administrativno urejene te zadeve, ne vemo pa prav ničesar o
               razvoju, čemur so namenjene, niti kako do denarja za razvoj niti do teh zadev. Da ne
               govorimo o tem predlogu 14 pokrajin, zadnjem, ki nekaterim tako za približno 15-krat
               zmanjša sredstva, nekaterim jih za 10-krat poveča, kar na hitro, to je tako, čez prst
               pogledano. In če bi zadnjič rekel, sedi, mama v šolo, moram pa reči, kar naj ata in
               mama prideta. Seveda podpiram predlog gospoda Petka in gospoda Kontiča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu, gospod Posedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp19">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Kolegice in kolegi! Jaz bom podprl predlog
               kolega Kontiča. Tudi ne bi obrazlagal glasu, če ne bi v tako kratkem času na tako
               korekten in dobronameren predlog o preložitvi nadaljevanja seje in pa o želji, da se
               zagotovi dodaten čas za dodatne pogovore, za dodatne obrazložitve, na tako korekten
               predlog, dobronameren predlog doživel in slišal, bom rekel, take očitke, kot sta jih
               dala dva kolega iz koalicije. Ker zagotovo ne gre za to, da tisti, ki danes podpremo
               ta predlog, smo proti pokrajinam, da bomo s tem onemogočili hitrejši razvoj, kar se
               želi očitno, to je bilo rečeno, nam pripisati. Nam gre za to, da bi pač, gospod
               Pukšič, vsi videli ta nova cesarjeva oblačila, ki jih nekateri pač ne vidimo.
               Nekateri vidite že bolj, nekateri jih pač v tem trenutku še ne vidimo. Zato želimo
               preložitev seje, zato želimo več pogovorov in zato želimo, da se... <stage>/Oglašanje v
               ozadju./</stage> Ja... <stage>/Smeh./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Gospod Posedel, ni replike na...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp21">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Zato bom glasoval za ta predlog, za preložitev, ker tudi očitek, da je treba biti
               racionalen in pohiteti z odločanjem, da prihranimo čas in denar, sem prepričan, da s
               hitenjem in sprejemanjem takšne zakonodaje si bomo stroške lahko preštevali takrat,
               ko bo takšna slaba zakonodaja uveljavljena.</p>
               <p>Zato predlagam, da <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> razmislimo
               in da skupaj potrdimo in glasujemo za predlog za preložitev nadaljevanja te seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegi, jaz bi lepo prosil ne omenjati druge, ker replike na obrazložitev
               glasu žal ni. Besedo ima gospod Marjan Drofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp23">

               <speaker>MARJAN DROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potrudil se bom, da ne bom polemiziral. Če pa slučajno bi mi kje karkoli
               zašlo, pa mi oprostite. In sicer rekel bi takole, da predloga za preložitev ne bi
               podprl, predvsem zato, ker sem trdno prepričan, da je vloženo delo v preteklem
               obdobju bilo tako veliko in toliko usklajevanja na to zakonodajo, ko dvomim, da je za
               marsikatero drugo oziroma praktično za nobeno drugo zakonodajo ni bilo toliko
               usklajevanja. Zanimivo, kar mi pade pri poslušanju je to, da se v glavnem pogovarjamo
               o zakonih, ki pravzaprav sploh niso v proceduri. Da so pravzaprav vsi ti zakoni več
               ali manj že na mizi, seveda, kot neuradna gradiva, da pa o zakonih, ki so vloženi v
               proceduro ne želimo razpravljati in bom rekel mene, kot bolj novega člana v tem
               odboru, to preseneča. Da pravzaprav niti ne spravimo volje, da začnemo razpravljati o
               zakonih, ki so v proceduri in o katerih je pravzaprav beseda. Seveda pa nihče ne
               beži, tudi mislim, da ne koalicija od tega, da bi se o tistih, ki šele pridejo na
               vrsto se že pogovarja in pa tudi se bo pogovarjalo. In mislim, da neposrednega vpliva
               enega zakona na drugega tudi nima.</p>
               <p>Rekel bi tudi to, da sem za to, da začnemo z obravnavo, s proceduro, da postopek
               steče, tudi zaradi tega, ker ne nazadnje ta Državni zbor se je s spremembo ustave
               zavezal, da sproži postopek, da v doglednem času to zakonodajo sprejme oziroma da
               uvede regionalizem v Sloveniji. Mislim, da je to kar dovolj razlogov, da se tega
               lotimo in nadaljujemo z delom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala. Obrazložitev glasu gospod Mikolič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp25">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz mislim, da je zadnjič bila odločitev pravilna, da smo obravnavo
               prestavili, kajti s strani ministrstva smo dobili še tiste podatke oziroma gradivo na
               katere smo imeli tudi v koaliciji nekateri pomisleke. Sedaj imamo te podatke in moram
               vam povedati, da mene presenečajo predlagatelji za ponovno prestavitev te obravnave
               teh treh zakonov predvsem z vidika njihove obrazložitve, da je premalo jasen zakon o
               financiranju pokrajin oziroma o tem ali bodo pokrajine lahko izvajale zakonsko
               določene naloge, pa tudi investicije. KO sem zadnjič pogledal oziroma danes imamo
               tudi nekatere amandmaje s strani opozicije, ki se nanašajo tudi na zakon o
               financiranju pokrajin moram povedati, da me tudi to malo preseneča glede na te
               argumente <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ker bi pričakoval s
               strani predlagateljev, da se pripravi nek nov model financiranja pokrajin, ker
               drugače to ne gre. Tule nekdo razpravlja edino osrednja slovenska pokrajina ne bo
               imela izravnave, kolikor imam jaz tu podatek, tudi osrednja slovenska pokrajina ima
               izravnavo, ampak čisto logično. Zakaj je na tej osnovi pripravljen, saj jaz tudi tako
               razumem. Zakaj je ministrstvo na tej osnovi pripravljal tak zakon o financiranju
               pokrajin? Zaradi tega, ker imamo tako velike regionalne razvojne razlike. Jaz si ne
               predstavljam, da bomo na nekem drugem načinu ali pa, bi rekel, z nekim drugim modelom
               reševali financiranje pokrajin. Za mene nič ne pomeni, če boste spoštovane kolegice
               in kolegi prišli s predlogom amandmaja, da dohodnino povečujemo iz 20 na 25% ali pa
               30. Kaj boste potem naredili? Še večje razlike med manj razvito in najbolj razvito
               pokrajino. To vam dejansko sledi iz tega pripravljenega materiala, ki nam je Vlada
               pripravila korektne, jaz vsaj mislim, da je tako, izračune. In da bi zaradi te
               nejasnosti, ki pravite,da je nejasno, za vas predstavljali, tu ne vidim argumentov,
               to ne morem podpreti. Zadeva je v tem, da želimo mi z uvedbo pokrajin nekako te
               razvojne razlike odpraviti in edino s tem modelom financiranja pokrajin lahko to vsaj
               delno ublažimo. Je pa bistveno, da je v tem segmentu koliko finančnih sredstev se bo
               ali nalog se bo preneslo na pokrajine, se pravi, da s tem modelom to tudi finančno
               zagotovimo toliko finančnih sredstev pokrajinam na osnovi vseh teh davkov, če lahko
               tako rečem, ki bodo pokrajinam pripadale. Jaz osebno smatram, da je tu dokaj jasno
               vse. Moram povedati da je in sedaj če nekaterim še ni jasno, ali želijo spet neke še
               bolj podrobne obrazložitve, tudi primerna poraba je pripravljena, izračun za vseh 14
               pokrajin, obseg primerne porabe koliko bo znašalo. Pripravljeno je tudi koliko je
               potrebno zagotoviti finančnih sredstev za zakonsko obvezne naloge, procentualno
               koliko stane za razvojne naloge in za investicije. To je pripravljeno. Vsaj mi smo
               dobili to gradivo. Ne vidim potrebe, da bi spet kaj predstavljali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu gospod Vili Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp27">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poskušal bom spoštovati Poslovnik in se bom izognil nekaterim
               polemikam predhodnikov. Rekel bom takole. Projekt regionalizacije je tako po vsebini
               kot po resnosti neke vrste mega projekt in ga je možno odgovorno realizirati, seveda,
               najprej s čim večjim konsenzom, tistih, ki o tem morajo odločiti in prevzeti
               odgovornost. Zato pa je poleg politične volje treba imeti tudi dokaj dobro strokovno
               pripravljene podlage. To, kar se je zgodilo od zadnjič ko smo sedeli do danes, smo se
               res pogovarjali in bogato smo se pogovarjali, dobili smo dva materiala,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> to je tudi treba, vendar je treba
               brez očitka prosim vedeti, da sta to tista dva materiala, ki bi morala biti najmanj
               kot priloga vloženima zakonoma - izračuni Zakon o financiranju, volilne enote pa pač
               v Zakonu o volitvah. Potem bi lahko rekli, da imajo vloženi zakoni neko nujno
               potrebno kvaliteto. Jaz ne bom polemiziral zakaj tega ni bilo, čeprav sem nekaj
               podobnega izjavil, kot je prej kolega Gulič povedal. Seveda, paket zakonov s katerim
               se uvede regionalizacija, se strinjam, je sila zahteven projekt in mora biti kot
               celota. Tedaj iz celote se lahko vidi cilj in jaz sem eden izmed tistih, ki sem
               opozarjal pri premalo domišljeni in preveč, pod narekovajem, politično posiljenih
               ustavnih spremembah iz tega področja, za katere upam trditi, da so nekateri podcenili
               resnost problema in so mislili, da po metodi "step by step" bomo prišli do cilja. In
               zato je mislim neodgovorno in neresno, da nekdo postavi politični cilj, ki ga
               strokovno ne more, ne da ga noče, pa tudi noče ga in ga ne more utemeljiti, potem pa
               išče takšen ali drugačen slalom do tega cilje, ta cilj je seveda 14 in iz tega
               problema 14 večina problemov izhaja, ki so tudi globoko vsebinske ali če hočete
               strokovne narave.</p>
               <p>In seveda, govorjenje, da ta projekt prinaša pospešitev skladnejšega regionalnega
               razvoja, to enostavno ni res. Mi imamo inštrumente za pospeševanje in tudi dokaj
               solidno infrastrukturo, če smo jo sprejeli. In če gre za regionalizacijo oziroma za
               iskreno decentralizacijo, vemo kako se to meri in med drugim se to meri tudi s
               kazalcem finančne avtonomnosti in ta kazalec s tem kar ste nam dali, seveda samo
               potrjuje naša pričakovanje, želeli pa smo z vašimi podatki predlagateljev, da seveda
               je ta kazalec slab in ne kaže. Drugič, decentralizacija mora po načelu subsidiarnosti
               pač ali projekt dokazati, da je upravljanje učinkovitejše, ampak predlagane rešitve k
               temu ne vodijo.</p>
               <p>Zato bom seveda podprl predlog za odložitev, dokler se zadeve, ne samo da kapljajo po
               kapljicah z nekih računalnikov ali nekih delovnih verzij, ampak da vsa politično
               odgovorni subjekti vzamejo to za skupen projekt in tudi pristopijo k reševanju k temu
               skupnemu projektu.</p>
               <p>Še enkrat povem, da zaradi tega, nikakor pa ne zaradi kakršnegakoli zavlačevanja,
               najmanj pa da bi tiste, ki tako razmišljamo in poskušamo biti odgovorni do tega
               projekta, bi razglašali, da nasprotujemo skladnejšemu regionalnemu razvoju ali pa
               decentralizaciji in seveda bi nekateri lahko obrnili tudi, da je nekdo v preteklosti
               temu projektu nasprotoval, ker je mogoče iz kakšnih drugih razlogov preprečeval
               regionalizacijo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev glasu mag. Štebe.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp29">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Spoštovani gospod minister, kolegice in
               kolegi.</p>
               <p>Kakor pozabljajo tisti, ki sedaj poskušajo prelagati, odlagati delo na to, da je bil
               pač na začetku sprejet širok politični konsenz, ki ga zdaj imenujemo politična
               realnost in dana obljuba ob spreminjanju ustave, ko je pravzaprav celoten Državni
               zbor, jaz bi rekel ne le koalicija in partnerji, pač pa tudi v nekem smislu
               opozicija, sprejela to, kot najpomembnejši projekt tega mandata. Jaz sem takrat
               razumel tiste odločitve, da se vsi zavedamo, da se enostavno ne sme ponoviti leto
               1994, to se pravi pred 13-imi leti, ko nismo uspeli uvesti pokrajin oziroma okrajev
               in ko se je na način, kot se je formirala lokalna samouprava občine. Ker večina občin
               je bila ustanovljena kar s sklepom Državnega zbora, ker so pač referendumi bili
               neuspešni in to predvsem zaradi tega, ker je politika javno začela prikazovati
               ustanavljanje občin, samoupravnih občin, avtonomnih občin, kot uvajanje neke velike
               zmede in zaradi tega so bili ljudje na teh referendumih zmedeni in se v večini
               primerov niso odločali za nove občine. Projekt občin je bil uspešen, občine se
               uspešno razvijajo, žal pa Slovenija nima vmesnega nivoja. V obrazložitvi predloga
               sklepa o tem, da naj bi se odlagalo delo na teh zakonih, pravzaprav res ni bilo
               slišati nobenih tehtnih argumentov. Ponavljajo se razlogi, ki jih v zadnjem obdobju
               poslušamo že nekaj časa, da je preveč pokrajin in tako naprej.</p>
               <p>Poglejte, Brazilija, kot ...<stage>/nerazumljivo/</stage>.... država, Amerika, kot federativna
               država, Francija, kot centralizirana z departmaji, oni imajo razmerja med najmanjšo
               in največjo državo ali pa departmajem, za Brazilijo in Ameriko zagotovo 1:10. 400
               tisoč prebivalcev najmanjša država, največja 40 milijonov. Ta razmerja so za faktor
               10, v Sloveniji so seveda velike razlike med predlaganimi pokrajinami, ampak to
               mislim, da ne bo glavni problem. Mene pri vsem tem skrbi, da se predlagatelji
               prelaganja dela enostavno zatekajo še k obstrukciji, da pri tem delu ne bodo niti
               sodelovali in ne bodo sprejeli demokratične odločitve tega odbora, da se nadaljuje
               delo, če bo takšna odločitev. To ni način pristopa pri tako pomembnem, vitalnem
                  <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> projektu v tej državi in
               se v resnici lahko zgodi, v bistvu, da bo potem nekdo celo gradil demagoško, javno
               prednost na osnovi takšnih razlogov. Jaz mislim, dan ni problem, noben od teh
               izgovorov, da je 13 centimetrov gradiva obojestransko napisanega, da je samo ena
               pokrajina, ki nima finančne izravnave, kar je seveda logično. V novem zakonu o
               financiranju občin so pač tri, ki nimajo finančne izravnave in ni nič tragičnega,
               3:210 ali 1:14. Ampak to so vse neki razlogi s katerimi se predlagatelji poskušajo
               zaščititi za to, da bodo celo obstruirali delo tega odbora in ne bodo konstruktivno
               in z močjo argumentov in razprave poskušali uveljavljati in izboljševati tisto, kar
               nas čaka.</p>
               <p>Pa še to bi rad povedal, da se pravzaprav se vsi zavzemamo za neke vrste avtonomijo,
               decentralizacijo, manjšo moč države in to da se odločanje na do sedaj tistih
               področjih o katerih odloča država, vlada prenese bližje v tem primeru občinam. In
               pravzaprav bi morali zagotoviti tudi nek rezervni čas, da projekt uvajanja pokrajin v
               letu 2009 ne bi bil ogrožen. Jaz se čudim, da od vseh teh milijonov evrov, ki so
               predvideni iz dohodnine, trošarin, ki so izvirni prihodki za delovanje pokrajin, tudi
               v razvojnem smislu, ob tem, da se tisto, kar se prenaša na pokrajine iz državnega
               nivoja, se prenašajo tudi viri oziroma finančna sredstva, da bo pač čas pokazal in
               tudi omogočil to, da bo možno v pokrajine pripeljati tudi več tako imenovanega
               razvojnega denarja, mimo tistega denarja, ki ga zagotavlja pač Evropa in drugi
               viri.</p>
               <p>Tako, da jaz ne bom glasoval za to, da se odlaga delo na zakonih za uvajanje
               pokrajin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani kolegi, splošna razprava o teh treh zakonih je bila opravljena
               13.7.2007. Zdaj pa sprašujem, zadnjič smo 3.10. porabili dve uri pri sprejemanju
               dnevnega reda, za splošno obravnavo, zdaj danes tudi že eno uro - sprašujem, če še
               kdo želi obrazložiti glas? Nekaj poslancev namreč tega še ni. V kolikor ne, prehajamo
               na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog poslanca gospoda Kontiča in gospoda Petka, ker sta
               predloga identična, da se prestavi obravnava vseh treh točk na kasnejši čas.</p>
               <p>Kdo tak predlog podpira? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni sprejet.</p>
               <p>Tri roke, prvi je gospod Trofenik. Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp31">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik.</p>
               <p>V naši poslanski skupini smo vložili<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ogromno energije, časa za pripravo amandmajev. Saj smo verjetno
               vložili največje število amandmajev na vse tri obravnavane zakone. Ne samo to, da smo
               jih vložili v predpisanem roku, še vedno smo ugotavljali, da jih je premalo, da smo
               marsikaj pozabili, zato smo pripravili tudi predlog amandmajev, ki bi jih predlagali
               na današnji seji, da bi jih eventualno sprejel odbor oziroma matično delovno telo.
               Ker pa je glasovanje ravnokar pokazalo, da ni odgovornosti in volje, da bi
               regionalizacija bila naš skupni, slovenski, vseslovenski projekt in seveda, da
               odgovorno prišli do optimalnih rešitev, saj se je treba zavedati da gre za področje
               oziroma zakone, ki jih praktično ni možno popravljati in negativne posledice
               eventualnih napak in neustreznih rešitev, se bodo desetletja čutile na prebivalstvo,
               ne moremo sodelovati pri nadaljevanju predstavniki naše Poslanske skupine Zares in
               zato napovedujem obstrukcijo pri teh treh točkah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Proceduralno gospod Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp33">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo.</p>
               <p>Namen poslancev Liberalne demokracije Slovenije, ko smo predlagali prestavitev
               obravnave teh zakonov na eno izmed nadaljevanj te seje je bil resen, z vso
               odgovornostjo smo predlagali, da se to naredi. Razlogov je bilo že v samo današnji
               enourni predstavitvi stališč dovolj, da menimo, da bi lahko vsi spoznali, da bi bil
               takšen predlog najbolj na mestu. Zavedamo se tega, da se morda na ta način ustavlja
               postopek sprejemanja pokrajinske zakonodaje, vendar te odgovornosti ne želimo nositi
               sami, ampak mislimo, da jih mora zaradi števila, če že drugo ne, nositi koalicija.
               Želeli smo opozoriti, da enostavno ni pogojev za obravnavo teh zakonov, posebej ni
               pogojev, da bi se prebijali skozi toliko amandmajev, ker enostavno pri amandmajih bo
               morebiti prišlo do preglasovanja, pri zakonu pa moramo zagotavljati konsenz ali vsaj
               večji del konsenza. Mi lahko sprejmemo, da bi se posamezni amandmaji sprejemali s
               preglasovanjem, ne moremo pa akceptirati tega, da bi na koncu glasovali o teh zakonih
               tako, da ne bi bilo vsaj približno opozicijsko koalicijskih glasov, ki bi dajali
               podlago za to, da bi verjeli, da bo na koncu tudi ostali, ta ključen zakon, torej
               Zakon o pokrajinah oziroma ustanovitvi pokrajin, ki določa območja in sedeže, na
               koncu bil sprejet.</p>
               <p>Zaradi tega menimo, da je bolje v tej fazi zaustaviti ta postopek, ker pa tega ne
               želite, ker tega niste pač hoteli ali mogoče tudi drugače mislite, kar je vaša
               pravica, smo se mi odločili, da v Poslanskem klubu LDS-a pač pri obravnavi teh treh
               zakonov ne nameravamo sodelovati, dokler, kot smo rekli in to ves čas ponavljamo, ne
               dobimo na mizo celovito vseh zakonov, ki dajejo podlago, da to obravnavamo, kot paket
               iz katerega vidimo cilj, ki ga v tem trenutku enostavno ne vidimo.</p>
               <p>Torej, napovedujemo obstrukcijo današnje seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Proceduralni predlog gospod Kontič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp35">

               <speaker>BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gre bolj za pojasnilo. V uvodu sem že napovedal početje Poslanske skupine Socialnih
               demokratov, ki vsaj v preteklosti ni moč oporekati konstruktivnega sodelovanja pri
               pripravi paketa zakonodaje potrebnega za izvedbo in uveljavitev pokrajin v Sloveniji,
               torej za decentralizacijo Slovenije. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V uvodu k proceduralnemu predlogu o prekinitvi današnje seje,
               preložitvi obravnave vseh treh zakonov sem torej še enkrat v imenu Poslanske skupine
               Socialnih demokratov ponudil roko sodelovanja. To vam ponujam tudi sedaj, kljub temu,
               da ste zavrnili proceduralni predlog se lahko v nadaljevanju v odsotnosti poslanke in
               poslanca Socialnih demokratov odločitev drugače. V upanju, da bo naša obstrukcija
               današnjega dela matičnega delovnega telesa s področja lokalne samouprave pri
               obravnavi predloga zakona o pokrajinah, predlogu zakona o financiranju pokrajin in
               predloga zakona o volitvah v pokrajine pomenila razlog za to, da še enkrat razmislite
               o tem, da bi pa bilo morda smiselno nadaljevati takrat, ko bo izpolnjen pogoj, ki ga
               zastavljamo že nekaj časa, torej paket vseh zakonov in dodatno usklajevanje. Do
               takrat, kot sem že v uvodu dejal, v imenu Socialnih demokratov napovedujem
               obstrukcijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da smo kljub napovedani obstrukciji sklepčni in lahko
               nadaljujemo sejo. Proceduralno? Izvolite, gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp37">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Sam predlagam, da nadaljujemo sejo iz dveh razlogov. Eden je
               ta, da to zakonodajo pripeljemo čez proceduro za oktobrsko sejo. Drugi je pa ta, ker
               so se vse poslanske skupine z osnutki preostalih treh zakonov že seznanile s strani
               ministra in poznajo osnutek vsebine vseh treh zakonov. In ker bo Vlada tudi preostale
               tri zakone vložila v proceduro v naslednjih dneh, tako da bodo pripravljeni za
               obravnavo na matičnem delovnem telesu v Državnem zboru in pripravljeni potem tudi za
               novembrsko sejo sem globoko prepričan, da bi s kakršnokoli drugačno odločitvijo ali
               sledenju prekinitve naredili za to državo, državljanke in državljane bistveno bolj
               škode. Prepričan sem, da smo v tej državi v teh 16 letih oziroma 17 naredili tri
               pomembne stopnice. Najpomembnejša je bila osamosvojitev. Drug pomemben akt v tej
               državi je bilo sprejetje lokalne zakonodaje in občin v državi in razvoj, ki
               neminiven, ki je viden. Tretji, skrajni čas je, sedaj ko imamo vendarle nekaj
               sredstev v evropski perspektivi v tem razvojnem obdobju, da bomo to čim bolje lahko
               okoristili je seveda organizacija na drugostopenjski lokalni samoupravi. In to bo
               sigurno tretji najpomembnejši <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               akt oziroma tega parlamenta tudi najpomembnejša sprejeta zakonodaja. Upam, ker
               verjamem v to, da bo toliko politične modrosti ob sprejemanju zakona o območjih in
               sedežih tudi s strani opozicije, da bo ta zakon sprejela, da bo dala tisto
               dvotretjinsko večino, saj bo imela možnost torej tako v tretjem branju te zakonodaje
               še na nekatere stvari vplivati in spreminjati ter v drugem branju ostalih treh
               zakonov v paketu tudi imela možnost zakonodajo spreminjati. Najslabše bi bilo, če bi
               se sedaj na tej trnovi poti ustavili. Res pa je, da to ni enostavno, da to ni lahko,
               saj se prej v 16 letih oziroma v 12 letih ni ta zakonodaja zgodila. Če mene vprašate,
               ta Vlada je imela nekaj sreče pri izbiri ministra za lokalno samoupravo, ki prihaja
               iz vrst županov in je na tem področju poznavalec in sem prepričan, da z nekaj
               amandmaji bomo to zakonodajo pripeljali v dobrobit državljank in državljanov v tem
               mandatu tudi do konca. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rezman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp39">

               <speaker>VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz naj najprej povem, da sem glasoval proti temu, da
               bi se odmikale odločitve, da nisem niti prepričan ali je bila grožnja, da bo
               obstruirana seja tako trdna, da se je, kot smo videli, tudi res realizirala. Jaz sem
               presodil, da je možno nadaljevati z delom. Da bi bilo potrebno nadaljevati z delom,
               dasiravno bi bilo najbrž težko in naporno in ne vem tudi hektično najbrž, pa vendar
               se tako pač ni izšlo. Opozicija je izkoristila tisto legitimno, legalno pravico do
               obstrukcije. Torej, znala je izkoristiti moč politične tehnologije in nas spravila v
               zadrego, ko se moremo odločiti ali se bomo tudi mi šli zgolj politične tehnologije
               ali mogoče malo modrosti. Jaz sam mislim, da bi bilo zelo problematično z enim glasom
               več kot je minimalno potrebno sprejemati tako pomembno zakonodajo in na osnovi te
               zakonodaje tudi spremenjeno življenje v Sloveniji. Pri tem aktivno ne mislim
               sodelovati, ne tako, da bi sedaj izglasovali vse amandmaje in vse zakone z
               odločitvami 8 za, 0 proti, ker bi to bila čista farsa. To bi bilo res nenavadno ob
               tem, ko vidimo koliko je nasprotovanj in jaz mislim, da utegne minister moj apel
               sprejeti, da on pokaže to modrost in predlaga, da ne bi delali tako, da bi bili sedaj
               ob vseh teh številnih amandmajih in zakonih bili tako zelo enotni, da bi vse
               sprejeli, kot da je vse gladko možno sprejeti, kot da ni nobenega problema in
               prevzeli torej res to breme čisto nase. Jaz bom sedel tukaj, če bo potrebno, fizično
               bom vzdržal, tudi psihično, nič ne bom diskutiral več. Ne bom glasoval za, tudi proti
               ne. Jaz bom zgolj prisoten kot klop tukaj, ki nič ne bo govorila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ugotavljam, da smo sklepčni in lahko nadaljujemo sejo. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Prehajamo na obravnavo <title>1.
                  točko dnevnega reda - to je predlog zakona o pokrajinah, druga obravnava.</title> Za
               obravnavo te točke dnevnega reda ste prejeli gradivo s prvim sklicem 14. redne seje,
               dne 17.7.2007, ponovnim sklicem seje z dne 3.10.2007, ter sklicem 1. nadaljevanja
               seje z dne 11.10.2007. Predlog zakona je bil objavljen v Poročevalcu Državnega zbora
               številka 44 z dne 31.5.2007 in v računalniškem okolju Lotus Notes. Prejeli ste tudi
               mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Državnega sveta Republike Slovenije in
               mnenje Komisije Državnega sveta Republike Slovenije za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, stališča Vlade Republike Slovenije do mnenja Državnega sveta
               Republike Slovenije, mnenje pomurske-madžarske samoupravne narodne skupnosti, mnenje
               občin Krško, Mokronog, Trebelno, mestne občine Ljubljana, občine Hrastnik, Starše,
               mestne občine Celje, občine Renče, Vogrsko, občine Litija, Prebold in Gornji
               Petrovci. Mnenje skupnosti občin Slovenije, predlog dopolnitev Združenja občin
               Slovenije k predlogu zakona. In danes nadomestne te pripombe Združenja občin
               Slovenije. Amandmaje poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS, danes ste prejeli tudi
               spremembe teh amandmajev, amandmaje Poslanske skupine nepovezanih poslancev, amandma
               poslanke Cvete Zalokar Oražem, amandmaje poslanca Bojana Kontiča, amandmaje
               narodnostnih skupnosti, poslanske skupine italijanske in madžarske narodnostne
               skupnosti in popravek amandmajev k 13. členu. Poročilo komisije za narodnostne
               skupnosti, predlog amandmaja poslanske skupine italijanske in madžarske narodnostne
               skupnosti in predlog amandmaja poslanca Vilija Trofenika, da odbor sprejme kot svoja
               amandmaja in pregled amandmajev. Rok za vlaganje amandmajev je bil do četrtka
               27.9.2007. K tej točki so bili vabljeni: dr. Ivan Žagar, minister brez listnice,
               zadolžen za lokalno samoupravo in regionalno politiko, mag. Marko Starman, državni
               sekretar, Služba Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno
               politiko, mag. Vesna Juvan Gotovac, sekretarka, Služba Vlade RS za lokalno samoupravo
               in regionalno politiko, Andrej Čokert, podsekretar, Služba Vlade, Zakonodajno-pravna
               služba, Marjan Maučec, Državni svet Republike Slovenije, predsednik Interesne skupine
               lokalnih interesov, Darko Fras, Državni svet Republike Slovenije, predsednik Komisije
               za lokalno samoupravo in regionalni razvoj, Skupnost občin Slovenije, in Združenje
               občin Slovenije. Predlog zakona je Državnemu zboru v obravnavo poslala Vlada
               Republike Slovenije. Na podlagi 94. člena Zakona o lokalni samoupravi in 145. člena
               Poslovnika Državnega zbora je predsednik Državnega zbora, poslal predlog zakona v
               mnenje županom občin in mestnih občin. O predlogu zakona je bila na 30. redni seji
               Državnega zbora dne 13.7.2007 opravljena splošna razprava na podlagi 122. člena
               Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika Državnega zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona. Želi predlagatelj oziroma predstavnik Vlade dodati dopolnilno
               obrazložitev k členom predloga zakona? Ne želi. Želi besedo predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp41">

               <speaker>GOSPA NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Bom skušala zelo kratko povzeti pripombe službe in sicer splošne pripombe.
               Naše mnenje je bilo, da Predlog zakona o pokrajinah predstavlja nov sistemski zakon,
               zato bi bilo pač ustrezno, da bi bila celotna materija v zakonu urejena celovito, ne
               pa, da se v kar precejšnji meri zakona<stage>(?)</stage> sklicuje na zakon o lokalni samoupravi, ki
               pa se po novem, se pravi od zadnje novele naprej nanaša<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> na občine. Zlasti v tem razmerju se nam zdi potrebno
               posebej opozoriti na določbo 23. člena Zakona o lokalni samoupravi, ki v Zakonu o
               lokalni samoupravi ostaja in se nanaša na pokrajine, tako da v tem delu opozarjamo
               zlasti na to določbo.</p>
               <p>Kar se tiče nalog, ki jih opravljajo pokrajine, menimo, da predlog zakona v večini te
               naloge normira zelo splošno, pa programsko, razen nekaterih manjših izjem, zato
               menimo, da bi bilo potrebno pri vseh nalogah uporabiti istovrsten pristop, poleg tega
               pa bi bilo ustrezno, če bi bile konkretne naloge pokrajine jasne ob sprejemanju tega
               predloga zakona v izogib nekaterim morebitnim kolizijam, do katerih bi sicer lahko
               prišlo. Kar se pa tiče prenesenih nalog, pa opozarjamo na drugi odstavek 14. člena.
               Se pravi na prenos upravnih nalog, ki so sedaj v pristojnosti upravnih enot. Menimo,
               da gre v tem primeru za spremembo razmerja med državo in med lokalnimi skupnostmi na
               področju opravljenih nalog. S tem tudi za spremembo organizacije državne uprave, zato
               bi moral biti takšen prenos usklajen. V tretjem delu splošnih pripomb, pa smo
               opozorili, da je na nekaterih mestih zakon nekoliko podnormiran. Moram reči, da v tem
               delu je predlagatelj dopolnil predlog zakona z amandmaji in to s celotnim novim
               postopkom za spremembo območja in pa dodan je tudi postopek za določitev območja. Kar
               se pa tiče pripomb k posameznim členom, pa tudi moram reči, da so bile v pretežni ali
               pa v večji meri upoštevane naše pripombe s predlogi za amandmaje, kjer pa bi želeli
               dodatno argumentirati naše pripombe oziroma posebej opozoriti na kakšen člen, pa bomo
               pri posameznem členu pač dodali te pripombe oziroma pri amandmaju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsem ostalim vabljenim predlagam, da se vključijo v razpravo. Odboru
               predlagam, da po razpravi o členih in glasovanju o predloženih amandmajih v skladu s
               tretjo alinejo 128. člena Poslovnika glasuje o vseh členih predloga zakona skupaj.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odpiram razpravo o posameznih členih, h katerim so bili vloženi amandmaji in razpravo
               o amandmajih. Smo pri 1. členu in amandmaju k 1. členu in popravku amandmaja, amandma
               so vložile koalicijske poslanske skupine. Danes pa smo prejeli na klop popravek
               amandmaja. Želi kdo besedo? Gospod Pukšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp43">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ker je pri 1. členu in ker začenjamo z amandmaji, imam predsednik samo eno
                  vprašanje.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Namreč, tu imamo
               pred sabo pregled amandmajev k Predlogu zakona o pokrajinah, druga obravnava, iz
               1.10.2007. Ali je v tem pregledu, in to bi vas prosil, da opozorite, torej, vsi
               amandmaji notri oziroma jih moramo iz navedenih predlagateljev, ki ste jih prej že
               omenili, ki so vložili amandmaje, iskati še med ostalim gradivom, ki ga imamo pred
               sabo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Pregled amandmajev je z dne 8.10.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp45">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Kje pa imamo to? Predsednik, potem bi mi to imeli. Potem pa predlagam, da nam daste
               to na mizo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Samo popravki so danes zloženi, drugače je pa to iz 2.10., je pregled amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp47">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, mislim, da bi bilo prav, da imamo to na mizi, res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Ja, popravki so bili prineseni na sejo. Vse, kar je, je bilo prineseno na sejo ali
               pol ure pred sejo. Tako da ostalo je z dne 2.10.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp49">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>S 1.10., predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>S 1.10., no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp51">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>To pomeni, da pač tisto, česar nimamo v tem pregledu, bomo sedaj iskali med temi
               papirji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Ja, smo danes dobili na klop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp53">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro, potem pač to vodite tako, da bomo lahko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Bomo tako pregledno, da tudi meni ne sme nič uiti. Hvala lepa.</p>
               <p>Smo pri popravku amandmaja k 1. členu poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS.
               Popravek ste dobili zdajle na klop. Zdaj smo pri razpravi, glasujemo pa o tako
               popravljenem amandmaju, ki je amandma odbora. <stage>/Medsebojni pogovor./</stage> Se opravičujem,
               predlagateljev poslanskih skupin koalicije, ne odbora. Želi kdo besedo? Ker ne želi,
               zaključujem razpravo. Izvolite, gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp55">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Mogoče samo še to. Glede na to, da je vendar tega veliko in da je tudi, tako kot ste
               sami rekli, bilo pred nekaj časa dano na klop, bi bilo dobro, da vodite tako, da nas
               opozorite ob vodenju amandmajev na amandmaje in tako dalje, ali gre za redakcijske
               ali gre za vsebinsko spremembo, ker bo potem bistveno lažje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Popravek amandmaja, ki je prišel danes na klop, je na predlog Zakonodajno-pravne
               službe popravil amandma poslanskih skupin koalicije. Razprava in glasovanje pa bo o
               popravljenem amandmaju koalicije. Želi kdo besedo? Ne. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na glasovanje o amandmaju k 1. členu, popravljenemu amandmaju k 1.
               členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 3. členu. K 3. členu imamo vložena dva amandmaja,
               prvega poslanskih skupin koalicije in drugega Poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodne skupnosti. Želi kdo besedo? <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> In tretji, to
               je... <stage>/Medsebojni pogovor./</stage> In tretji je predlog poslancev italijanske in madžarske
               narodne skupnosti, ki govori, da se vsem amandmajem Poslanske skupnosti italijanske
               in madžarske narodne skupnosti, kjer se pojavlja beseda "zveza pokrajina", ki
               vključuje občine na območju, v katerem živita avtohtona italijanska in madžarska
               narodna skupnost. Ta predlog amandmaja, ki bi ga naj povzel odbor, smo prejeli skupaj
               s poročilom k Predlogu zakona o pokrajinah, ki ga je obravnavala Komisija za
               narodnostne skupnosti, dne 3.10. V razpravi so torej trije amandmaji k 3. členu, prvi
               poslanskih skupin koalicije, drugi Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne
               skupnosti in tretji predlog za amandma odbora. Želi kdo besedo? Gospod Pukšič,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp57">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev, zakaj ne bom podprl amandmaja k 3. členu Poslanske skupine
               italijanske in madžarske narodne skupnosti.</p>
               <p>Republika Slovenija z ustavo zagotavlja, kar je prav, obema avtohtonima manjšinama
               daleč največjo demokratičnost v državi. Torej, v nobeni državi Evrope ni zagotovljena
               tako velika avtohtonost in tako velika, torej, toliko pravic, tako individualnih kot
               kolektivnih, kot prav z Ustavo Republike Slovenije. Saj imata obe manjšini neposredno
               izvoljivo mesto v Državni zbor. Glede na to, da poznam problematiko Slovencev v
               zamejstvu, tako Republika Italija, Republika Avstrija in Republika Madžarska ter
               Republika Hrvaška še zdaleč ne zagotavljajo toliko pravic kot naša država. In mislim,
               da so že doseženi standardi na takšni ravni, da jih ni treba razširjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo želi razpravljati? Če ne, razpravo zaključujem. Najprej glasujemo
               o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 3. členu, nato o amandmaju, ki bi ga naj
               povzel odbor, in na koncu o drugem amandmaju Poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodne skupnosti. Prehajamo na glasovanje o prvem amandmaju poslanskih
               skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju odbora na predlog Poslanske skupine italijanske
               in madžarske narodne skupnosti.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(...)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Se pravi, amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne skupnosti pod
               zaporedno številka iz spiska amandmajev 2.</p>
               <p>Kdo predlagani amandma podpira? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 4. členu. Odpiram razpravo. Želi kdo
               razpravljati? Ker ne želi, razpravo zaključujem. Prehajamo na odločanje o amandmaju k
               4. členu poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 6. členu. Želi kdo razpravljati? Ker ne želi,
               zaključujem razpravo in dajem na glasovanje amandma poslanskih skupin SDS, NSi, SLS
               in DeSUS.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V današnjem spisku imamo predlog za amandma odbora poslanskih skupin koalicije k 9.
               členu. Želi kdo razpravljati o predlogu za amandma odbora? Če ne, zaključujem
               razpravo in dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 11. členu Poslanske skupine nepovezanih poslancev
               in amandmaju poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS. Dajem oba amandmaja v
               razpravo. Kdo želi razpravljati? Nihče. Zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje o prvem amandmaju Poslanske skupine nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o amandmaju poslanskih skupin SDS, SLS, NSi in DeSUS. To bo
               amandma odbora.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju za novi 11.a člen Poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodne skupnosti. Želi kdo besedo? <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Ne želi. Zaključujem razpravo. Prehajamo na
               odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 12. členu, prvi je amandma Poslanske skupine
               nepovezanih poslancev, drugi je amandma koalicije za amandma odbora, ki ste ga
               prejeli danes na klop. Dajem oba predloga amandmajev v razpravo. Želi kdo
               razpravljati? Izvolite, gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp59">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Prosil bi, če lahko kdo razloži ta amandma k 12. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Katerega, prvega ali drugega? Današnjega. Ta amandma, predlog amandmaja je na
               pripombe Zakonodajno-pravne službe. Bi mogoče vas lahko prosil, gospa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp61">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. K 12. členu, kjer se nanaša na izvirne naloge, gre za to, da smo opozorili, da
               bi bilo pravilno, da se naloge izrecno opredelijo kot izvirne naloge, in temu je
               predlagatelj sledil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na odločanje o prvem amandmaju
               k 12. členu Poslanske skupine nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju odbora k 12. členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Prehajamo na razpravo o amandmaju k 13. členu. K
               13. členu je prav tako redakcijski amandma na predlog Zakonodajno-pravne službe in pa
               amandma Poslanske skupine nepovezanih poslancev, dva, trije, štirje amandmaji
               Poslanske skupine nepovezanih poslancev in amandma gospe Cvetke Zalokar Oražem, ter
               šesti amandma, Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne skupnosti. Odpiram
               razpravo o vseh vloženih amandmajih k 13. členu. Želi kdo besedo? Če ne, zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje. Najprej glasujemo o amandmaju odbora k 13. členu.
               Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o prvem amandmaju k 13. členu Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> amandma ni
               sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o tretjem amandmaju Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o četrtem amandmaju Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na peti amandma iz spiska amandmajev poslanke, gospe Cvete Zalokar
               Oražem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o šestem amandmaju, Poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodne skupnosti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet. Prehajamo na razpravo o amandmajih k 14. členu.
               Prvi je amandma Poslanske skupine nepovezanih poslancev, drugi Poslanske skupine
               nepovezanih poslancev in tretji poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS, ter
               popravek amandmaja, se pravi, predlog za amandma odbora. Želi kdo besedo? Ker ne
               želi, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o prvem amandmaju Poslanske
               skupine nepovezanih poslancev. Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na drugi amandma Poslanske skupine nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma odbora, ki ste ga prejeli v današnjem predlogu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na tretji amandma iz spiska amandmajev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Prehajamo na razpravo o amandmajih k 16. členu. Prvi je
               Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne skupnosti, drugi je amandma
               poslanskih skupin koalicije in tretji je amandma Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev. Želi kdo besedo o amandmajih? Ker ne želi, zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o prvem amandmaju Poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodne skupnosti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. S tem, ko je bil sprejet amandma pod številko 2,
               je tretji amandma brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 19. členu. K temu členu imamo vložena dva
               amandmaja, prvega Poslanske skupine nepovezanih poslancev in drugega Poslanske
               skupine italijanske in madžarske narodne skupnosti. Želi kdo besedo? Ker ne želi,
               prehajamo na odločanje o prvem amandmaju PS nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet. S tem, ko ni sprejet amandma k 19. členu,
               postanejo brezpredmetni amandmaji k 25. in 29. členu istih predlagateljev.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju k 19. členu Poslanske skupine italijanske
               in madžarske narodne skupnosti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo za novi 21.a člen. Odpiram razpravo. Novi 21.a člen predlaga
               Poslanska skupina italijanske in madžarske narodne skupnosti. Želi kdo besedo? Ker ne
               želi, prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 22. členu, kjer imamo vložena dva amandmaja,
               prvi poslanskih skupin koalicije in drugi Poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodne skupnosti. Želi kdo besedo? Ker ne želi, prehajamo na odločanje o prvem
               amandmaju poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju Poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodne skupnosti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 23. členu. K 23. členu imamo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> vložen prvi amandma poslanskih skupin
               koalicije, drugi amandma PS italijanske in madžarske narodne skupnosti. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o prvem amandmaju
               poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju PS italijanske in madžarske narodne
               skupnosti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmajih k 25. členu. K temu členu imamo vložene
               amandmaje, prvi iz spiska je brezpredmeten, se o njem ne glasuje. Drugi iz spiska je
               amandma poslanca Bojana Kontiča, tretji iz spiska je amandma poslanskih skupin
               koalicije. In danes ste na klop prejeli popravek amandmaja, ki ga obravnavamo kot
               amandma odbora. Želi kdo besedo o teh treh amandmajih? Če ne, razpravo zaključujem.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju gospoda Kontiča pod zaporedno številko 2.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> Kolega Pukšič, če bi
               glasovali z glasovalnim listkom, bi vedel, kdaj želite obrazložitev glasu, kdaj pa
               glasujete. Res ne morem drugače, ker glasuje nas 7, 6 po enem principu, vi po drugem.
               Res, tako ne morem tega predvideti, da ste želeli nekaj drugega.</p>
               <p>Smo pri drugem amandmaju iz spiska amandmajev. To je amandma poslanca, gospoda Bojana
               Kontiča. Gospod Pukšič, želite obrazložiti glas. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp63">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa. Jaz ne bom glasoval proti temu amandmaju, ker sem bil
               prepričan, da so neposredne volitve predsednika pokrajine bolj demokratičen
               instrument kot pa posredne volitve. In sem že v obrazložitvi, ko je opozicija
               napovedovala, da bi se zakonodaja preložila oziroma potem celo, ko je napovedala
               obstrukcijo te seje, dal jasno vedeti, da je nekaj amandmajev tudi opozicije, ki so
               dobri. In mi je seveda žal, da jih ni tukaj, ker bi imeli na ta način možnost tudi
               takšne boljše amandmaje, ki so za moje pojme boljši za demokratičen razvoj države,
               tudi izglasovati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o predlaganem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Pod zaporedno številko 3 je vložen amandma koalicije in popravek tega amandmaja, ki
               ste ga prejeli danes na klop. Glasujemo o tako imenovanem popravljenem amandmaju
               koalicije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 28. členu poslanca Bojana Kontiča. Odpiram
               razpravo. Želi kdo razpravljati? Razpravo zaključujem. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 29. členu. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> K 29. členu imamo vložena dva amandmaja. Prvi je
               amandma poslanca, gospoda Kontiča, drugi je tako rekoč brezpredmeten, ker ni bil
               izglasovan amandma k 25. členu. Odpiram razpravo o prvem amandmaju k 29. členu. Želi
               kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 30. členu Poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodne skupnosti. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 31. členu poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in
               DeSUS. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 36. členu. K temu členu imamo dva amandmaja,
               prvi je v spisku amandmajev Poslanske skupine nepovezanih poslancev in drugega ste
               prejeli danes na klop za predlog amandmaja odbora poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in
               DeSUS. Želi kdo besedo? Se opravičujem, samo ta amandma v današnjem spisku za amandma
               odbora. Želi o tem kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje
               o amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo podpira predlog? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na... Se opravičujem, preskočili smo amandma k 33. členu. Zato dajem v
               razpravo amandma k 33. členu Poslanske skupine nepovezanih poslancev. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma k 33. členu? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 39. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 41. členu. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> K 43. členu je vložen eden amandma, danes pa so poslanske skupine
               koalicije predlagale umik predlaganega amandmaja, s tem o amandmaju ne glasujemo in
               prehajamo k devetemu poglavju k naslovu "določitve spremembe območja, imena in sedeža
               pokrajin". To je amandma poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodnostne skupnosti k 46. členu. Prvi amandma je poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodnostne skupnosti in drugi poslanskih skupin koalicije. Želi o
               predlaganih amandmajih kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje o amandmaju poslanskih skupin italijanske in madžarske narodnostne
               skupnosti.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 46. členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 48. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 49. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 51. členu in popravku amandmaja, ki bi naj bil amandma odbora.
               Želi kdo besedo? Predstavnica Zakonodajno-pravne službe, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp65">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri 51. členu bi opozorila, da popravek ni ustrezen, da mora biti navedba
               izvirnih pristojnosti pokrajine ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v zakonu, zato bi kot ustrezno
               rešitev predlagala amandma odbora, ki bi vključeval popravek oziroma spremembo
               tretjega odstavka 51. člena v delu, ki se nanaša na nosilce pokrajinskih javnih
               pooblastil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Se pravi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp67">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Se pravi, da se amandma nanaša zgolj na tretji odstavek, ne pa tudi na prvi in drugi,
               kot je bilo predvideno z amandmajem poslanskih skupin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Prvi in drugi odstavek se črtata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp69">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>... vključuje samo tretji odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Dobro. Želi o tako popravljenem amandmaju kdo razpravljati? Ne želi. Zaključujem
               razpravo. Predlog je, da se sprejme amandma odbora, ki govori v tretjem odstavku 51.
               člena se črtajo besede in nosilcev pokrajinskih javnih pooblastil. Sem pravilno
               razumel. Vlada nasprotuje, podpira? Hvala lepa. Prehajamo na odločanje o tako
               popravljenem amandmaju. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Kdo
               podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 51. členu iz spiska amandmajev. Želi kdo besedo
               o tem amandmaju? Je brezpredmeten.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp71">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Amandma odbora vsebuje ustrezno rešitev, zato je ta brezpredmeten.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je brezpredmeten in ne bomo glasovali o njem. Prehajamo na razpravo o
               amandmaju k 58. členu poslanskih skupin koalicije, je prvi amandma in drugi amandma
               poslanske skupine italijanske in madžarske narodnostne skupnosti. Želi kdo besedo o
               predlaganih amandmajih? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o
               prvem amandmaju k 58. členu poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje k drugemu amandmaju poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodnostne skupnosti.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo k amandmaju k 59. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o predlaganem
               amandmaju.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju poslanskih skupin koalicije k 61. členu. Želi kdo
               besedo? Gospa iz Zakonodajno-pravne službe? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp73">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj bi pa jaz želela podati eno posebno opozorilo in sicer gre za
               rešitev v amandmaju, kjer se predvideva, da lahko pokrajina na skupnost nastalo v
               okviru mednarodnega sodelovanja prenese opravljanje nalog iz svoje pristojnosti in
               sicer s soglasjem Državnega zbora. Ker je iz vsebine tega prenosa jasno, da gre za
               prenos oblastnih nalog in s tem tudi prenos suverenosti, se kot temeljno vprašanje
               zastavlja ali je takšen prenos sploh možen in pod kakšnimi pogoji bi bil takšen
               prenos možen. Namreč prenos izvrševanja suverenih pravic in pogoje za to ureja Ustava
               v 3a. členu. Poleg tega temeljnega vprašanja, pa se zastavlja še vprašanje, katere
               naloge bi v tem primeru lahko prenesla, na kakšen način bi jih prenesla in k čemu bi
               sploh dal soglasje Državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>In kaj predlagate, črtanje? Gospod minister izvolite, imate besedo. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp75">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi vseeno predlagal, da v tej fazi ostane tak amandma kot je
               bil. Ne gre se namreč, tudi v povezavi s tem vprašanjem, ki so bila odprta. Ta
               amandma je bil pripravljen tudi na podlagi sodelovanja strokovnjakov s tega področja,
               seveda pa, ko se pogovarjamo o prenosu suverenosti, se pogovarjamo tudi o tako
               imenovanih recimo euroregionalnih povezavah, lahko ne. In v tem primeru bi lahko do
               tega, eventualno do tovrstnih prenosov prišlo in predlagam, da v tej fazi ostane ta
               amandma, da se sprejme ta amandma, ostane ta člen odprta do tretjega branja in še
               eventualno enkratni skupaj z ostalimi strokovnjaki te stvari pogledamo, če je
               smiselno poiskati neko drugo rešitev. Ampak z vidika zavarovanja tega dela predlagam,
               da se ta amandma podpre sedaj v tej fazi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da boste pripombe Zakonodajno-pravne službe dodatno proučili.
               Sedaj bi se pa amandma potrdil. Gospod Pukšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp77">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bom, glede na opozorilo Zakonodajno-pravne službe in glede na to, da v kolikor
               amandmaja ne bi izglasovali, bi člen zaprli za tretje branje, sicer kljub temu
               opozorilu, ki se mi zdi resno, ampak glede na sugestijo ministra, da pustimo odprt
               člen, podprl amandma, vsebinsko se pa strinjam s tem kar je povedala
               Zakonodajno-pravna služba in računam, da bo v tretjem branju amandma vsebinsko in
               zakonodajno usklajen z ministrstvom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Štebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp79">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Ne gre samo za prenos pristojnosti, ampak
               gre tudi za združevanje pristojnosti v primerih posameznih regij oziroma pri nas se
               imenujejo regije, pokrajine. Tako da, strinjam se s tem, da ta amandma izglasujemo,
               in da ga lahko še tudi izboljšamo do tretje obravnave. Vsekakor pa praksa v Evropi
               kaže na to, da do takih sodelovanj oziroma povezovanj prihaja, potem se pa
               pristojnosti na nek način kombinirajo z nekim ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še želi kdo razpravljati? V kolikor ne, zaključujem razpravo in prehajamo
               na odločanje o amandmaju koalicije k 61. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma, na predlog koalicije za amandma odbora k 62. členu. Želi kdo
               besedo? <stage>(ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju odbora
               k 62. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 64. členu, poslanskih skupin koalicije. In pa,
               danes ste prejeli na klop predlog amandmajev poslanca Vilija Trofenika, za predlog
               amandmaja odbora. K 64. členu. To je posebej, trije listi papirja. Predlog amandmaja
               predloga zakona o pokrajinah, druga obravnava. Imate. Ker je to precej dolg amandma,
               jaz bi predlagal, da ga... Želi kdo besedo o predlaganih amandmajih?<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Prvi je koalicijski, drugi amandma poslanca
               Vilija Trofenika. Se lahko do predloga amandma opredeli vladna služba? Gospod
               minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp81">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Kar zadeva naše službe, sicer smo to dobili v zelo kratkem času, mi tega amandmaja ne
               podpiramo. Ocenjujemo, da je del rešitev, ker gre v bistvu sam postopek zajet v
               drugem delu zakonodaje, pa tudi sicer so že pri analognih rešitvah v smislu
               ustanavljanja občin zaradi ugovorov stroke tovrstne rešitve potem kasneje tudi
               umaknjene. S pravnega vidika bi pa prosil, da mi sodelavka pomaga razložiti določene
               zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp83">

               <speaker>VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>Če lahko jaz dopolnim, amandma dopolnjuje praktično več določb, več členov. Njihova
               vsebina je postopek ustanovitve pokrajin in postopek za spremembo območja sedeža in
               imena pokrajin. In sicer so določbe pretežno enake kot so bile. Če se morda
               spominjate v gradivu predloga zakona o postopku za ustanovitev pokrajin, ki je bil
               kasneje umaknjen iz postopka zaradi ugovorov ustavno-pravne narave, ki jih pa ta
               amandma vsebuje. Predvsem gre za omejitev zakonodajne iniciative samo na Vlado,
               hkrati pa razširitve zakonodajne iniciative na pokrajinski svet. Tukaj so bili
               največji ugovori, da gre za zakon, ki se sprejema z dvotretjinsko večino, se pravi
               tako se pokrajine ustanavljajo, kar pomeni, da je jasno, da so predlagatelji takega
               zakona vsi z Ustavo določeni predlagatelji. To ni treba posebej v zakon pisati, kot
               se tu piše. Potem so bili ugovori tudi pri omejevanju možnosti razpisa referenduma
               samo na območja mejnih občin. Se pravi, to bi lahko pomenilo omejevanje samostojnosti
               in pravice Državnega zbora, da razpiše posvetovalni referendum. Naslednji ugovor
               ustavno-pravne narave pa je seveda tudi ugovor neenakosti prebivalcev celotnega
               območja bodoče pokrajine.</p>
               <p>Poleg tega je potrebno povedati, da so rešitve, ki so zapisane v samem amandmaju v
               veliki meri tudi prepis samega 143. člena ustave, pa tudi določb Poslovnika Državnega
               zbora. To ga po moje ni smiselno podpreti. Vsebinsko je pa postopek ustanovitve
               pokrajin, določitve njihovih območij, imen in sedežev povzet v amandmaju koalicije.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo želi razpravljati? <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V kolikor ne, zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Najprej
               o amandmaju odbora na predlog gospoda Trofenika.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju k 64. členu poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 65. členu. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 66. členu. Prvi je amandma poslanskih skupin
               koalicije. Drugi je brezpredmeten na podlagi že izvedenih glasovanj. V spisku, ki ste
               ga prejeli danes na klop je popravek amandmaja k 66. členu poslanskih skupin
               koalicije. Se pravi, da bomo glasovali in razpravljali o popravljenem amandmaju. Želi
               kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Končali smo obravnavo in sprejemanje o amandmajih.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj. Želi kdo razpravljati o
               členih h katerim niso bili vloženi amandmaji? Ne želi. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj.</p>
               <p>Kdo podpira ostale člene? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so sprejeti tudi preostali členi.</p>
               <p>Za poročevalca na seji Državnega zbora se določi... Želi kdo biti poročevalec na
               seji? V kolikor ne, bom to opravil sam.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>NASLEDNJO TOČKO DNEVNEGA REDA</title>,
                  to je <title>PREDLOG ZAKONA O VOLITVAH V POKRAJINE - DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Za obravnavo te točke dnevnega reda ste prejeli gradivo s prvim sklicem 14. redne
               seje dne 17.7.2007, ponovnim sklicem seje z dne 3.10.2007 ter sklicem prvega
               nadaljevanja seje z dne 11.10.2007. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Predlog zakona je bil objavljen v Poročevalcu Državnega zbora številka
               44 z dne 31.5.2007 in v računalniškem okolju Lotus. Prejeli ste: mnenje
               Zakonodajno-pravne službe, mnenje Državnega sveta Republike Slovenije in mnenje
               komisije Državnega sveta Republike Slovenija za lokalno samoupravo in regionalni
               razvoj, stališča Vlade Republike Slovenije do mnenja Državnega sveta Republike
               Slovenije, mnenje Pomurske-Madžarske samoupravne narodnostne skupnosti, mnenje občin
               Krško, Mokronog, Trebelno, mestne občine Ljubljana, občine Hrastnik, Starše, mestne
               občine Celje, občine Renče-Vogrsko, občine Litija in Gornji Petrovci, mnenje
               Skupnosti občin Slovenije, amandmaje poslanskih skupin koalicije, amandmaje Poslanske
               skupine Nepovezanih poslancev, amandmaje Poslanske skupine Italijanske in madžarske
               narodnostne skupnosti, amandmaja k amandmaju Poslanske skupine Italijanske in
               madžarske narodnostne skupnosti k 46. členu, poročilo komisije za narodnostne
               skupnosti in predlog amandmajev. Rok za vlaganje amandmajev je bil do četrtka
               27.9.2007.</p>
               <p>K tej točki dnevnega reda so bili vabljeni: dr. Ivan Žagar - minister brez listnice
               zadolžen za lokalno samoupravo in regionalno politiko, mag. Marko Starman - državni
               sekretar, mag. Vesna Juvan Gotovac - sekretarka, Neža Vodušek - sekretarka,
               Republiška volilna komisija, Zakonodajno-pravna služba, Marjan Maučec - Državni svet
               Republike Slovenije, predsednik Interesne skupnosti lokalnih interesov, Darko Fras -
               Državni svet Republike Slovenije, predsednik Komisije za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, Skupnost občine Slovenije in Združenje občin Slovenije.</p>
               <p>Predlog zakona je Državnemu zboru v obravnavo poslala Vlada Republike Slovenije na
               podlagi 94. člena Zakona o lokalni samoupravi in 145. člena Poslovnika Državnega
               zbora je predsednik Državnega zbora poslal predlog zakona v mnenje županom občin in
               mestnih občin. O predlogu zakona je bila na 30. redni seji Državnega zbora dne
               13.7.2007 opravljena splošna razprava na podlagi 122. člena Poslovnika Državnega
               zbora.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika Državnega zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona. Želi predlagatelj oziroma predstavnik Vlade podati dopolnilno
               obrazložitev k členom predloga zakona? Ne želi. Proceduralno ima gospod Mikolič,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp85">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal 10 minut odmora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Samo, da pridemo do prvega amandmaja. Želi besedo predstavnik Zakonodajno-pravne
               službe? Gospod Mikolič izklopite se.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp87">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik.</p>
               <p>Uvodoma bi povedal samo to, da so bile naše pripombe upoštevane v amandmajih, ki so
               jih vložile koalicijske poslanske skupine, naknadno pa še pripomba k 11. členu v
               predlogu za amandma odbora. Tako, da mislim, da ni potrebna še posebna ustna
               predstavitev, sicer našega pisnega mnenja. Že zdaj pa najavljam, da bom prosil za
               besedo k določenim amandmajem k 27. in 31. členu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vsem ostalim vabljenim predlagam, da se vključijo<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> v razpravo. Odboru predlagam, da po razpravi o členih
               in glasovanju o predloženih amandmajih v skladu s tretjo alinejo 128. člena
               Poslovnika glasuje o vseh členih predloga zakona skupaj. O tem predlogu bomo
               glasovali po 10 minutnem odmoru.</p>
               <p>Izvolite 10 minut odmora. S sejo nadaljujemo ob 18.40.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 18.29.)</stage>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 18.43.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Nadaljujemo s sejo odbora! Smo pri tem, da odločimo, da odboru predlagam, da po
               razpravi o členih in glasovanju o predloženih amandmajih v skladu s tretjo alinejo
               128. člena Poslovnika glasuje o vseh členih predloga zakona skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o posameznih členih h katerim so bili vloženi amandmaji in razpravo
               o amandmajih. Spoštovani kolegi, jaz bi predlagal, ker so ti kartoni rdeči in zeleni,
               vsaj mene toliko motijo, da moram študirati kaj najprej vzeti v roke, da glasujemo
               samo z zelenimi kartoni za in proti, rdeče pa pustimo. ...<stage>/oglašanje v ozadju/</stage>...
               Lahko tudi z roko, da ne bo težav.</p>
               <p>Odpiram razpravo o posameznih členih h katerim so bili vloženi amandmaji in razpravo
               o amandmajih.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 5. členu, poslanskih skupin: SDS, NSi, SLS in DeSUS. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju k 5.
               členu poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 6. členu. K 6. členu je prvi amandma Poslanske
               skupine nepovezanih poslancev, drugi amandma Poslanske skupine italijanske in
               madžarske narodnostne skupnosti in tretji amandma je predlog za amandma odbora na
               predlog poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo o predlaganih amandmajih? Ne
               želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje najprej o prvem amandmaju
               Poslanske skupine Nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju Poslanske skupine italijanske in madžarske
               narodnostne skupnosti.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na predlog amandmaja odbora k 6. členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 7. členu. K 7. členu imamo dva amandmaja, prvi
               Poslanske skupine Nepovezanih poslancev in drugi poslanskih skupin koalicije. Želi
               kdo besedo? Ne želi. Drugi amandma poslanskih skupin koalicije je ...<stage>/oglašanje v
               ozadju/</stage>... Prvi amandma Poslanske skupine nepovezanih poslancev je brezpredmeten, ker
               ni bil sprejet amandma k 6. členu. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju poslanskih
               skupin koalicije k 7. členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o poglavju 2, volilni sistem, v 2. poglavju. Amandma Poslanske
               skupine nepovezanih poslancev in amandma k 11. členu za amandma odbora na predlog
               koalicijskih poslanskih skupin. Želi kdo besedo? Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp90">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi se predvsem oglasil, kar zadeva ta prvi amandma. In sicer, ta
               predlog uvajanja kombiniranega volilnega sistema. In sicer, Vlada tega predloga ne
               podpira predvsem zaradi tega, ker menimo, da se s tem uvaja izjemno nepregleden in
               zapleten sistem volitev. In s tem, menimo, da se ne dosega ciljev, ki jih
               predlagatelji amandmaja zasledujejo, to pa je, da bi bila participacija čim večja.
               Namreč, ocenjujemo, da je participacija prebivalcev pri volitvah tem večja, kolikor
               bolj enostaven in pregleden je volilni sistem. Konkretno pri tem primeru pa gre za
               izjemno kompliciran sistem, ki ga pri nas niti ne poznamo, niti ni bil preverjen v
               praksi in ocenjujemo, da bi volivce ta sistem samo še dodatno zbegal in ne bi dosegel
               učinkov, ki bi jih pravzaprav naj prinesel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, zaključujem razpravo. Prehajamo na
               odločanje o amandmaju k 2. poglavju, volilni sistem v 2. poglavju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju za amandma odbora k 11. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o naslovu poglavja 3, volilne enote v 2. poglavju, amandma
               Poslanske skupine nepovezanih poslancev je brezpredmeten, ker ni sprejet amandma k
               prejšnjemu poglavju.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 16. členu. Želi kdo besedo? <stage>/Medsebojni pogovor./</stage>
               Spoštovani kolegi, ker amandma k poglavju 2, volilni sistem v 2. poglavju, ni bil
               sprejet, je tudi amandma k 16. členu brezpredmeten. Hkrati so pa brezpredmetni
               amandmaji, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zdaj, če si jih
               boste kar črtali, k 25., 42., 44., 45., 47., 48., 49., 51., 52., 54., 62. in 84.
               členu, istega predlagatelja. Tako da ko bomo prišli do teh amandmajev, so... In tudi
               k 23. in 24. členu.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmajih k 17. členu, prvi je PS italijanske in madžarske
               narodne skupnosti in drugi PS nepovezanih poslancev. Želi kdo besedo? Ne želi.
               Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o prvem amandmaju k 17. členu PS
               italijanske in madžarske narodne skupnosti.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju PS nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>S tem so dodatno postali brezpredmetni amandmaji k 46. in 63. členu ter 66. členu,
               seveda istega predlagatelja.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 18. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 23. členu. Amandma je brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 24. členu. Tudi amandma k 24. členu je
               brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 25. členu, ki je tudi brezpredmeten. S tem pa
               dodatno postanejo brezpredmetni amandmaji istih predlagateljev k 26., 27., 28., 29.,
               33., 35., 39., 40., 41., 64., 65., 68., 71., 75., 76., 77., 80. in 85. členu. Vsi ti
               amandmaji istih predlagateljev nepovezanih poslancev so brezpredmetni. Jaz se
               opravičujem, tu se bomo malo še lovili, ko bomo prišli do njih.</p>
               <p>Pri 26. členu je <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> amandma
               brezpredmeten. Pri 27. členu je brezpredmeten prvi amandma. V razpravo pa dajem
               amandma k 27. členu drugi amandma Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne
               skupnosti. Besedo ima predstavnik Zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp92">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p> Hvala za besedo. Glede tega amandmaja narodnih skupnosti, ki se nanaša na obvezno
               članstvo pripadnikov teh skupnosti v pokrarjinski volilni komisiji, glede tega se
               oglašam zaradi tega, ker v obrazložitvi predlagatelji navajajo, da gre za
               predstavniški organ, v katerem ustava določa obveznost neposrednega zastopanja teh
               dveh narodnosti. Tu je v bistvu spregled, napačno razumevanje - volilni organi niso
               predstavniški organi. In torej za njih potem ne more ta ustavna obveznost članstva
               neposrednega zastopanja veljati. Seveda bi lahko kljub temu taka določba obstala,
               vendar se potem zastavlja vprašanje, zakaj je - ker tu gre za splošno volilno
               komisijo, ne za volilno komisijo narodne skupnosti, ki ima itak obvezno članstvo -,
               zakaj pravzaprav privilegirati eno skupino, pa ne glede na to, da so to narodnosti,
               napram vsem drugim skupinam glede članstva, napram političnim strankam, civilnim
               združenjem in drugim skupinam v pokrajini. Zakaj pravzaprav jo privilegirati, tudi če
               zanemarimo, da ta razlog predstavniškega organa ne stoji, no. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>In kaj predlagate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp94">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Ja, to se boste pa vi odločili <stage>/smeh/</stage>, jaz sem samo razloge, ki govorijo proti takemu
               amandmaju, povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, zaključujem razpravo in dajem predlagani
               amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne
               skupnosti? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V pregledu amandmajev je amandma k 28. členu brezpredmeten, prav tako amandma k 29.
               členu.</p>
               <p>Smo pri amandmajih k 31. členu. Danes ste dodatno dobili predlog koalicijskih
               poslanskih skupin za predlog amandmaja odbora k 31. členu. In v pregledu amandmajev
               imate amandma Poslanske skupine italijanske in madžarske narodne skupnosti. Želi kdo
               besedo o predlaganih amandmajih? Predstavnik Zakonodajno-pravne službe, izvolite.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp96">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Glede prvega amandmaja narodnih skupnosti velja povsem ista
               argumentacija, le da gre tu za volilne odbore.</p>
               <p>Glede amandmaja, predloga za amandma odbora, bi pa predlagal, da se v tej ali mogoče
               v tretji obravnavi nekoliko razširi krog teh oseb, ne po sorodstvenih linijah, se
               pravi, ne glede tega, da se še širi sorodstvo, temveč glede tistih nivojev, ki so v
               matični zakonodaji, to je predvsem Zakon o zakonski zvezi in družinskih razmerjih,
               izenačeni z osebami, ki so tu navedene, vendar jih je treba v vsakem posebnem zakonu
               posebej navesti, če hočemo tudi v teh zakonih doseči ta učinek. Gre, skratka, za to,
               da bi poleg zakonca, otroka in staršev navedli še osebe, ki živijo v zunajzakonski
               skupnosti, partnerja v registrirani istospolni partnerski zvezi, to je na nivoju
               zakonca, glede otroka še posvojenca, glede staršev pa še posvojitelja, ki so
               popolnoma izenačeni po Zakonu o zakonski zvezi glede pravic in obveznosti do otrok
               oziroma do staršev. Toliko. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Želi besedo predstavnik Vlade? S stališčem se že strinjate, samo amandma je pred
               nami. Jaz mislim, da je najlepše, da amandma danes sprejmemo in s tem odpremo člen in
               ga omogočimo v popravek in pripombe Zakonodajno-pravne službe upoštevamo v tretji
               obravnavi. Hvala lepa. Želi še kdo besedo? V kolikor ne zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje najprej o amandmaju iz spiska amandmajev k 31. členu
               poslanskih skupin italijanske in madžarske narodnostne skupnosti.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju odbora k 31. členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 33. členu je brezpredmeten. Amandma k 35. členu je prvi, ga dajem v
               razpravo, drugi je brezpredmeten. Želi kdo besedo o amandmaju k 35. členu poslanskih
               skupin koalicije? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k 39. členu. Prvi je brezpredmeten iz spiska
               amandmajev, drugi koalicije dajem v razpravo. Želi kdo besedo? Ker ne želi
               zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 40. členu iz spiska amandmajev je brezpredmeten. K 41. členu je
               brezpredmeten. K 42. je brezpredmeten. K 44. je prvi brezpredmeten, drugi tudi. 45.
               je prvi brezpredmeten. K 46..Odpiram razpravo o prvem amandmaju k 46. členu Poslanske
               skupine nepovezanih poslancev..je brezpredmeten, ker ni bil sprejet k 17. členu.
               Odpiram razpravo o drugem amandmaju k 46. členu poslanskih skupin italijanske in
               madžarske narodnostne skupnosti. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma?<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Amandma k 47. členu je brezpredmeten. Amandma k 48. členu je brezpredmeten. Amandma k
               49. členu je brezpredmeten. K 51. členu je prvi brezpredmeten. K 52. je
               brezpredmeten. K 54. je brezpredmeten. K 62. je brezpredmeten. K 63. členu je prvi
               amandma brezpredmeten.</p>
               <p>Odpiram razpravo o drugem amandmaju k 63. členu poslanskih skupin italijanske in
               madžarske narodnostne skupnosti. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>K 64. členu je amandma brezpredmeten. K 65. členu je amandma brezpredmeten. K 66.
               členu je brezpredmeten, ker ni bil sprejet amandma k 17. členu. K 68. členu je
               brezpredmeten amandma. K 69. členu je amandma brezpredmeten. K 71. členu je
               brezpredmeten. K 75. je brezpredmeten. K 76. je brezpredmeten. K 77. je
               brezpredmeten. K 78. je brezpredmeten. Odpiram razpravo o drugem amandmaju k 78.
               členu, amandma poslanskih skupini koalicije. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 79. členu je amandma Poslanske skupine nepovezanih poslancev brezpredmeten prvi.
               Odpiram razpravo o drugem amandmaju k 79. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 80. členu je brezpredmeten. Odpiram razpravo o prvem amandmaju k 81. členu.
               Drugi amandma k 81. členu je brezpredmeten. Želi kdo besedo? Ne želi. Dajem na
               glasovanje amandma poslanskih skupin koalicije k 81. členu.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 83. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo? Ne
               želi. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Zaključujem razpravo.
               Prehajamo na odločanje o amandmaju.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o amandmaju za novo poglavje A3, volitve predsednika pokrajine. Želi
               kdo besedo? Izvolite, gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp98">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Kolegice in kolegi, minister s sodelavci! Tako kot smo prej
               pri Predlogu zakona o pokrajinah v 19. in 25. členu pustili odprto, kar pomeni, da
               imamo tudi v Zakonu o pokrajinah še vedno možnost ta dva člena spremeniti, ko sta
               govorila tako o nalogah sveta, ki v prvi alineji govori, da voli predsednika
               pokrajine, tako imamo sedaj tudi v tej zakonodaji za novo poglavje, volitve
               predsednika pokrajine, predlog, da se voli predsednika pokrajine po večinskem
               volilnem sistemu. In sam bom, glede na to, da sem prepričan, da bi to bilo dobro za
               pokrajine, za razvoj države kot celote, in glede na to, da smatram, da je tudi
               izkušnja, ki jo imamo z lokalnimi volitvami, imeli smo že četrte lokalne volitve, na
               katerih župane volimo tudi direktno, istočasno občinske svete, kjer so župani tudi
               nekako v funkciji izvršne in zakonodajne oblasti, tako bo tudi predsednik pokrajine
               nekako v obeh funkcijah. In bi bilo bolje, če bi torej predsednika pokrajine volili
               po večinskem volilnem sistemu. Zato bom predlog za volitve predsednika pokrajine za
               novo poglavje 3 tudi podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem predlog
               amandmaja za novo poglavje A3, volitve predsednika pokrajine, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Amandma k 84. členu je brezpredmeten.</p>
               <p>Amandma k 85. členu je brezpredmeten, prvi amandma. V razpravo dajem drugi amandma
               poslanskih skupin koalicije k 85. členu oziroma se opravičujem, ta amandma je v
               spisku današnjem, ki smo ga dobili na klop, koalicija umaknila, zato se o njem ne
               glasuje.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 86. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo? Ne
               želi. Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> k 87. členu. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in
               prehajamo na odločanje o predlaganem amandmaju poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Končali smo razpravo in sprejemanje amandmajev.</p>
               <p>Odpiram razpravo o posameznih členih h katerim so bili vloženi amandmaji, pardon, h
               katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo besedo? Ne želi.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj.</p>
               <p>Kdo podpira preostale člene h katerim niso bili vloženi amandmaji? <stage>(7 članov.)</stage> Jim
               kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so ostali členi sprejeti. S tem zaključujem drugo obravnavo predloga
               zakona. Sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni
               del poročila odbora. Predlagam oziroma sprašujem ali želi biti kdo poročevalec na
               seji Državnega zbora o predlaganem zakonu? Ker ne želi, bom to opravil sam. S tem
               zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na naslednjo <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O FINANCIRANJU
                  POKRAJIN, DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Za obravnavo te točke dnevnega reda ste prejeli gradivo s prvim sklicem 14. redne
               seje z dne 17.7.2007, s ponovnim sklicem seje z dne 3.10.2007 ter sklicem 1.
               nadaljevanja seje z dne 11.10.2007. Predlog zakona je bil objavljen v Poročevalcu
               Državnega zbora številka 44 z dne 31.5.2007 in v računalniškem okolju Lotus. Prejeli
               ste mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Državnega sveta Republike Slovenije in
               mnenje Komisije Državnega sveta Republike Slovenije za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, stališče Vlade Republike Slovenije do mnenja Državnega sveta
               Republike Slovenije, mnenje Pomurske Madžarske samoupravne narodnostne skupnosti,
               mnenje občin: Krško, Mokronog, Trebelno, mestne občine Ljubljana, občine Hrastnik,
               občine Starše, mestne občine Celje, občine Renče-Vogrsko, občine Litija in Gornji
               Petrovci, mnenje Skupnosti občin Slovenije, amandmaje poslanskih skupin: SDS, NSi,
               SLS in DeSUS, amandmaje poslanskih skupin Nepovezanih poslancev, amandmaje poslanca
               Bojana Kontiča in pregled amandmajev. V seznanitev ste prejeli gradivo Vlade
               Republike Slovenije - Prenos finančnih sredstev in kadrov na pokrajine. Rok za
               vlaganje amandmaje je bil do četrtka 27.9.2007.</p>
               <p>K tej točki dnevnega reda so bili vabljeni: dr. Ivan Žagar - minister brez listnice
               zadolžen za lokalno samoupravo in regionalno politiko, mag. Marko Starman - državni
               sekretar, mag. Vesna Juvan Gotovac - sekretarka, Marko Drofenik - sekretar,
               Ministrstvo za finance, Zakonodajno-pravna služba, Marjan Maučec - Državni svet
               Republike Slovenije, predsednik Interesne skupine lokalnih interesov, Darko Fras -
               Državni svet Republike Slovenije, predsednik Komisije za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, Skupnost občin Slovenije in Združenje občin Slovenije.</p>
               <p>Predlog zakona je Državnemu zboru v obravnavo poslala Vlada Republike Slovenije, na
               podlagi 94. člena Zakona o lokalni samoupravi in 145. člena Poslovnika
                  Državnega<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> je predsednik
               Državnega zbora poslal predlog zakonov v mnenje županom občin in mestnih občin. O
               predlogu zakona je bila na 30. redni seji Državnega zbora dne 13.7.2007 opravljena
               splošna razprava na podlagi 122. člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika Državnega zbora opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona.</p>
               <p>Želi predlagatelj oziroma predstavnik Vlade podati dopolnilno obrazložitev k členom
               predloga zakona?</p>
               <p>Gospod minister izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp100">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Čeprav seveda smo tako v splošni razpravi, kot tudi že zadnjič v pričetku te seje
               pojasnili rešitve, ki prihajajo s tem zakonom, s tem, da bi želel posebej poudariti,
               da smo ves čas v maksimalni možni meri ta zakon, seveda tudi vse druge zakone, tudi
               prejšnja dva, ki ste jih obravnavali, usklajevali čim širše z vsemi tistimi, ki so
               želeli v tem procesu tudi sodelovati in tudi zagotovili vse tiste dokumente, ki so
               bili zahtevani, želeni in ki jih je bilo seveda možno tudi pripraviti, tudi
               pripravili in posredovali vsem poslanskim skupinam.</p>
               <p>Kar seveda zadeva ta zakon, bi posebej poudaril, da rešitve gredo, še enkrat
               poudarjam, da gredo rešitve v tej smeri, da na eni strani z zakonom, z osnovno
               zakonodajo zagotovimo te naloge, ki naj bi jih pokrajine izvajale in na drugi strani,
               seveda znotraj teh zakonskih okvirjev omogočimo tudi izvajanje tako imenovanih
               investicijsko razvojnih nalog. Temu so sledile tudi vse rešitve. Moram pa posebej
               poudariti še to, da tudi nekateri predlogi izboljšave te zakonodaje, ki so v obliki
               amandmajev na mizi in ki jih smiselno tudi podpreti, sledijo pa tudi iz vseh teh
               aktivnosti, ki so bile v tem času opravljene. V tem času je seveda v osnutkih in
               medresorskemu usklajevanju je pripravljen tehnični zakon in ta zakon je vsebinsko po
               naši oceni popolnoma pripravljen, ker je tesno povezan s prenosom financ in kadrov v
               projekciji proračuna za leto 2009 in tudi te stvari so vsem poznane in iz tega
               sledijo nekatere rešitve, ki so povezane s tem zakonom. Tako, da v tem smislu je ta
               del zakonodaje v smislu paketa v obravnavi in je dostopen vsem poslanskim skupinam
               kot tudi sicer.</p>
               <p>Kar se zadeva analiz, ki so bile narejene, kažejo na to, da je mogoče to izvajanje
               nalog mogoče opravljati še nekaj več, tudi znotraj primerne porabe je omogočen del
               tako imenovanih razvojnih nalog tudi izvajati, ob teh posebnih sredstvih, ki se
               zagotavljajo skozi odstopljen delež davka na dohodek pravnih oseb. Kar zadeva
               financiranja bi poudaril še eno stvar, ki je povezan in pravzaprav tudi sledi iz
               tega, da v Sloveniji nimamo pokrajin in se kaže v izjemni koncentraciji finančnih
               virov, kot možnih virov za financiranje nalog pokrajin. In seveda ta dejstva je
               potrebno imeti v vidu pri pripravi te zakonodaje in je seveda nujno skozi ta zakon
               pripeljati rešitve, ki pomenijo ne samo decentralizacijo nalog ampak tudi
               decentralizacijo finančnih virov oziroma prerazporeditev finančnih virov tako, da
               bodo lahko tudi tista okolje, tiste bodoče pokrajine, ki jim s tem želimo tudi
               najbolj pomagati v smislu nadaljnjega razvoja, lahko ta razvoj sploh peljala. V
               kolikor bi seveda uporabljali drugačne rešitve, ki pomenijo samo odstopanje v
               procentih določenih delov virov, pomeni, da bi lahko nekatera posamezna okolja ali
               celo večino bodočih pokrajin in pravzaprav naredili veliko škodo v tem smislu, da bi
               jih lahko postavili še pred večje razvojne ovire in težave, kot so mogoče danes, ko
               pokrajin dejansko še nimamo. In se pravi te vidike je potrebno imeti v vidu, ko se
               seveda sprejema ta zakonodaja in nenazadnje se ti vidiki tudi kažejo, tudi iz vidika
               stopnje izravnave, ki sledi iz tega dela, s tem da smo mi ob tem upoštevali tudi
               finančno nevtralnost, torej prenos nalog skupaj s finančnimi viri in skupaj s
               prenosom kadrov, kar pa je razvidno iz sklepov, ki jih je sprejela Vlada skupaj s
               projekcijo proračuna za leto 2009. In jaz tudi v tem primeru želim, da se tiste
               rešitve, ki so spisane tudi v tej razpravi tukaj, škoda da ne bo širše razprave, ker
               so se pač posamezni poslanci odločili, da ne bodo sodelovali, pač upoštevala in da se
               poišče optimalne <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> in najboljše
               in temu smo mi ves čas tudi sledili in stvari usklajevali praktično z vsemi
               zainteresiranimi tako strankami v postopku, toliko mogoče v uvodnem delu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp102">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zakonodajno-pravna služba je v svojem mnenju opozorila na posamezne
               premalo določne in s tem nejasne rešitve. Tega vloženi amandmaji ne odpravljajo v
               celoti. Če konkretiziram na primer 3. člen četrti odstavek, ki govori o prihodkih in
               dodatnih sredstvih iz državnega proračuna tega ne konkretizira. Tako, da ni jasno za
               katera sredstva se nanaša. Če so mišljena sredstva primerne porabe in finančne
               izravnave bi bilo potrebno to tako opredeliti oziroma pri tem upoštevati, da je to
               vsebina že drugega odstavka 15. člena. Nadaljnje je nejasna ureditev finančnega
               poslovanja. V 3. členu se drugi odstavek sklicuje, da bo to uredil zakon v
               nadaljevanju pa se potem 7. člen v prvem odstavku sklicuje na zakon, ki ureja javne
               finance, vendar Zakon o javnih financah ureja finančno poslovanje države in občin ne
               pa pokrajin. Večja nejasnost je potem še v 22. členu, in sicer ta odpira vprašanje
               vključenosti davka na dodano vrednost pri sofinanciranju investicij. Posamezna
               vprašanja se odpirajo v zvezi z amandmaji, ki so bili dani na klop in ker gre skop
               vprašanj bi izpostavila pred obravnavo posameznih amandmajev. In sicer amandma k 4.
               členu določa tudi rok za nakazovanje prihodkov od dohodkov pravnih oseb. S tem je
               vprašanje ali bi bil tak amandma potreben tudi k 6. členu, in sicer da bi se določil
               tudi rok za nakazovanje prihodkov iz drugih virov. Verjetno je odgovor na to
               vprašanje odvisen od statusa teh prihodkov iz drugih virov, kajti vložen je tudi
               amandma k 15. členu iz katerega je sklepati, da naj bi bili to prihodki za
               financiranje primerne porabe pokrajin. Če je temu tako se moram potem vrniti k 2.
               členu, ki definira pomen izrazov, in sicer v 6. točki kjer govori o finančni
               izravnavi in ko govori o tem, da so do finančne izravnave upravičene tiste pokrajine,
               ki iz pripadajočega deleža prihodkov ne morejo financirati svoje primerne porabe in
               tukaj so omenjeni samo prihodki iz 5. člena ne pa tudi prihodki iz 6. člena, kar bi
               bilo potrebno, če bodo prihodki iz 6. člena dobili tudi status prihodkov za
               financiranje primerne porabe. Toliko za enkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri posameznih členih boste pa opozorila še. Jaz obžalujem, da nimamo
               predstavnika Ministrstva za finance, bil je vabljen. Vsem ostalim vabljenim
               predlagam, da se vključijo v razpravo. Odboru predlagam, da po razpravi o členih in
               glasovanju o predloženih amandmajih v skladu s tretjo alinejo 128. člena Poslovnika
               glasuje o vseh členih predloga zakona skupaj.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o posameznih členih h katerim so bili vloženi amandmaji in razpravo
               o amandmajih. Odpiram razpravo o amandmaju <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> k 2. členu poslanskih skupin koalicije. Kdo želi besedo? Nihče.
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o amandmaju k 3. členu Poslanske skupine nepovezanih poslancev. Želi
               kdo besedo? Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp104">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj kar zadeva naše stališče menimo, da bi bilo smiselno ta amandma
               podpreti zato, ker bolj precizira ta del prenosa naloga iz občine na pokrajino, ki je
               sicer narejen na tej prostovoljni bazi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? V kolikor ne zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje predlagani amandma.</p>
               <p>Kdo podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Se opravičujem, dolžan sem še eno obvestilo; poslanca gospoda Martina Mikoliča
               nadomešča gospod Jožef Horvat. Lep večer med nami.</p>
               <p>Odpiram razpravo k 4. členu poslanskih skupin SDS, NSi, DeSUS in SLS. To je prvi
               amandma. K temu je vložen popravek amandmaja, ki ste ga prejeli danes na klop in pa
               drugi amandma Poslanske skupine nepovezanih poslancev. želi kdo besedo? Ne želi.
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje, najprej o prvem amandmaju poslanskih
               skupin koalicije s popravkom takšnim kot ste ga prejeli danes na klop.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju h 4. členu Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>In tretji amandma poslanca gospoda Bojana Kontiča. Želi kdo besedo? Ne želi.
               Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlagani amandma.</p>
               <p>Kdo podira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo o amandmaju k 5. členu. Prvi amandma je amandma poslanskih skupin
               koalicije skupaj s popravki, ki ste jih prejeli danes na klop in drugi amandma
               poslanca gospoda Bojana Kontiča. Tretji amandma Poslanske skupine nepovezanih
               poslancev. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo. Gospod minister, izvolite,
               se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp106">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Tretji amandma mi dejansko predlagamo, da se podpre, ker je povezan tudi s predlogom
               amandmaja odbora k 5. in 14. členu in pomeni izravnavo trošarin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? V kolikor ne, zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje, najprej o prvem amandmaju skupaj s popravki k 5. členu poslanskih skupin
                  koalicije.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Kdo podpira
               predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o drugem amandmaju poslanca Bojana Kontiča.</p>
               <p>Kdo podpora predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o tretjem amandmaju poslanskih skupin nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandmaje k 6. členu. Prvi amandma je amandma Poslanske skupine
               Nepovezanih poslancev, drugi amandma je amandma poslanca Bojana Kontiča. Želi kdo
               besedo? Minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp108">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Mi predlagamo, da se podpre drugi amandma predlagatelja Bojana Kontiča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? V kolikor ne, zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje najprej prvi amandma Poslanske skupine Nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma poslanca gospoda Kontiča.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo prot? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma k 6. členu sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 7. členu Poslanske skupine Nepovezanih poslancev. Želi kdo
               besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje predlagani amandma.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandmaje k 9. členu. Prvi amandma poslanskih skupin koalicije,
               drugi amandma poslanca gospoda Kontiča. Želi kdo besedo o predlaganih amandmajih?
               Minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp110">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Predlagam, da se tudi v tem primeru podpre drugi amandma in prvi, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje najprej prvi amandma k 9. členu poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem drugi amandma k 9. členu poslanca Bojana Kontiča.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 10. členu poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo? Ne
               želi. Zaključujem razpravo in dajem predlagani amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. V razpravo dajem amandma k 12. členu poslanca
               Bojana Kontiča za prvi, drugi amandma je amandma poslanskih skupin koalicije. Želi
               kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje najprej prvi amandma
               poslanca Bojana Kontiča.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Na glasovanje dajem drugi amandma poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandmaje k 14. členu. Prvi amandma je amandma poslanca Bojana
               Kontiča. Drugi amandma je amandma Poslanske skupne Nepovezanih poslancev. Tretji je
               amandma poslanskih skupin koalicije skupaj s popravkom, ki ste ga prejeli danes na
               klop. Želi o predlaganih treh amandmajih in popravku kdo razpravljati? Besedo ima
               najprej minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp112">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tu bi rad posebej poudaril, da predlagamo potrditev tega
               korigiranega amandmaja, in sicer vključuje ta amandma, tudi na podlagi prenosa
               pristojnosti in tehničnega zakona, koeficient, ki je povezan s cestami. In to
               ocenjujemo, da je izjemno pomembno. V tem smislu so delno povzeti tudi oba amandmaja,
               ki sta bila amandmaja opozicije. Predlagamo, da se v tem smislu ta korigiran amandma
               potrdi. Ne nazadnje ga potrjujejo tudi analize, ki so bile narejen, kar zadeva
               izvajanje teh nalog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi je prijavljen gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp114">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vprašal bi, če mi lahko Vlada pojasni kaj bi pomenil oziroma v izračunu
               amandma tako kolega Kontiča, kot nepovezanih poslancev, v kolikor bi se formula
               primerne porab spremenila po tem, kar so eni ali drugi predlagali glede na finančno
               stanje pokrajine. Jaz sicer verjamem, da nimajo točnih izračunov, to tudi ne
               zahtevam, ampak bom rekel vsaj opisno, ali bi to pomenilo več sredstev za pokrajine,
               ali manj oziroma kaj je bila intenca teh dveh amandmajev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala. Minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp116">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, še enkrat. Kar zadeva teh amandmajev pomeni notranje prerazporeditve
               znotraj primerne porabe. Ampak sedaj, seveda, s tem končnim amandmajem, korigiranem
               amandmajem odbora najbolj realno zajamemo področje cest in stroškov iz tega naslova
               po vseh analizah, ki so bile tudi narejene. Zato predlagamo, da se sprejme ta
               rešitev. Sicer pa vsi trije amandmaji se vrtijo znotraj okvira primerne porabe in
               pomenijo notranje prerazporeditve. Ni dodatnih sredstev. Ves čas govorimo seveda o
               finančno nevtralni operaciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp118">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Iz obrazložitve s strani ministra bom glasoval proti tema dvema
               amandmajema. Namreč, sam sem imel velik opravičen pomislek, da bi lahko kateri od teh
               dveh amandmajev pripeljal v slabši položaj pokrajino pri izračunu primerne porabe,
               tako kot se je zgodilo pri spremembi zakona o financiranju občin, ko je iz 30%
               dohodnine se direktno, torej je bil glavni vir financiranja 35% dohodnine, kar je pa
               seveda pomenilo za bogate občine velik delež na prebivalca, za revnejše občine pa
               seveda bistveno manjši oziroma razmerje je bilo celo 1:10. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In takšnim, bom rekel prikritim, nekorektnim
               načinom financiranja ne smemo nasesti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? V kolikor ne, zaključujem razpravo in prehajamo
               na odločanje. Najprej o prvem amandmaju poslanca Bojana Kontiča.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju poslanskih skupin nepovezanih
               poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o tretjem amandmaju, skupaj s popravki poslanskih skupin
               koalicije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o treh amandmajih k 15. členu. Prvi je amandma poslanske
               skupine nepovezanih poslancev. Drugi je amandma poslanca Bojana Kontiča in tretji je
               predlog za amandma odbora koalicijskih poslanskih skupin. Dajem v razpravo vse tri
               amandmaje. Kdo želi razpravljati? K besedi se je prijavila predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp120">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pripomba se nanaša na tretji od teh amandmajev in sicer kot je bilo
               že uvodoma opozorjeno, bo v primeru sprejetja amandmaja treba razmisliti o dopolnitvi
               6. točke 2. člena. 2. člen je bil amandmiran, tako da to ne bo problema.</p>
               <p>Naslednje vprašanje je pa potem vprašanje, če bi bilo treba pripraviti amandma odbora
               k 16. členu in sicer ta v prvem odstavku govori o rokih za nakazovanje prihodkov in
               sicer se nanaša samo na prihodke iz 5. člena. V kolikor bodo tudi prihodki iz 6.
               člena menim, da bi moral ta člen vključevati tudi določbo o nakazovanju prihodkov iz
               6. člena, tako da bi se, pa če bo sprejet 16. člen, uvodoma glasil prihodki iz 5. in
               6. člena tega zakona se nakazujejo. Ker drugače roka za nakazovanje prihodkov iz 6.
               člena ni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp122">

               <speaker>GOSPA LENČA ARKO FARBJAN:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo to pojasnila, da so prihodki iz drugih virov, ki so vključeni v 6.
               člen, neposredni vir financiranja pokrajin in jim neposredno pripadajo. Tukaj ne gre
               za transferno dodeljevanje, gre pa za določitev deleža, ki se vračunava v pokrivanje
               primerne porabe, ki je namenjena za pokrivanje oziroma financiranje obveznih nalog.
               Drugi del se pa ne bo računal, ampak je namenjen za investicijsko, programsko
               dejavnost, razvojno dejavnost pokrajin. Ta trenutek te razdelitve še ni mogoče, zato
               smo to predlagali, da se veže na zakon, ki ureja izvrševanje proračuna. Tako, da
               nakazovanja teh sredstev ne bo in zato menimo, da ne bo potrebno to storiti. Glede 6.
               točke 2. člena se pa strinjamo in mislim, da je to mogoče urediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Členi bodo amandmirani, tako da je možno tudi v tretji obravnavi
               eventualno, če bi se ugotovilo, še dopolniti. Želi še kdo besedo? V kolikor ne,
               zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Najprej o prvem amandmaju k 15. členu <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Poslanske skupine nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju poslanca Bojana Kontiča.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju odbora k 15. členu na predlog poslanskih
               skupin.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem predlog amandmaja za amandma odbora za nov 16.a člen. Gradivo ste
               prejeli danes na klop. Želi kdo besedo? <stage>(ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in dajem na
               glasovanje amandma odbora za novi 16.a člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 18. členu poslanca Bojana Kontiča. Želi kdo besedo? Gospod
               minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp124">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Predlagamo, da se ta amandma tudi podpre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZLSIRR-Redna-014-2007-10-10.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, želi še kdo razpravljati. V kolikor ne, zaključujem razpravo in preidemo
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma poslanca Bojana Kontiča k 20. členu. Želi kdo besedo? <stage>(ne
               želi.)</stage> Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 21. členu poslanca Bojana Kontiča. Želi kdo besedo? <stage>(ne
               želi.)</stage> Prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 22. členu poslanske skupine nepovezanih poslancev. Želi
               kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Na glasovanje dajem predlog amandmaja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma in popravek amandmaja k 28. členu poslanskih skupin
               koalicije. Želi kdo besedo? <stage>(ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani popravljeni amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Končali smo razpravo o posameznih členih in amandmajih. Prehajamo na glasovanje o
               preostalih členih h katerim niso bili vloženi amandmaji. Želi kdo besedo o preostalih
                  čelnih?<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> <stage>(Ne želi.)</stage>
               Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje preostale člene.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so sprejeti tudi preostali členi.</p>
               <p>Prehajamo še na glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj. Želi kdo besedo o
               vseh členih predloga zakona? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so tudi vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona. Sprejeti amandmaji bodo vključeni
               v dokument predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. Želi biti kdo
               poročevalec na seji Državnega zbora. V kolikor ne, bom to opravil sam.</p>
               <p>S tem zaključujem 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Želi kdo besedo? V kolikor
               ne, zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>S tem zaključujem današnjo sejo in se vam zahvaljujem za sodelovanje. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 10. oktobra 2007 ob 19.50 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>