<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">16BFD44368CB3443C12573D2002A73BA</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6211DEA99156F241C12573EE003E827F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=6211DEA99156F241C12573EE003E827F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.OZNPJUIP" n="041">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-02-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.OZNPJUIP">
                        <orgName key="OZNPJUIP">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">41. redna seja</stage>
            <stage type="date">(12. februar 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Drago Koren, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.06.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Dobro jutro članicam, članom odbora, predstavnikom Vlade in vsem ostalim vabljenim
               in tudi prisotnim! Pričenjam 41. sejo Odbora za notranjo politiko, javno upravo in
               pravosodje. Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti gospod Vili
               Rezman in gospa Maria Pozsonec, hkrati pa vas tudi obveščam, da poslanca Vilija
               Rezmana nadomešča poslanec mag. Klavora in ga lepo pozdravljam v naši sredi. Dne 5.2.
               sem predlagal razširitev dnevnega reda z novo 1. točko, in sicer gre za predlog za
               sklic javne predstavitve mnenj kot je razvidno iz predlog za razširitev gradiva, ki
               ste ga prejeli. Potem pa dne 11.2.2008 pa sem predlagal razširitev dnevnega reda z 8.
               točko, in sicer gre za zadeve Evropske unije, predloga stališča Republike Slovenije
               ko predlogu direktive evropskega parlamenta kot je razvidno iz predloga za
               razširitev. Gradivo ste pa tudi prejeli s pošto. Na podlagi smiselne uporabe desetega
               odstavka 64. člena Poslovnika razprava o predlogu za razširitev dnevnega reda ni
               mogoča, lahko pa o tem predlogu odboru sporočijo stališče predstavniki poslanskih
               skupin. Ali želi kdo v imenu poslanske skupine glede razširitve dnevnega reda podati
               svoje mnenje? Vidim, da ne. Lahko samo sam povem, jaz moram po eni strani se malo
               opravičiti, da smo za prvo razširitev že zadnjič pod razno rekli za to javno
               predstavitev mnenj glede kazenskega zakonika. Kar se tiče pa te zadnje točke, ki smo
               jo včeraj razširili je pa zadeva takšna, da sem skušal, da to opravimo danes na redni
               seji, ker je namreč zelo, zelo težko dobiti termine in prostor v tem Državnem zboru,
               da ne bi potem imeli tudi zaradi tega s tem še kakšne težave. Ker vidim, da ni
               dodatne želje glede razširitve dnevnega reda, smatram, da je ta dnevni red sprejet
               oziroma zdaj moramo mi kar se tiče teh razširitev o tem tudi glasovati.</p>
               <p>Kdo je za to, da razširimo ta dnevni red? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>To pomeni, da je zdaj sprejet ta dopolnjen dnevni red. Glede na to, da imamo novo 1.
               točko se ostale točke potem preštevilčijo in pa doda 8. točka.</p>
               <p>Naj vas preden gremo naprej še obvestim, da poslanca Davorina Terčona nadomešča
               gospod Vili Trofenik in ga lepo pozdravljam v naši sredini.</p>
               <p>Na podlagi smiselne uporabe 65. člena Poslovnika predlagam, da se vrstni red
               obravnave 2. in 3. točke dnevnega reda, to je zdaj po sprejetji razširitvi sta to 3.
               in 4. spremenita tako, da se Predlog zakona o spremembah in ....zakona o volitvah v
               Državni zbor obravnava pred Predlogom zakona o spremembah o volitvah predsednika
               republike, saj menim, da je to smotrno glede na vsebino predlaganih rešitev predlogov
               zakona.</p>
               <p>Ali kdo nasprotuje temu predlogu? Če ne, potem te dve točki zamenjamo vrstni red.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA SKLIC JAVNE PREDSTAVITVE MNENJ
                  O PREDLOGU KAZENSKEGA ZAKONIKA, PRVA OBRAVNAVA,</title> ki so ga odboru dne 28.1.2008
               predložile koalicijske poslanske skupine SDS, NSi, SLS in DeSUS. K tej točki sem
               vabil vodje poslanskih skupin teh koalicijskih, ki so podale predlog in Ministrstvo
               za pravosodje. Kot gradivo ste prejeli predlog za sklic javne predstavitve mnenj z
               dne 28.1.2008, potem predlogi poslanske skupine SD, LDS in Zares dne 7.2.2008,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pa predlogi Vlade z dne 11.2.2008.
               Kot sem že prej rekel smo se o tej zadevi, vsaj obvestil sem vas že na prejšnji seji,
               kjer smo se tudi dogovorili, da bi na današnjo redno sejo to točko uvrstili. Namen te
               javne predstavitve mnenj je po Poslovniku pridobiti informacijo o zadevah za katere
               se javna predstavitev mnenj predlaga. Besedo bi dal predlagateljem, zdaj sicer ne
               vidim nobenega vodje poslanskih skupin. Želi morda kdo v imenu predlagateljev besedo?
               Ne želi. Mogoče predstavnik Ministrstva za pravosodje, gospod sekretar Marolt?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp2">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane članice, spoštovani člani odbora!
               Ministrstvo za pravosodje kot predlagatelj navedenega zakonskega predloga ocenjuje,
               da bo morebitna javna predstavitve mnenj vsekakor koristila razjasnitvi vprašanj, ki
               se pojavljajo v javnosti, zato jo podpiramo in tudi pozdravljamo. V zvezi s tem tudi
               predlagamo, da naj se v okviru javne razprave odgovori na vprašanje ali je ureditev
               novih kaznivih dejanj v posebnem delu predloga novega kazenskega zakonika ustrezna
               ter nujno potrebna. Menimo namreč, da je določitev nekaterih novih kaznivih dejanj
               nujno potrebna zaradi razvoja družbe. Ob tem bi želel ponovno pojasniti, kot je že
               bilo pojasnjeno s strani Ministrstva za pravosodje, da se Ministrstvo za pravosodje
               pisanja predloga novega kazenskega zakonika ni lotilo lahkomiselno kot so se pojavili
               nekateri očitki v javnosti. Izdelani predlog novega kazenskega zakonika temelji na
               ugotovitvah in predlogih 12-letnih razprav na raznih sodniških in drugih strokovnih
               posvetih ter na raziskovalnem projektu sodobne usmeritve kazenskega materialnega
               prava, ki ga je za ministrstvo izdelala pravna fakulteta v Ljubljani. Prav tako je
               bil zakon od oktobra lanskega leta v medresorskem usklajevanju ter javni razpravi,
               kar je veliko dlje od sprejemanja običajnih zakonov. Tekom usklajevanja so bile
               sprejete in vnešene praktično vse pripombe, ki so tekst predloga izboljšale ter bile
               v skladu s konceptom zakonika. Zato na ministrstvu menimo, da je predlog zakonika
               ustrezno pripravljen. Za njim se nadaljuje graditev slovenske samostojne kazenske
               zakonodaje kot zelo pomembnega stebra vsakega pravnega sistema. S predlaganim
               zakonikom želimo nadomestiti obstoječi kazenski zakonik, ki je dejansko zlepljen iz
               starega zveznega kazenskega zakonika SFRJ ter kazenskega zakonika socialistične
               Republike Slovenije. Tako bo prvič v samostojni Sloveniji uveden nov koncept
               kazenskega prava, ki bo usmerjen bolj v evropsko okolje kot v lastno preteklost.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu sekretarju.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Preden dam besedo naprej poslankam in poslancem bi samo to še želel povedati, da smo
               mi takrat na tisti izredni seji, ko smo se že seznanili s to informacijo, nekje
               predvideli datum, da bi imeli to javno predstavitev 22.2.20008 še pred prvo obravnavo
               predloga zakona na seji Državnega zbora, ker je tudi tak predlog s strani
               predlagateljev takrat bil podan, da bi se ta javna razprava opravila že prej. Glede
               na to smo tudi malo preverjali, da bomo prostor dobili za ta datum, ker je zadnje
               čase to velik problem. Dajem naprej v razpravo in predloge ostalim poslancem.
               Izvolite, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp4">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi predlog za javno predstavitev mnenj podpiramo. V treh poslanskih
               skupinah smo se skupaj dogovorili, da pripravimo tudi nekaj vsebinskih vprašanj kaj
               naj bo cilj oziroma namen javne predstavitve in predlagam, da jih sprejmete in dali
               smo nekaj opozoril kdo so po našem vedenju ljudje, ki so se doslej že angažirali v
               javnih razpravah ali pa v strokovnih debatah v zvezi z novim kazenskim zakonikom, s
               prošnjo, da se jih ali poimensko ali kot predstavnike inštitucije v kateri delajo
               povabili. Jaz soglašam, da bi bilo v vsakem primeru koristno, da je javna
               predstavitev mnenj pred splošno razpravo v Državnem zboru, bi pa prosil, gospod
               predsednik, oziroma ponovil kar sem rekel zadnjič, ne to delati na rok dva ali tri
               dni, če računate s tem, da bo 22. predstavitev in kdaj začne ta mesec seja, 25., se
               pravi čez 3 dni...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. imamo seje, če začnejo seje potem smo
               angažirani sproti s tistimi točkami dnevnega reda in zelo težko naredimo cel pregled
               javne predstavitve in se dobro pripravimo....da bi tudi mnenje našega odbora bilo, da
               je splošna razprava potem v marcu ne v februarju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz razmišljam, če bi bilo možno, sicer je tako tudi od zdaj do 22. je
               kratek rok, da bi težko tudi prej javno predstavitev naredili, bomo videli kako se bo
               zadevo dalo izpeljati. Kar se tiče tega predloga poslanskih skupin SD, LSD in Zares
               smo prejeli in tudi koga bi želeli, da povabimo na to predstavitev mnenj tudi iz
               Ministrstva za pravosodje so poslali kar en dolg seznam koga bi povabili, mislim, da,
               nisem sicer še natančno pogledal, ampak kot je videti predlagate ene in iste
               osebe...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. ne, vsaj nekateri vidim, da so isti, tako ko sem na
               hitro pregledal. Naprej dajem besedo gospodu Kovačiču. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp6">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. V koalicijskih vrstah smo pripravili ta predlog za javno
               razpravo o novem predlogu kazenskega zakonika, saj smatramo, da gre za izredno
               pomembno materijo iz kazensko-pravnega področja in zato je to koristno, da se omogoči
               vsem zainteresiranim strokovnim ljudem, ki imajo na tem področju kaj za povedati in
               tudi zainteresirani javnosti, da se mnenja soočijo in na ta način opravi čim bolj
               kvalitetna razprava še pred uradnimi formalnimi procedurami znotraj delovnih teles in
               znotraj samega Državnega zbora. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> To pa menimo, ne glede na to, da gre dejansko za dolgoletno strokovno
               razpravo na različnih nivojih, ki traja že približno 12 let, če ne celo malo več,
               kajti leta 1994, ko je bil sprejet Kazenski zakonik je bil sprejet vedoč vseh, da je
               to začasna rešitev, ki bo potrebna v nadaljevanju ustreznih sprememb. Kot je bilo že
               večkrat rečeno in kot dejansko tudi obstaja, gre za zakon, ki prevzema določene
               segmente bivšega kazenskega zakona bivše države SFRJ in bivše Socialistične Republike
               Slovenije. In se je že takrat, ko se je to sprejelo vedelo, da gre za takšno obliko,
               ki je bila v tistem trenutku najustreznejša. Ker, glede na to, da gre za temeljno
               kazensko pravno zakonodajno materijo, je v tistem času bilo jasno, da bo potrebna
               ogromna strokovna diskusija. In to se je dejansko ves čas dogajalo. Zdaj je
               pripravljen nov predlog, ki pa ne glede na to, da je bila ta razprava res
               dolgotrajna, potrebuje še ob tem parlamentarnem procesu še to široko javno
               predstavitev mnenj. In upam, da bo ta predlog danes soglasno podprt.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Za besedo je prosil tudi gospod Gulič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp8">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči. Cenjene kolegice in kolegi, gostje.</p>
               <p>Prej smo slišali, da ta predlog zakona ni bil pripravljen lahkomiselno, ampak zelo
               premišljeno. Jaz vam to zelo rad verjamem. Tudi vsi dosedanji predlogi so bili
               pripravljeni zelo premišljeno, četudi je bilo mogoče kdaj videti, da je zadeva
               narejena bolj na hitro. Šlo je pravzaprav za hotena dejanja, zato, da bi se tukaj na
               dolgo in široko ukvarjali z različnimi nomotehničnimi zadevami in tako naprej in
               izgubljali čas, da bi bili zaslepljeni in ne bi videli kam pelje vsa zadeva.</p>
               <p>Mi bomo sicer podprli predlog o razširjeni razpravi. Pač zaradi tega, ker je v tem
               trenutku to edina možnost, ki jo imamo. Zavedati pa se je treba, da je 22. tega
               meseca petek in da se seja začne potem v ponedeljek. In je veliko vprašanje koliko bo
               ta razprava sploh vplivala na to, kar se bo potem dogajalo na seji. Gre pač za to, da
               konec koncev ljudi stisneš v kot in jim potem na videz daš vse možnosti, ki naj bi
               potem pripeljale ta predlog zakona, ki bolj smrdi po starozaveznih zadevah, kot čem
               sodobnem. Moramo pogledati kaj prinaša. Tako, da bo ta razprava nekaj takšnega, kot
               je vremenska napoved za včeraj. Stvari so že tukaj, zelo lahko jih ugotovimo in to bo
               tudi vse. Ne bi se slepil s tem, da bo kaj prineslo, je pa pomembno, da se sliši, če
               že drugače ne, pa vsaj v javnosti o tem kako se v tej Sloveniji<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> različni prostori, različnih svobod ožijo,
               krčijo, minimizirajo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Zagorac. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp10">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani gospod predsednik. Spoštovani prisotni.</p>
               <p>Tudi v Poslanski skupini nepovezanih poslancev bomo podprli predlog po javni
               razpravi. Vendar nas, enako, kot mojega predhodnika bega dejstvo, da je zakon
               predviden za obravnavo že na seji ta mesec. Javna razprava pa je predvidena za 22.2.,
               kar pomeni, da je to v petek. V naši poslanski skupini smo prepričani, da bi morala
               biti javna razprava namenjena temu, da se mogoče nekatere stvari, ki v zakonu niso
               najboljše urejene, skozi javno razpravo uredijo še boljše. Sam sicer dvomim, da se bo
               zakon do obravnave na seji, dvomim, da bo Vlada in Ministrstvo za notranje zadeve,
               Ministrstvo za pravosodje, se usedli čez soboto in nedeljo, pogledalo magnetogram kaj
               je bilo na javni razpravi izpostavljenega in mogoče dobre rešitve, ki bodo tam
               predlagane, jaz verjamem da bodo, tudi upoštevalo v samem predlogu zakona. Zato se mi
               zdi, da se gremo tukaj javno razpravo zaradi tega, da pač javna razprava ne bo, da ne
               bo očitka da zainteresirana javnost ne bo imela vpliva na sam zakon. Resne rešitve
               ali resne pripombe, ki bodo izpostavljene na javni razpravi pa ne bodo upoštevane.
               Ampak boljše takšna javna razprava, kot nič. Zato tudi z naše strani definitivno glas
               podpore k javni razpravi in mogoče apel na Vlado, da naj te javne predstavitve ne
               jemlje, kot nekaj ker pač mora biti, ampak kot neko dejstvo, ki lahko pripomore k
               boljšemu Kazenskemu zakoniku v naši državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ni več... Aha, gospa Beblerjeva, prosim izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp12">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz podpiram to javno razgrnitev mnenj z enakimi ali podobnimi pomisleki in
               opozorili, skepsami, kot so bile tukaj že navedene. Vseeno pa bi šla še en korak
               naprej in vprašala predlagatelja, če si vendarle ne bi premislil in ta osnutek
               kazenskega zakonika umaknil. Namreč poglejte. To govorjenje o tem kako je ta osnutek
               nastajal po široki, poglobljeni, dolgotrajni, strokovni razpravi - to seveda ne drži.
               To vsi vemo. Vemo kako je nastal, vemo, da je nastajal hkrati s tem, ko je posebna
               komisija, ki je delala po naročilu Ministrstva za pravosodje še ni končala svojega
               dela, in katerega namen je bil pravzaprav ta, da bi pogledali kaj je s sedanjo
               kazensko zakonodajo narobe in v kateri smeri bi morali iskati nove in nove<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> rešitve za nov kazenski zakonik
               oziroma za novo novelo kazenskega zakonika. Tudi o tem si nismo enotni - ali je prav,
               da gremo v nov kazenski zakonik ali ne. Če se zgledujemo po drugih državah, starih
               zapadno evropskih demokracijah, potem vemo kako se tam lotevajo sprememb kazenskega
               zakonika in v tem smislu smo se mi spet lotili na nek revolucionaren način
               spreminjanja te kazensko pravne materije.</p>
               <p>Zadnje dni smo brali in pred tem je že velik del kazensko pravne stroke nasprotoval
               tem rešitvam v tem osnutku. Pred nekaj dnevi smo v časopisih brali, da je tudi vladna
               služba za zakonodajo na 18-ih straneh strokovnega teksta pravzaprav zavrnila ta
               osnutek kazenskega zakonika in predlagala Vladi, da ga ne sprejme in ga ne pošlje v
               Državni zbor. Tako, da se tukaj spet zastavlja vprašanje: Kako je mogoče, da Vlada
               sprejme tak tekst, čeprav je njena služba za zakonodajo, ki deluje po strokovnih
               načelih in principih tak tekst v celoti zavrnila, kar ta služba za zakonodajo
               redkokdaj stori. In vendar. Igramo se slepe miši, pri tem pa ne priznamo, da ko
               govorimo o kadrovsko pravni materiji, gre pravzaprav za osebno izkaznico države,
               njene stopnje demokracije, njene stopnje zaščite človekovih pravic in temeljnih
               svoboščin. Tako, da se moramo zavedati, da gre tudi za političen tekst, politično
               zelo problematičen tekst. Zato bi jaz vseeno vprašala predlagatelja: Ali ne bi
               vendarle razmislil in se izognil tej šlamastiki, ki smo ji očitno spet priča in ji
               gremo na proti? V kolikor bomo s tem tekstom silili naprej.</p>
               <p>Tudi vidim iz predloga, ki je prišel s strani Ministrstva za pravosodje koga naj bi
               vabili na to javno predstavitev mnenj. Večina teh predlaganih imen, čeprav jaz proti
               nikomur ničesar nimam je takšnih, ki jih doslej nismo slišali v tej tako poglobljeni
               javni razpravi reči kakšno na račun tega osnutka, še posebej ne kakšne kritične.
               Tako, da bi res rada vedela ali bi minister gospod Šturm vendarle ne razmislil in
               predlagal, da se umakne ta kazenski zakonik iz procedura Državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če lahko še sam, preden dam besedo gospodu Školču, povem, da sam podpiram, da se ta
               javna predstavitev mnenj opravi. Da bo ta javna predstavitev mnenj sigurno koristna,
               saj je namenjena tudi soočenju mnenj. Jaz mislim, da ni potrebno, da bi na javno
               predstavitev vabili samo tiste, ki nasprotujejo kazenskemu zakoniku, kot sem nazadnje
               razumel iz besed gospe Beblerjeve, ampak je prav, da so povabljeni vsi, da se tu tudi
               stroka in ostala javnost nekje soočita mnenja in stališča.</p>
               <p>Res je, da bi se morali zgledovati po zahodnih demokracijah, je pa tudi res, da je
               naša, vsaj ta parlamentarna demokracija zelo mlada in da je verjetno tudi na področju
               potrebno, da naredimo še kakšen večji korak, kot smo jih naredili do sedaj. Verjetno
               imamo še kaj več za postoriti, ker prej le nismo imeli te parlamentarne
               demokracije.</p>
               <p>Besedo dajem gospodu Školču. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp14">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi morala ta, kot vi pravite "mlada parlamentarna demokracije" raje,
               kot z velikimi, korakati z majhnimi koraki. ...<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>... Pa bom rekel
               z dovolj dolgimi, kakorkoli že. To vašo iztočnico jemljem čisto zares. Ta javna
               razgrnitev in razprava je zagotovo smiselna in vredna vse podpore. Tisto kar vas
               izzivam, ravno zaradi ranljivosti te mlade, krhke parlamentarne demokracije o kateri
               govorite je pa, da se je ne potiska v situacijo, da se določene korake obravnava
               zgolj formalno. Smisel teh soočenj mnenj je v tem, da predlagatelji zakona ta mnenja
               potem tudi predelajo, se do njih opredelijo in če to zahteva Državni zbor, se tudi
               Državnemu zboru na nek način podajo kaj o tem mislijo. Sicer samo zadoščate nekemu
               kriteriju, češ vsi so imeli možnost v nekem trenutku povedati, mi smo vse poslušali,
               ampak zdaj je pa čas, da glasujemo. Približno tako se te stvari sicer odvijajo. Čas
               za glasovanje je zmeraj. Čas za pretehtati odločitve je pa tudi nujno potreben. Zato
               sprašujem tiste, ki ste predlagali javno razpravo, ker od gospoda Marolta ne bomo
               slišali glasu. Njega smo veliko stvari v tem Državnem zboru spraševali, pa je bil
               raje tiho, kot da bi odgovoril. Čeravno je to ravno zato, da odgovori. Mene preseneča
               kako dojema ta prostor. Smisel bi bil, če bi predlagatelji javne razprave predlagali
               tudi preložitev razprave o zakonu na Državnem zboru. Če pridemo do te razgrnitve 22.,
               bi si človek želel, da ima potem ministrstvo in vsi tisti ljudje, ki so se znotraj
               vlade s tem ukvarjali, čas se opredeliti do teh stvari. Dvomim, da bodo to naredili
               čez soboto in nedeljo. Če želimo s to razpravo k čemurkoli pripomoči, potem je
               potrebno, da jo organiziramo tudi za tiste, ki so odločitve pripravili. Sicer pač
               verjamem, da vam je čisto vseeno kaj bodo tam rekli in da bo obveljal tisti slavni
               arabski pregovor o karavani, ki gre dalje, ne glede na to kaj se dogaja okrog hiše.
               Zato bi bilo dobro, da Državni zbor, ki gre v ta postopek razgrnitve in diskusije
               tudi zahteva preložitev. Če ne boste vi, vas bomo na nek način soočili s tem
               predlogom ob sprejemanju dnevnega reda Državnega zbora. To že lahko napovemo. Takrat
               se bo zagotovo, vsaj kolikor sam spremljam te razprave, ki so in strokovne in
               politične pokazalo, da je slovenska javnost zelo razdeljena glede teh stvari, in da
               predlagatelji rešitev niso najbolj vešči pri pojasnjevanju zakaj so se za določene
               stvari odločili, druge pa zavrnili. Se bo pač takrat potrebno odločati - ker, to niso
               te vrste stvari, ki jih poznamo drugače kot kadrovsko prenovo v različnih
                  stvareh.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker ni možno potem
               spet čez eno leto priti v, ali pa dve v spremembe te zakonodaje. To so stvari, ki
               morajo biti sprejete, ne glede na to kdo sedi v Vladnih in drugih organih. Zato vas
               sprašujem, ali ste pripravljeni? Če je Vlada tiho in očitno je pač tiho in od vas
               pričakuje samo pritisk na sivo tipko, da se preloži pa razprava v Državnem zboru.
               Tudi to je rešitev, da dobimo mesec dni, da se Vlada do tega kar bo v petek slišala
               opredeli. Sicer pa dvomim v, kot vi pravite, poštene namene. Čeravno ta beseda,
               nepošteni, ne menja, če je v povezavi s koalicijo, ima že prav posebno konotacijo.
               Ampak to je že druge vrste razprava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam da ni več prijavljenih k razpravi. Gospod Marolt, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp16">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Bom poskušal odgovoriti ker sem bil poimensko izzvan. Prvič moram to pojasniti, da
               predloga zakona ne bomo umaknili iz procedure. In drugič ponovno poudarjam, da javno
               predstavitev mnenj pozdravljamo in podpiramo. Kako in kdaj bo odločal in obravnaval
               Državni zbor, to pa seveda ni v pristojnosti Vlade. To je v pristojnosti poslancev in
               Državnega zbora. Tako da mi tukaj nimamo vpliva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom samo rekel, tudi, se pravi predloge za seje delovnih teles ...
               Oziroma ne. Za sejo Državnega zbora postavljajo na kolegiju vodje poslanskih skupin.
               Tako da jaz mislim da bo pač odločitev o tem kdaj bo potem zakon na obravnavi v
               Državnem zboru, pač odvisno od kolegija Državnega zbora. Razmišljam pa tako. Tudi če
               bo na tej februarski seji, jaz upam da bodo vsaj uvrstili čisto na koncu seje
               Državnega zbora, tja na petek, ali pa potem še v naslednji teden. Tako da mislim, kar
               se tiče strahov gospoda Školča, da ministrstva ne bodo imela časa pogledati. Tu jaz
               ne vidim tak problem. Vidim bol problem za poslance. Se pravi na ministrstvih bodo
               imeli, po moje, dovolj časa, da bodo stvari proučili pa pregledali. Težje bo pa
               verjetno za poslance. Ja, to pa. Prosim gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp18">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ker nas je gospod državni sekretar podučil kaj je njihova in naša pristojnost, naj
               potem jaz predlagam, gospod predsednik, kljub temu, en sklep našega odbora. Da
               ugotavlja velik pomen pripravljanje kazenske zakonodaje iz kazenskega zakonika. Da
               ugotavlja da je o njem doslej v javnosti bilo izraženo mnogo različnih mnenj in da
               zato priporoča, da s v organizaciji dela Državnega zbora zagotovi ustrezen čas med
               javno predstavitvijo in splošno razpravo na Državnem zboru. Jaz povem to še enkrat.
               Predlagam da to mi sklenemo. Ker mi vemo za kakšno vsebino gre. V kolegiju se, tako
               kot mnogokrat, tudi tu odloča samo formalno. In tam bomo poslušali ene tri govore.
               Tako kot smo danes kakšnega zdaj poslušali. Ki bo rekel: "Vse <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> je v skladu s Poslovnikom." In formalno bo vse v
               skladu s Poslovnikom. Samo kdaj pa kdaj bi morali pozabiti, da Državni zbor ni
               industrija, ki "štanca" zakone, ampak bi bilo treba o kakšni ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               tudi razmisliti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Še gospod Gulič je želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp20">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi seveda ta predlog podprl. Predvsem v zvezi s tem kar je povedal državni
               sekretar pa tudi kako se je razvijala ta razprava. Tudi vaša gospod predsednik. Jaz
               seveda verjamem v dobre namene. Ampak vem da dobri nameni so prava pot v pekel. Tako
               se je pokazalo in to je tudi star pregovor, ki že govori o kakšnih izkušnjah in
               demokratičnih in iz nedemokratičnih časov. Ne gre najbrž za problem časa, ki naj bi
               ga imelo ministrstvo. Gre za problem volje. Če bo pri volji to početi. Ampak jaz
               imam, glede na to kako se te zadeve postavljajo v ta čas, se pravi od 22. do recimo
               27., recimo da bi bilo to takrat, da prave volje ni oziroma da so vsi odgovori, na
               karkoli bo povedano na javni razpravi, že pripravljeni. In ti odgovori so prav gotovo
               molk, ki smo ga navajeni. Vemo kako se da razpravljati. Vemo kako je bilo pri že
               kakšnem zakonu. Dan pred, recimo, sprejemanjem zakona je bila opravljena javna
               razprava na Uradu za verske skupnost, zato da je pač bila. Še kaj bi se našlo. Tako
               da jaz verjamem, da človek lahko naivno in sorazmerno romantično gleda na to kar se
               dogaja v Državnem zboru ali pa v odnosu Vlada, Državni zbor. Ampak tega pa vendarle
               ne more početi kar naprej. Zdaj smo tukaj že tri leta in nekaj drobiža in točno
               vidimo kako se zadeve dogajajo. In bolj ko gre ta mandat k koncu, večja je ihta.
               Predvsem iz ministrstva ki ga vodi, cenjeni gospod Šturm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Zagorac.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp22">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo, spoštovani gospod predsednik. Tak sklep, kot ga je
               predlagal kolega Potrč bomo v poslanski skupini nepovezanih poslancev Lipa podprli.
               Sledili bomo tudi tistemu kar ste vi povedali, spoštovani gospod predsednik. In pa
               podprli vašo bojazen. Če se že ne bojite, da ima ministrstvo oziroma če že pravite da
               ima ministrstvo dovolj časa in bo zakon na koncu, smo tudi mi prepričani da tudi
               poslanci rabimo svoj čas in mislim da je bila vaša ugotovitev popolnoma pravilna.
               Zato bomo tudi podprli to vašo ugotovitev. Da pač poslanci rabimo svoj čas, da se
               seznanimo z odgovori Vlade, ki se bodo zgodili po tej javni predstaviti. Bomo sledili
               temu vašemu cilju, vzeli čas in podprli ta predlog. Mislim da tudi kolegij bo z
               veseljem, v kolikor bo ta odbor ta predlog potrdil, sprejel našo skrb. Sprejel skrb
               za poslance. Da se lahko do kazenskega zakonika dobro, da se lahko okrog kazenskega
               zakonika dobro seznanijo. In potem, ne vem, mogoče na marčevski seji, tudi
               obravnavali ta kazenski zakonik. Tako da v ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... z vami, bom z
               veseljem podprl predlog gospoda Potrča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Kovačič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp24">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni se ne zdi to predlaganje ne vem kako bistveno. Dejstvo je da vsi
               poznamo materijo. Vemo za kaj gre. Vemo tudi kakšna so stališča kritikov in kakšna so
               stališča zagovornikov. Prav pa je, da enkrat <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> za spremembo ta mnenja soočimo. Do zdaj v glavnem v medijskem prostoru
               so prevladovala ena enakovrstna mnenja. Čeprav z redkimi izjemami so bila tudi druga.
               Ampak prav pa je, da se enkrat ta stroka o kateri govorimo, ki niti slučajno ni
               enoznačna, niti slučajno ni enoznačna, da se sooči. Da se ta mnenja soočijo. In
               mislim da je to nekaj najbolj normalnega. In potem ko se bodo ta mnenja soočila, je
               prav da nadaljujemo parlamentarni postopke. Ne vem zakaj že vnaprej skepsa. Zakaj
               imate gospodje iz opozicije že vedno v naprej neko skepso? Govorite o nepoštenih
               namenih. Govorite o tem, da so vsi odgovori že vnaprej pripravljeni. Zakaj tako
               govorite? Počakajmo da vidimo kako bo potekala ta izmenjava mnenj, da boste vsaj
               enkrat lahko prisluhnili tudi drugim strokovnim argumentom in ne samo tistim ki vam
               ustrezajo in dopustite, da na ta način pridemo do nadaljnjih poti. In če ste za javno
               razpravo, potem zakaj ob vsakem, sicer ob vsaki načelni privolitvi, vedno neki dvomi,
               neke skepse? Ni potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Gulič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp26">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Zelo na kratko zakaj vedno neke skepse in vedno neki dvomi. Ker so pač take izkušnje
               gospod Kovačič. Izkušnje so zoprne, so takšne da nas navaja na to. Obenem pa ne
               rabimo pravzaprav vsak večer preverjati, če bo nocojšnja noč tudi temna. Vemo da bo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp28">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. Jaz ne bom govoril o dobrih in manj
               dobrih namenih in raznih predsodkih. Je pa dejstvo. Čisto zdrava logika pravi. Če smo
               se odločili da bomo poslušali stroko, in prav je tako in zainteresirano javnost, zdaj
               pa se postavi naslednje vprašanje. Ali želimo pozitivne pripombe stroke upoštevati v
               zakonodajnem postopku, ali nočemo? Če hočemo, potem rabimo določen čas. In to je
               tisto kar ni enotnosti za to mizo. Če pa rečemo da časa ne rabimo, povemo implicitno,
               da ne želimo upoštevati nobenih pripomb stroke. Pa ne bom rekel ne te, večinske, ali
               manjšinske, kakorkoli. Enostavno se postavlja smisel javne predstavitev mnenj. Če ne
               bo časovna komponenta izpolnjena, ki je potrebna za upoštevanje ali neupoštevanje
               česar koli. Zgleda da je to ... Lahko se sprevrže v ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... formo. In
               da nem bom izgubljal tu po nepotrebnem besed. Podprli bomo tista prizadevanja, ki
               gredo v tej smeri, da se pozitivne pripombe upoštevajo v zakonodajnem postopku. Za to
               pa je potreben čas. To pa pomeni določeno časovno distanco med javno predstavitvijo
               in splošno obravnavo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Zagorac.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp30">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>Hvala še enkrat za besedo. Od kod skepsa? Skepsa je pač vzrok, ali pa posledica
               prakse preteklih treh let in nekaj mesecev. Saj, to nam pa seveda ne morete očitati.
               Vse skepse ne. Glede na dosedanje delo. Ko poslušam predlagatelje javne razprave, se
               mi pa zdi, da bi bilo dobro danes zakon obravnavati, sprejeti, jutri pa opraviti
               javno predstavite mnenj. V poslanski skupini nepovezanih poslancev Lipa bomo samo
               sledili tudi tisti skepsi ki jo je izrazi prvi med enakimi v tem odboru, to je
               predsednik, da poslanci enostavno ne bomo imeli dovolj časa pregledati vseh odgovorov
               Vlade na pomisleke, ki se bodo na tej javni predstavitvi zgodili. In to je popolnoma
               legitimno in se mi zdi tudi ta pomislek s strani predsednika odbora popolnoma
               legitimen. In ne nas s tem potem označevati kot skepso in nekoga ki ima vedno nekaj
               proti. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Ja, gospod Zagorac hvala lepa za vašo skrb zame pa ni potrebna čisto odkrito
               povedano. Jaz bom na javni predstavitvi mnenj in jaz računam, da bodo vsaj vsi člani
               tega odbora, če se bo le dalo na tej javni prireditvi mnenja da bodo že 22. dobro
               seznanjeni z mnenji za in proti. Gospa Beblerjeva prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp32">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi še eno vprašanje zastavila.</p>
               <p>Zanima me kakšen je sicer načrt, kdaj naj bi potem ta zakon ozirom zakonik
               potemtakem bil sprejet? Glede na to s kakšno vnemo in ihto ministrstvo sili ta
               osnutek v razpravo bi si upala nekako pričakovati, da bomo ta zakonik oziroma, da ga
               boste sprejeli že pred počitnicami, najbrž že domnevam tako.</p>
               <p>In zdaj seveda se zastavlja vprašanje potem bodo počitnice potem bodo volitve... Ali
               je modro tako pomemben zakon sprejemati po tako hitremu postopku, hitremu v tem
               smislu je sicer normalno dolg glede faz sprejemanja ampak v hitrem postopku časovno
               gledano in tik pred volitvami. Zakaj ta Vlada in to ministrstvo sili s tako pomembnim
               zakonom, da bi ga sprejeli tik pred volitvami oziroma ob koncu tega mandata? Zakaj,
               če je menila Vlada oziroma ministrstvo, da je ta zakonik treba sprejeti na novo,
               zakaj se tega strokovno in sicer politično ni lotila tam nekje sredi ali pa v prvi
               polovici tega mandata? Jaz si ne morem misliti drugače kot to kar me tudi učijo
               izkušnje, da kadar je prišel kakšen zakon s takšno dvomljivo popotnico v proceduro
               parlamenta kot je ta prišel, je vedno bilo nekaj zadaj, to sem že povedala. Vedno je
               to ministrstvo hotelo narediti neke usluge nekomu, nekaj zavarovati za neko ideološko
               plat in provenienco.</p>
               <p>Tako da jaz trdim, da to ni modro in najmanj kar je, navdaja nas k nezaupanju in še
               več, k razmišljanju da je tukaj nek poseben namen. Tako kot se je izkazalo pri tistih
               hitrih spremembah, če se boste spomnili zakona o kazenskem postopku katerega
               posledica je bila razveljavitev sodbe zoper škofa Rožmana, čisto pri vsakem zakonu,
               ki ga prinese minister Šturm v parlament s takšno ihto s takšno vnemo se izkaže, daje
               zadaj nek namen posebne sorte, da rečem tako. Ampak, ne bi bila toliko pozorna do
               tega oziroma ne bi hotela temu dajati takšnega poudarka, jaz ostajam pri načelnem
               razmišljanju. Pri sprejemanju in snovanju kazenskega zakonika neke države gre za tako
               pomembno stvar, da jo res ni mogoče sprejemati na takšen način. To mora biti vsakomur
               jasno! Samo zamislite si, da bodo ljudje, nekateri obsojeni po tem zakoniku pa se bo
               pozneje izkazalo, da je bila strokovno oporečna ta zakonodaja. Treba se je pač
               postaviti tudi v to vlogo in vživeti v to vlogo, ljudi, ki bodo prizadeti zaradi tega
               zakonika. Na osnovi ne dovolj strokovno premišljenih določb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo, ker vidim, da ni več prijavljenih. ž</p>
               <p>Dajem pa na glasovanje naslednji sklep: "Javna predstavitev mnenj o predlogu
               kazenskega zakonika se opravi še pred prvo obravnavo predloga zakona na seji
               Državnega zbora in sicer dne 22. februarja 2008."<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ostale formalnosti in tisto bodo strokovne službe
               odbora pripravile, vabijo vse tiste, ki so predlagani tudi v obvestili o medijih na
               to javno predstavitev mnenj. ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>...</p>
               <p>Zdaj, o tem sklepu glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je ta sklep sprejet. Dajem pa na glasovanje še predlog gospoda Potrča, upam da
               ga bom prav povzel, da odbor predlaga, da je prva obravnava oziroma splošna razprava
               zakona, da ni na februarski seji. Želi kdo razpravljati o tem? Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp34">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej, jaz tega predloga ne bom podprl čeprav nimam nič proti njemu, zato ker to ni
               naša zadeva, naša pristojnost, to je pristojnost kolegija. In člani, ki smo tu
               verjetno lahko seznanimo naše vodje poslanskih skupin, nekateri so tudi tu, kakšno je
               razmišljanje in potem naj oni... Tako ali tako morajo odločiti, to je njihova
               pristojnost, ne naša. Zato jaz tega enostavno ne morem podpreti, to če se pa kdo v
               svoji lastni poslanski skupini ne bi mogel zmeniti s svojim šefom pa jaz tudi ne
               razumem ali pa se šef sam s sabo ne bi mogel zmeniti, če je že tu, pa tega ne
               razumem.</p>
               <p>Mislim, da to ni naša pristojnost zaradi tega predloga enostavno ne morem podpreti.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp36">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Samo, da bodo nesporazumi odpravljeni; ne pričakujem kakšno drugo stališče od
               gospoda Petana, še manj pričakujem kakšen tehten argument za njegovo stališče. Gre
               namreč za to, da bi želeli samo priporočiti kolegiju, vi pa veste na kolegiju odloča
               večina, večino ima koalicija in vedno odloča po formalni plati to kar predlaga Vlada
               kar pa zadeva uvrščanje na dnevni red ima celo predsednik Državnega zbora svoje
               pristojnosti in priporočilo njemu bi bilo za njega in za nas koristno. Več kot
               priporočila pa jaz ne predlagam.</p>
               <p>Kar se pa tiče mene, jaz sem se sam s sabo že zmenil, s Petanom bi se pa težje.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, še kdo? Gospod Gulič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp38">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>No, jaz mislim, da prav gotovo ni nič hudega, če matični odbor da priporočilo ali
               poziv ali kakor koli bi temu rekli, kolegiju. Jaz sicer v kakšni posebni zagati
               nisem, šefa imam tukaj, nisva se sicer menila ampak jaz upam, da bo to poslušal, me
               pa bolj skrbi, če bo tvoj šef to poslušal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Kovačič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp40">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, obrazložitev.</p>
               <p>Jaz sam tudi ne bom podprl tega predloga. Dejansko se mi ne zdi primerno, da bi kdor
               koli ta odbor jemal kot nek posrednik med njim in kolegijem. Na kolegiju boste
               nekateri osebno prisotni, nekateri lahko pozovete vodjo, da sproži to vprašanje in
               naj se tam neposredno to vprašanje razišče, zakaj bi mi igrali posrednika v tej
               zgodbi? Zato seveda ne bom tega predloga podprl. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Torej sklep ni sprejet. S tem zaključujem to točko dnevnega reda. Odbor bo pripravil
               sklic javne predstavitve mnenj v katerega bo vključil vse te posredovane predloge in
               vabljene.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG RAZDELITEV SREDSTEV
                  NAMENJENIH SOFINANCIRANJU STRANK V LETU 2008,</title> ki ga je Državnemu zboru
               Republike Slovenije predložil generalni sekretar Vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Prejeli ste predlog razdelitve sredstev, ki je bil tudi objavljen v Poročevalcu in
               pa delovno gradivo, osnutek predloga sklepa z dnem 24.1.2008, ki je pripravljen na
               podlagi predloženega gradiva generalnega sekretarja Vlade in o katerem bo potekala
               tudi današnja razprava.</p>
               <p>V osnutku predloga sklepa je zapisano pravilno ime stranke SD. K obravnavi te točke
               je bil vabljen generalni sekretar Vlade. Obravnavo bomo opravili na podlagi 112. in
               171. člena Poslovnika Državnega zobra v povezavi s 23. členom zakona o političnih
               strankah, ki določajo postopek in pristojnost Državnega zbora za sprejem sklepa v
               višini sredstev, ki pripadajo posamezni stranki.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik predlagatelja za dopolnilno obrazložitev, med nami je gospa
               Natalija Brlec, želite morda besedo? Ne. Odpiram razpravo glede tega predloga, želi
               kdo o tem predlogu razpravljati? Ugotavljam, da ni želje po razpravi. Torej bom dal
               predlog sklepa na glasovanje v besedilu kot je bil s sklicem seje vam posredovan. Da
               ne bi zdaj celotnega sklepa bral, mislim da ga imate vsi tudi pred sabo. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ne, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Soglasno, je to sprejet sklep.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo na matičnem delovnem telesu. Odbor bo predlog sklepa
               posredoval v sprejem Državnemu zobru. Želi morda biti kdo poročevalec na seji
               Državnega... gospod Zagorac, želite proceduralno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp42">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>Samo popravek gospod predsednik. Pri prejšnjem glasovanju, jaz ne vem če ste opazili
               ampak ni bilo soglasno. Tako da samo za popravek za magnetogram, v Poslanski skupini
               nepovezanih poslancev Lipa smo se vzdržali tega glasovanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Da ne bo kakšnega dvoma predlagam, da ponovimo glasovanje, ker očitno je bilo
               spregledano nimamo namreč elektronskega glasovanja. Prosim, glasujemo še enkrat o
               sklepu za razdelitev sredstev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je sklep sprejet soglasno.</p>
               <p>Želi biti kdo poročevalec na seji Državnega zbora?<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Če ne bom to nalogo opravil sam. S tem tudi
               zaključujem 2. točko današnje seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O VOLITVAH V DRŽAVNI ZBOR.</title> Skrajšani postopek, ki ga je Državnemu zboru predložila skupina poslank in
               poslancev s prvopodpisanim Jožefom Školčem.</p>
               <p>Kolegij predsednika Državnega zbora je na svoji seji 19.12.2007 odločil, da se
               predlog zakona obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Za to točko ste prejeli predlog zakona, ki je bil objavljen v Poročevalcu 127/07,
               mnenje Zakonodajno-pravne službe, mnenje Vlade Republike Slovenije, amandma k prvemu
               členu in to Poslanske skupine LDS, SD, Zares, SNS in nepovezanih poslancev.</p>
               <p>Na sejo so bili vabljeni Jožef Školč kot prvopodpisani predlagatelj, potem
               Zakonodajno-pravna služba in pa Ministrstvo za javno upravo.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi
               predlagatelj dodatno obrazložiti svoj predlo? Prosim, izvolite gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp44">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovani kolegi, kolegice.</p>
               <p>Tu je še nekaj drugih, bom rekel sopredlagateljev sprememb tega zakona o volitvah v
               Državni zbor in v enem delu tudi zakona o volitvah predsednika republike. Predlagam,
               da pravzaprav, če vam običaj na tem odboru dopušča govorimo o obeh zakonih hkrati
               kajti drugi v bistvu samo povzema del rešitev, ki jih prinaša prvi in tudi mnenje
               Zakonodajno-pravne službe je v bistvu napisano tako.</p>
               <p>Čeravno je res, da smo se za del rešitev, ki jih predlagamo odločili ravno glede na
               dogodke, ki so bili povezani z zadnjimi volitvami predsednika republike ampak o tem
               še kasneje. Zakon o volitvah v Državni zbor je potrebno ne glede na stvari, ki so jih
               odprle zadnje volitve predsednika republike dopolniti tudi zaradi dveh odločb
               Ustavnega sodišča. Ena odločba narekuje, da se natančneje uredi glasovanje po pošti,
               druga pa narekuje, da se natančneje uredi, bom rekel, tisti del zakona, ki govori o
               volilnih odborih in eventualno povezava članov volilnih odborov, sorodstvenih z
               ljudmi, ki kandidirajo na listah.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Tretji razlog, kot rečeno, za spremembe pa so zapleti, ki tako kot smo
               jih videli mi in del javnosti ob volitvah predsednika republike. Sedaj kar se tiče te
               odločbe, ki zahteva ureditev glede na nezdružljivost članstva v volilnih odborih bi
               rekel tako, da smo sprejeli tudi predlagatelji tiste pripombe, ki jih je na naš zakon
               podala zakonodajna služba Vlade in zato tudi predlagali ustrezen amandma, v tem oziru
               se nam zdi tista pripomba smiselna in izvedljivost te nezdružljivosti lažja, če se ta
               nezdružljivost ugotavlja na ta način ne pa po uradni dolžnosti, kajti tam se lahko
               zgodi, da je to težje ugotoviti. Kar se tiče drugih pripomb glede glasovanja po pošti
               se nam zdijo tudi pripombe Vlade bolj redakcijske narave, da se ti domovi za ostarele
               opišejo z drugim terminom iz drugih zakonov in se tam tudi govori o zavodih. S tega
               vidika je drugih tehtnih pripomb k temu pa nihče od teh ni imel. Mogoče je
               pomembnejši del sprememb tisto, ki se nanaša na spremembo 82. člena Zakona o volitvah
               v Državni zbor, v našem zakonu je to vsebina 6. člena. Tu velja povedati, da gre spet
               za analizo tega kar smo sledili ob zadnjih volitvah in za poskus, da se stvari bolj
               jasno uredijo. Mi imamo namreč več predpisov, ki urejajo volitve in 82. člen
               omenjenega zakona je zagotovo v nasprotju s 45. členom Zakona o evidenci volilne
               pravice. Zdaj tisto kar je potrebno spet ob tem povedati, da je bil Zakon o evidenci
               volilne pravice noveliran zadnji, ne pa Zakon o volitvah v Državni zbor in s tega
               vidika bi lahko rekli, da obstaja popolnoma jasna volja zakonodajalca, da so tiste
               določbe zakona o evidenci volilne pravice prave in da če gremo kaj spreminjati moramo
               k večjemu v zakonih, ki so bili spremenjeni oziroma sprejeti prej. Zato je nujno
               posegati ravno v ta Zakon o volitvah v Državni zbor in se oprijeti na se tiste
               razprave, ki so bile kasneje narejene glede evidence volilne pravice. Zdaj, ta 82.
               člen predvsem govori o glasovanju državljank in državljanov, ki živijo v tujini, da
               skrajšam, tam stanujejo stalno ali začasno. Mi imamo v ureditvi narejeno tako, da ti
               državljani in državljanke lahko glasujejo po pošti oziroma<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na diplomatsko konzularnih predstavništvih. Če želijo
               glasovati, vsaj do sedaj je bilo tako, morajo to sporočiti najkasneje 30 dni pred
               dnevom glasovanja državni volilni komisiji in tisto kar je sprememba tega režima je,
               da naj bi glasovali po naši presoji samo tisti, ki to izrecno želijo, v tem oziru se
               volilna pravica izenačuje tudi z oziroma izvajanje volilne pravice tudi z izvajanjem
               volilne pravice v Republiki Sloveniji. Tudi tukaj je to aktivna pravica za katero je
               nekaj potrebno storiti v Sloveniji najmanj to, da se gre za volišče oziroma kot smo
               prej govorili v primeru, da so ljudje v bolnicah ali drugje morajo to naznaniti v
               naprej, da bodo glasovali po pošti. Tista ideja, ki jo je imel svoj čas Državni zbor
               ob spremembi tega zakona, da je potrebno vsem zagotoviti glasovanje po pošti ne glede
               na to ali si to želijo ali ne, je ne dovolj dodelana, da ne bom rekel, da je zgrešena
               in predvsem odpira veliko vprašanj, ni pa tudi ustrezno podprta v drugih segmentih z
               natančnim volilnim imenikom s potrebno zaščito volilnega gradiva, bom rekel v vseh
               ozirom potrebno skrbnostjo, da ne pride to volilno gradivo v roke komu tretjemu. O
               tem lahko na veliko govorimo glede na to kaj se je s tem volilnim gradivom dogajalo
               ob volitvah predsednika na zadnjih volitvah. Tudi v tem oziru mislimo, da je precej
               problematično, če bi pošiljali te uradne, prazne glasovnice, da bi to povzročilo
               ljudem, ki živijo v tujini precej zadreg, da je to neprimerna rešitev in da je
               posledično možno poslati ta gradiva šele potem, ko so vse kandidature potrjene. Težko
               je namreč sklepati, da bo nekdo kjerkoli že lahko natančno razbral za koga bo volil,
               če bo dobil uradno prazno glasovnico. Teh glasovnic je pa tudi bom rekel iz vrste
               razlogov, o tem niti v tem gradivu ne pišemo, ne bo imel imen in tudi dinamika
               nastajanja list je večja in gre daleč čez tisto kar poznamo kot organizirane
               politične stranke. Vi veste, da je na volitvah v Državni zbor mogoče nastopati tudi z
               listami, ki so pa absolutno prepoznavne samo v povezavi z imeni ne pa toliko s
               strankami, ki jih lahko ljudje po svetu še za silo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zaznajo. Tudi več strank lahko, ne bom rekel samo te
               državljanske in druge ad hock liste tudi koalicija lahko nastopajo na listah in
               uradna prazna glasovnica bi v tem oziru bila premajhna informacija za to odločitev,
               ampak to so stvari, ki jih velja imeti pred očmi, ko se odloča za podpreti takšen
               predlog oziroma ga zavrniti. In tisto kar je še neka sprememba, o kateri so se precej
               razpisali, je še rok do katerega se upošteva to glasovanje po pošti. Mi smo se tu
               zavestno odločili, da gremo tako, da se poskuša na dan volitev tudi ugotoviti
               dejanske izide, se pravi, da je potrebno opraviti to glasovanje po pošti tako, da se
               lahko upošteva samo tiste glasove, ki na volilno komisijo prispejo do 7. ure dneva,
               ko so volitve v Sloveniji, v povezavi s tem je potem niz teh sprememb, ko se
               premikajo roki različnih volilnih opravil tako v Sloveniji kot po svetu in okrog tega
               se da pregovarjati ali so predolgi ali so prekratki, nekateri se podaljšujejo, drugi
               se skrajšujejo, vse skupaj pa omogoča iz izkušnje to, da se volilni izid dejansko,
               bom rekel, ve takoj, ne pa, da se čaka tako kot sedaj še osem dni, kajti tudi kasneje
               lahko prihaja še del pošte, ki se jo ne upošteva. Kakorkoli, da povzamem, s temi
               predlogi sprememb odpravljamo dve neskladji, ki jih je ugotovilo Ustavno sodišče in
               odpravljamo tudi vso tisto zmedo in vprašanja, ki so se pojavila ob zadnjih volitvah
               predsednika, ko se je poslalo v svetu ogromno gradiva nazaj pa se ga je dobilo glede
               na napore in stroške sorazmerno malo. Sam nimam podatka koliko točno je ta operacija
               glasovanja po pošti stala, ampak takratna ocena določenih članov volilne komisije je
               bila, da smo to glasovanje po pošti stane skoraj enako kot izvedba enega referenduma
               v Sloveniji na način tako kot se izvaja sedaj, to so kar znatna sredstva, nazaj pa
               smo dobili relativno majhno število glasov, ki jih je bilo mogoče upoštevati, da ne
               govorim o tem, da je volilni imenik uradno vseboval preko 70.000 imen, da je bilo
               mogoče na te naslove po svetu poslati praktično manj kot 40.000 teh glasovnic in
               drugih papirjev, ki gredo h glasovanju po pošti, da tudi od teh 40.000 več kot
               četrtina ni zadela naslovnika, da <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> se o veliko teh glasovnicah sploh ne ve kako so končale in da smo jih
               nazaj dobili tudi spet samo dobro četrtino. Skratka, vsi ti podatki tudi o efektu
               tega želenega glasovanja vseh po pošti napeljujejo na to, da je potrebno te stvari
               bolj natančno urediti in da ta želja, da vsi glasujejo je povezana z ne samo velikimi
               stroški, kajti takoj boste rekli, da je vsak glas neskončno vreden, ampak tudi z
               velikimi tveganji, kajti, če več kot 10.000 glasov pride nazaj glede na to, da niso
               dobili pravega naslovnika, da je veliko pošte verjetno so jo naslovniki dobili, ni pa
               prišlo nazaj, ker teh ljudi sploh ne zanima, nas napeljuje na zelo preprost sklep, da
               je potrebno veliko narediti po eni strani za informiranje naših državljank in
               državljanov v tujini, da različna volilna opravila v Sloveniji potekajo in da tistim,
               ki se za to odločijo po natančnem režimu se to omogoči, drugih pa se v to ne sili in
               na ta način se potem odpravi potencialne pomanjkljivosti, to je vsebina sprememb,
               zveni, da gre za zelo velike stvari, dejansko pa gre praktično za nujne popravke in
               odpravo teh pomanjkljivosti, ki smo jim bili priča pred kratkim. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden nadaljujemo vas obveščam, da poslanca Boštjana Zagorca nadomešča
               poslanec Sašo Peče, ki pa se je tudi prijavil, da bi v imenu predlagatelja še podal
               dodatno obrazložitev. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp46">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Dober dan vsem skupaj. Res je, tudi jaz bi z našega stališča
               podal razloge za sprejem predlog zakona. Sicer bi v osnovi poudaril, da je razlog za
               sprejem zakona po naši oceni skrit in po eni strani dokaj transparenten iz ustavne
               določbe, in sicer Ustava zagotavlja splošno in enako volilno pravico. Po naši oceni
               so v tej ustavni odločbi podani vsi razlogi zakaj bi Državni zbor moral sprejeti
               omenjeni zakon, ki je danes v obravnavi na matičnem delovnem telesu. Iz tega mesta bi
               rad izpostavil tistih nekaj sprememb za katere v poslanski skupini nepovezanih
               poslancev kot predlagatelji tudi ocenjujemo, da jih je smiselno še posebej
               izpostaviti. Prvič, da se volivci, ki imajo stalno prebivališče v tujini bi po
               predlagani spremembi lahko glasovali po pošti, če bi to sporočili državni volilni
               komisiji. Po naši oceni je celotna vsebina predloga sprememb v tej točki zavzeta v
               tem kratkem stavku. Drugič, ukinja se prazno glasovnico, kar je prav tako po naši
               oceni v skladu z Ustavo. Tretjič, da glasovnica je upoštevana v kolikor je potrjena s
               strani diplomatsko konzularnega predstavništva ali pa organa, ki je v tisti zadevi.
               In četrtič, da se izvedba volitev oziroma ugotavljanje volilnega izida opravi v
               skladu s prejeto pošto do 19. ure. Torej, s tega mesta bi rad izpostavil, da se nam
               zdi celotna vsebina predloga zakona v skladu z Ustavo Republike Slovenije predvsem v
               tisti obliki, kjer Ustava <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               zagotavlja splošno in pa enako volilno pravico. Ker je govornik pred menoj
               prvopodpisani v okviru obeh zakonov podal obširnejšo razpravo v povezavi s predlogi
               sprememb, bi jaz iz tega mesta samo naslovil vprašanje na Vlado Republike Slovenije.
               Kjer Vlada v okviru svojega mnenja na koncu dopisa izpostavlja, citiram: "Vlada
               Republike Slovenije je tako predlagane zakone o spremembah in dopolnitvah zakona o
               volitvah v Državni zbor v predlagani obliki ne podpira in bo sama predlagala potrebne
               spremembe zakona." Torej iz tega naslova predstavnika Vlade sprašujem: Kdaj je Vlada
               Republike Slovenije načrtovala pristopiti k spremembam? Ali je načrtovali k
               spremembam nastopiti zaradi morebiti neskladja z Ustavo Republike Slovenije
               obstoječih področnih zakonov in pa seveda v katerih oblikah boste predlagali, če bo
               do tega prišlo, vašo vsebino zakona? Toliko za enkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Katarina Kralj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp48">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. V zvezi s tem predlogom zakona se nam postavljata
               dva pomembna ustavnopravna vprašanja. Kot je že uvodoma povedal predlagatelj, predlog
               zakona glede glasovanja po pošti spreminja ureditev pravočasnosti glasovnic, kot
               enega izmed pogojev za upoštevanje veljavnosti teh glasovnic pri ugotavljanju
               volilnega izida. Tako je predlagano, da se bodo upoštevale volilne glasovnice, ki
               bodo prispele do devetnajste ure na dan glasovanja. Kar je v primerjavi z veljavno
               ureditvijo, ki določa dvanajsto uro osmega dne po dnevu glasovanja. Torej skoraj osem
               dni manj. Glede na to skrajšanje rokov, seveda predlagatelji podaljšujejo za pet dni
               roka za nekatera druga volilna opravila in kot je uvodoma povedal predlagatelj,
               ocenjujejo da bo po eni strani skrajšanje roka, po drugi strani podaljšanje rokov za
               ta volilna opravila, pač omogočilo da se bodo vsi oziroma znatni delež volilnih
               upravičencev, ki pač prebivajo v tujini lahko udeleži volitev in tudi izvršili svojo
               ustavno pravico.</p>
               <p>V zvezi s tem moramo opozoriti na odločbo Ustavnega sodišča iz leta 1987 prav na
               temo zakonskih rokov za volilna opravila. To je ključno opozorilo Ustavnega sodišča,
               da mora zakonodajalec roke postaviti tako, da bo med njimi dovolj časa, da ob
               normalnem in tudi predvidljivem poteku dogodkov omogočeno, da se upošteva čim večje
               število glasovnic, ki so ob skrbnem ravnanju poslali volilni opravičenci po pošti iz
               tujine. Ko smo proučili ta predlog zakona, res je, glede na to da se skrajšuje rok za
               upoštevanje teh glasovnic, ki bodo prispele po pošti iz tujine, da se po drugi strani
               za pet dni podaljšujejo ustrezni roki za druga volilna opravila. Pa vendar moramo
               povedati, da je v širšem smislu za ustavno presojo ključno troje. Prvič se ta rok za
               volilna opravila skrajšuje oziroma podaljšuje za pet dni. Medtem ko se rok za
               upoštevanje veljavnosti teh glasovnic iz tujine podaljšuje oziroma skrajšuje za osem
               dni. Torej razlika je v treh dneh. Kar pa je ključno, to kar je povedalo že Ustavno
               sodišče, za presojo ali so zakonski roki postavljeni tako, da omogočajo čim večjemu
               številu volilnih upravičencev v tujini dejansko izvrševati volilno pravico in ni
               ključno samo to kakšno je časovno obdobje od končnega roka za predložitev kandidatur.
               Ampak je ključno obdobje, od tega ko so volilne, ko so glede na zakonska volilna
               opravila volilne glasovnice nared, da se pošljejo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v tujino in pač do končnega roka, do katerega morajo
               te glasovnice tudi priti nazaj. Pri tem je treba upoštevati, kar je opozorilo izrecno
               tudi Ustavno sodišče, da so možna tudi pravna sredstva, pritožba, Ustavna pritožba,
               da so določeni roki za vložitev, za odločitev in da v primeru zapletov v zvezi s
               pravnimi sredstvi, lahko pride, se pač ta razpoložljivi čas za dejansko izvršitev
               volilne pravice še dodatno, ob že tako tesnih rokih skrajšuje. Pri tem bi poudarila
               samo to, da ko je Ustavno sodišče takrat pri odločbi iz leta 1978 delala to analizo
               volilnih opravil v praksi in takrat določilo način izvršitve odločbo Ustavnega
               sodišča, ko je pač reklo, da se bodo pač pri volitvah predsednika republike
               upoštevali roki pet dni po, se pravi da bodo lahko prispele glasovnice pet dni, do
               dvanajste ure peti dan po izvedenih volitvah, je Ustavno sodišče izredno opozorilo,
               da je bila takrat pač sreča v tem, da ni bilo nobenih zapletov s pritožbami. Ker so
               pa pač seveda pritožbe v celoti predvidljive, to zavezuje tudi zakonodajalca.</p>
               <p>Potem pa še dodatno. Predlagatelj k predlogu zakona brez kakršne koli obrazložitve v
               pisni obliki - sedaj jo je sicer predstavnik predlagatelja na seji delno dal - črta
               možnost glasovanja na uradno praznih glasovnicah, ki torej omogočajo da se volilno
               gradivo pošlje volilnim upravičencem še pred dokončno potrditvijo kandidatur. Zato
               smo torej opozorili, da je za presojo ustavnosti tega vprašanja ključno ali ta
               predlagana ureditev v celoti, torej po eni strani predlaganje podaljšanje roka,
               skrajšanje roka za upoštevanje glasovnic, po drugi strani podaljšanje rokov in hkrati
               tudi možnost te kršitve so take, da omogočajo znatnemu oziroma večjemu delu volilnih
               upravičencev v tujini, da glasujejo.</p>
               <p>Na koncu bi opozorila pač na ta nosilni razlog, ki ga je takrat Ustavno sodišče
               zavzelo. Da bi prekratki roki pač enostavno lahko znatnemu deležu volilnih
               upravičencev v tujini otežilo glasovanje. To je naš ključni ustavnopravni zadržek.
               Zato menimo, da bi bilo to vprašanje treba na podlagi analize temeljito preučiti.
               Drugo pa je povezano v zvezi s to drugo odločbo Ustavnega sodišča, ki jo po mnenju
               predlagatelja ta predlog zakona tudi odpravlja. Se pa nanaša na zakon o volitvah v
               Državni zbor. Zakon o volitvah v lokalnih skupnosti. Tu se sicer strinjamo s
               predlagateljem, da je prav, da se to vprašanje uredi v tem zakonu. Ker ni videti
               razlogov, da bi ta pravila drugače veljala za volilne odbore na lokalnih volitvah,
               ali pa za volilne odbore pri državnih volitvah. Vendar pa moramo še enkrat povedati.
               Ta odločba Ustavnega sodišče, ki je rekla pač da določena nezdružljivost članstva
               mora obstajati, da se je omejila zgolj na presojo zakona o lokalnih volitvah in zgolj
               na volilne odbore. Ampak samo iz enega preprostega razloga. Namreč za druga vprašanja
               ni obstajal pravni interes pobudnika. Torej to po drugi strani pomeni, da oni sploh
               niso presojali na splošno kaj iz tega vidika sestavo volilnih odborov na splošno. To
               so pa tudi volilne komisije, občinske, državne in tako naprej. In ko je Ustavno
               sodišče reklo kaj v bistvu pomeni nepristranost ... Se pravi ne samo to, da nisi
               zainteresiran za postopek, ampak da je pomembna tudi ta zunanja nepristranost. Torej
               zunanji videz. Potem se nam zastavlja vprašanje. Ali res zadostimo ... Mogoče tej
               ustavni odločbi že. Ampak <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> na
               splošno. Načelu enakosti volilne pravice s tem, ko določamo, tako kot določa predlog
               zakona, nezdružljivost zaradi sorodstvenih razmerij v odborih, volilnih odborih, ne
               pa tudi ostalih volilnih organih. Se pravi ključno vprašanje je: Ali se ta zahteva po
               nezdružljivosti začne in konča le pri volilnih odborih? Ali bi to kazalo razširiti do
               določene mere tudi druge volilne organe? Kajti pošteno sojenje ne velja samo za
               volilna opravila, volilni postopek na odborih, ampak za celoten volilni postopek.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Za besedo se je še prej kot predlagatelj priglasil gospod Potrč. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp50">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim da je vredno nekaj besed povedati tudi glede na zelo
               temeljito pojasnilo Zakonodajno-pravne službe, ki se je tokrat izjemno potrudila, da
               bi dokazala kako je predlog slab. Jaz bom hvaležen če bo še kdaj naredila tudi pri
               kakšnem drugem predlogu zakona tako. Bi pa dvoje stvari rekel. Mislim da je treba
               vprašanje volitev iz tujine obravnavati prav iz vidika enakosti pred zakonom. In jaz
               mislim da v tem pogledu bi bilo koristno da nam Vlada pa tudi Zakonodajno-pravna
               služba odgovori na nekatera vprašanja. Ali je enakost zakona zagotovljena pri
               volilnih imenikih? V državi se volilni imeniki pripravljajo na drug način, kot so se
               pripravljali po zakonu o volilnih imenikih za tujino. Zato smo imeli tudi situacijo,
               ki najbrž iz vidika natančnosti in evidence volilne pravice ni bila dobra. Jaz ne
               trdim, da nima v formalnem smislu lahko Ministrstvo za notranje zadeve prav, ko
               pravi: "Mi smo izvrševali nalogo republiške volilne komisije." In tudi ne očitam nič
               republiški volilni komisiji. Vendar je nenormalno, da imamo volilne imenike, ki
               nimajo podatkov, ki bi jih sicer glede na zahtevo ti volilni imeniki morali imeti. Pa
               je popolnoma nevažno ali imaš rojstne podatke, ali imaš ime očeta, ali imaš stalno
               bivališče. To vse je bilo izpuščeno in ti volilni imeniki niso bili na ta način
               pripravljeni. Če to ne bi bilo res, potem razlika med 70 in 40.000, govorim na
               okroglo, ampak velika je bila, ne bi obstojala v taki meri kot je. In jaz mislim da
               je to eno od vprašanj, ki ga je treba obravnavati.</p>
               <p>Drugo vprašanje, ki zadeva enakost volilne pravice in enakost pred zakonom je
               vprašanje glasovnice. Mi v državi moramo imeti glasovnico, na podlagi katere je
               izpolnjena, ima kandidate in o katerih odločaš. Za tujino imamo prazne glasovnice.
               Jaz nisem prepričan da ni to rešitev, ki jo je treba preveriti, preceniti in ali ta
               rešitev ne daje druge možnosti v plus in v minus volivcev v tujini, ki postavlja pod
               vprašaj enakost volilne pravice.</p>
               <p>Tretje je, poglejte, mi smo z zadnjimi, enimi od zadnjih sprememb zakona o volitvah
               zaradi tega da bi zagotovili natančnost izvedbe volitev, predvideli da se mora vsak
               ki na volišču voli tudi podpisati. S tem smo odpravili vsak dvom, da bi nekdo lahko
               volil dvakrat oziroma da bi lahko nekdo volil za drugega. Pri volitvah v tujini imamo
               prazne volilne karte, ki jo podpišem doma jaz zase, ali pa jaz za celo družino in
               izpolnim glasovnico jaz zase, ali pa jaz za celo družino. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> In to sploh ni postavljeno pod vprašaj. Niti ni
               nadzorovano. Pa ne vem ali je načelo da se voli osebno zagotovljeno, ali je tu na ta
               način zagotovljeno da imamo na enak način uveljavljeno volilno pravico. To so
               vprašanja, ki se jih nihče doslej ni dotaknil. Tudi Ustavno sodišče ne. Samo če že
               govorimo o tem ali je bilo vprašanega ali ni bilo, o teh vprašanjih ni bilo vprašano.
               Državi zbor je pa takrat ko je spreminjal zakon o volitvah prav glede volitev v
               tujini, šel iz nekaterih predpostavk ki jih, saj jaz zase trdim, najbrž v zadostni
               meri poslanke in poslanci nismo vedeli. Želeli smo olajšati volitve in to je prav in
               to je bila tudi intenca Ustavnega sodišča. Želeli smo omogočiti volitev čim več
               ljudem, našim državljanom, ki imajo stalno bivališče v tujini. Vendar mislim da smo
               nekatere stvari poenostavili do te mere, da so v nasprotju z načelom enake volilne
               pravice. Ta vprašanja sedanji naš predlog rešuje in mislim da bi ga morali
               obravnavati tudi iz tega vidika. Ne pa iz vidika ali ob okoli tridesetih dnevih,
               trije dnevi plus ali minus predstavljajo ustavni problem. Tega tudi
               Zakonodajno-pravna služba ne ve. In to je edino na kar se je uprla. Ali je zdaj tri
               dni, do katerih pride pri skrajševanju roka od osem dni pri prispelih glasovnicah in
               podaljševanju pet dni pri tem do kdaj se opravljajo doma nekatera volilna opravila.
               To se mi zdi da ... Bi rekel ni dovolj tehten razlog za tako negativno mnenje kot je
               bilo oblikovano. Soglašam pa da v formalnem smislu je predlog bilo treba popraviti
               kar zadeva ugotavljanja nezdružljivosti članstva v volilnem odboru v primeru
               sorodstvenih vezi in kako to ugotavljati. Če bi bilo treba in če bi matično delovno
               telo in Državni zbor naš predlog v tem delu sprejel, potem jaz upam da bi bilo mogoče
               še po načelu medsebojne povezanosti na ustrezen način dopolniti tudi določbe o
               prekršku. Ker te zaenkrat niso pa je utemeljitev Zakonodajno-pravne službe ustrezna,
               da je potem to treba kot prekršek predvideti če posameznik ki to ve ni pripravljen
               povedati in se sam odpovedati temu.</p>
               <p>Kar pa zadeva širitev na volilne komisije, moram pa reči da bi najbrž morali resno
               razmisliti. Zaradi tega ker je prvič njihova funkcija druga. In drugo, ker je tudi
               način imenovanja v volilne komisije na drug način in bi vprašanje nezdružljivosti
               bilo, po mojem, po sorodstvenih in strankarskih vezah pravzaprav zelo težko
               ugotavljati. Jaz torej sem pričakoval, da bodo kakšne sugestije kako dopolniti
               predlagani zakon. Vendar da bo sprejet. Posebej sem pričakoval, da bo takšno stališče
               sprejela Vlada in zato me veseli da bo Vlada ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Ker ni povedala
               nobenega hudo tehtnega <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               razloga zakaj ga ne bo sprejela po odločbi upravnega sodišča pa bi celo morali
               nekatere spremembe zakona o volitvah v Državni zbor spremeniti.</p>
               <p>Jaz mislim, da ob amandmaju, ki ga predlagatelji predlagamo je za zakon primeren za
               sprejem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem predstavniku Ministrstva za javno upravo, mag. Romanu Repu,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp52">

               <speaker>MAG. ROMAN REP:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsedujoči, spoštovane poslanke in poslanci.</p>
               <p>Kot ste na mizo dobili iz mnenja Vlade seveda izhaja da predlog zakona ne podpiramo.
               Kar se tiče nezložljivosti, sami ste ugotovili, da so bile predlagane rešitve
               nedodelane oziroma nesprejemljive. Nenazadnje bi pripeljalo do situacije, ko bi bilo
               potrebno vzpostaviti celo register sorodstvenih razmerij kar seveda ne bi bilo ravno
               modro in tudi ne izvedljivo v praksi. Novela oziroma amandma, ki ste ga predložili
               seveda ta problem deloma rešuje, vsekakor stališče Vlade je to, da mora biti članstvo
               volilnega odbora rešeno na ta način, da član volilnega odbora v ustreznem reku po
               oblikovanju kandidatnih list je dolžan sam obvestiti v imenu komisije o tem ali je v
               sorodstvenem razmerju kar lahko seveda podlaga pozneje za menjavo.</p>
               <p>Sicer pa kar se tiče ukinjanja uradne prazne glasovnice in pa glasovanja po pošti le
               v tistih primerih, ko seveda to namero volivec najavi državni volilni komisiji in
               nenazadnje rešitev, ki bi šla v smer, da se upošteva le tiste glasovnice, ki so
               potrjene s strani diplomatskih konzularnih predstavništev se nam zdi nesprejemljiva,
               pomeni korak nazaj. Vsekakor gre za zelo ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... pogled na ta vprašanja
               in rešitve in bi s tem seveda bistveno onemogočili uresničitev volilne pravice vsem
               tistim, ki pač glasujejo iz tujine.</p>
               <p>Kot smo tudi v zadnjem delu naše obrazložitve zapisali, Vlada že pripravlja novelo,
               ki bo šla v naslednjih tednih v vladno obravnavo tako da prav kmalu lahko na
               poslanskih klopeh pričakujete tudi rešitve, ki jih bo ponudila Vlada seveda izhodišče
               za pripravo novele so pa vsekakor odločbe Ustavnega sodišča, ki jim je treba seveda
               slediti. Na določena vprašanja, ki so bila tudi danes tukaj vzpostavljena glede
               volitev predvsem s tujine in pa praznih volilnih glasovnic bomo pa seveda tudi
               dodatno argumentirano obrazložili stališča na katerih stojimo. Nenazadnje pa tudi ne
               bom izključil možnost, da bomo določen člen še dodatno obrazložili oziroma popravili
               v tej smeri, da ne bi prihajalo do dvoma oziroma do nerazumljivosti. Vsekakor se pa
               lahko strinjam, da izhodišče za korektno izpeljavo volitev pa seveda mora temeljiti
               tudi na ažurnih in pa seveda ustrezno vzpostavljenih imenikih kar je seveda osnova za
               poštene volitve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>... Kot predlagatelj? Dobro, prosim izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp54">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Glede na zadnjo izjavo predstavnika ministrstva.</p>
               <p>Ali bo ministrstvo predlagalo spremembe zakona o volilnih imenikov, ker situacija
               kakršna je danes glede volilnih imenikov v tujini je, je po mojem pravno nekorektna.
               In če ne bodo volilni imeniki urejeni se bo upravičeno postavil dvom v korektnost
               volitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Prosim gospod Zagorac.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp56">

               <speaker>BOŠTJAN ZAGORAC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Z moje strani podobno vprašanje. Iz mnenja Vlade je razvidno, da Vlada zakona ne
               podpira in dalje pravi, da bo sama predlagala potrebne spremembe zakona pa me, bom
               rekel zelo zanima kolikor je zakon bilo potrebno dodelati bi lahko v določeni meri
               dodelali že ta predlog v kolikor bi imeli interes.</p>
               <p>Zanima me tudi tako kot gospoda Potrča, ali nameravate tudi narediti spremembe, ko
               govorimo o volilnih imenikih, ko ste pa že omenjali volilne odbore bom pa rekel tako,
               vsaj na zadnjih volitvah v letu 2004 vam lahko konkretno povem, da ne da je šlo samo
               za sorodstveno razmerje, govorim predvsem za ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... okolje kjer je nek
               kandidat nastopil ampak je že samo kandidat v neki svoji vikendici imel svoj volilni
               odbor, tam sedel, prihajal iz varne stranke to je tudi treba povedati, zunaj je sedel
               pa nam zelo karikiral zadevo ampak je zelo resnična. Zapleten ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... in
               vsak, ki je prišel voliti k njemu na vikend je pač dobil "deci", če se je pravilno
               odločil. Tudi te stvari je potrebno popraviti in tudi prijava, ko je šla, bom rekel
               na občinsko ali pa republiško volilno komisijo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> je pa letela na prazna ušesa in ni bilo reakcije. Zato
               se mi zdi in me tudi zanima seveda vaš odgovor ali bodo tudi v tej smeri vladne
               spremembe kar koli urejale? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Gulič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp58">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi bil pa pri tem vprašanju bolj konkreten pravzaprav.</p>
               <p>Mene samo zanima ali Vlada namerava te spremembe pripraviti tako, da bodo veljale že
               za letošnje državno zborske volitve, se pravi za 28. september ali 5. oktober ali
               kadar koli že bodo ali bo to spet neka tempirana bomba za naslednje volitve. Zelo
               jasno, se pravi ali zdaj za življenja te Vlade ali ...<stage>/nerazumljivo/</stage>...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Školč potem pa gospod Rep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp60">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>No jaz moram reči, da sem predvsem presenečen, da Vlada pač teh sprememb že ni
               predlagala kajti očitno je tako iz nastopa gospoda Repa kot iz mnenja, ki smo ga
               dobili s strani vladnih služb in tudi iz mnenja, ki smo ga dobili tukaj, da so te
               spremembe pač vsaj nekatere nujno potrebne zaradi odločitev Ustavnega sodišča. Zato
               je, bom rekel prva kritika, da teh sprememb pač tukaj ni.</p>
               <p>Drugo, kar bolj sprašujem poslance je ali je res nujno potrebno, da vsako stvar, ki
               jo tukaj predlagamo in je, bom rekel na nek način res dobronamerna se zavrne samo
               zaradi razlogov, ker jo ni predlagala Vlada. Te logike pač ne morem kot član
               zakonodajnega telesa razumeti. To pomeni samo, da ko bomo prišli v naslednji krog
               razprave o volilni zakonodaji jo bomo zagotovo presojali ali prinaša bistveno bolj
               jasna določila kot teh nekaj skromnih sprememb, ki smo jih mi tu predlagali. Če jih
               ne bo potem se bo Vlada težko izvlekla češ, da ni vedela za katere težave nastajajo
               pri volitvah. Ne nastajajo sami tiste težave, ki so bile registrirane preko uspelega
               postopka na Ustavnem sodišču ampak nastajajo tudi druge težave. In ne vem zakaj je
               potrebno, da mi sprožimo postopke na Ustavnem sodišču zato, da Vlado prisilimo v to,
               da neke, bom rekel normalne stvari uredi.</p>
               <p>Smisel volitev je v tem, da so na koncu, se gospod Kovačiču sicer ta beseda, bom
               rekel glede na to kdo jo izreka različno pomeni ampak smisel volitev je, da so
               poštene. In za to morajo biti zelo jasna pravila in za to ne sme biti dvoma se lahko
               kar koli glede tega zalomi. Zato je bilo tudi vprašanje teh volilnih odborov in tu
               moram reči, da absolutno ne morem razumeti naše Zakonodajno-pravne službe tega sicer
               v mnenju tega napisala, sicer pa da če niso bili pa volilni odbori za državno-zborske
               volitve pod vprašajem, da zakaj potem tam to spreminjamo saj je bilo ja jasno, da je
               narobe samo oziroma da je lahko narobe samo pri izvajanju lokalnih volitev.</p>
               <p>Jaz bom rekel tega ne razumem, nenazadnje so te rešitve za volilna opravila so med
               sabo povezane ali pa se naslanjajo ena na drugo, seveda tečejo vsake volitve zase.
               Zato, bom rekel te pripombe ne morem razumeti, če lahko neko problematično situacijo
               zasledimo na lokalnih volitvah, da <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> te varovalke ne vgradimo tudi drugje. To se mi zdi, bom rekel pa res
               pretirana skrb, da ne bi kakšne stvari opozicija pozitivno predlagala.</p>
               <p>Kar se tiče teh rokov o katerih smo se veliko razpisali... Jaz sem seveda rekel, da
               se da o njih pogovarjati ampak volilna opravila so številna in zaključijo se, bom
               rekel z možnostjo, ki jo imajo državljanke in državljani zato, da obkrožijo oziroma
               da izrazijo svojo voljo, samo zaključijo se s tem. Vsa druga volilna opravila
               pravzaprav niti niso toliko povezana s tem kaj nekdo kot tisti ki ima volilno pravico
               počne ampak so povezana z... Gospod Kovačič, jaz bi vas prosil, če me ne motite, ker
               ne vem ali bi vas poslušal ali druge... Hvala lepa. Se pravi volilna opravila so
               vezana na vlaganje list, tudi na umik posameznih kandidatur na različne prevedbe na
               ta pošiljanja in s tega vidika smo mi pač tiste termine premikali in nekako
               odškrtnili se pravi, da se morajo tri dni prej tisti, ki so v tujini odločiti. Ampak
               za začetek smo pa premaknili toliko naprej ravno zaradi tega, da ti v tujini dobijo
               popolne informacije o kom in o čem teče odločitev. Sicer to nima nobenega smisla, oni
               sicer dobijo neko prazno glasovnico recimo, na koncu se lahko stvar reducira na to in
               izgubljajo veliko energije za to, da pridobijo ustrezne podatke kaj vpisati v to
               uradno prazno glasovnico.</p>
               <p>Ta, bom rekel usluga, ki jo volivkam in volivcem v tujini na ta način naredimo pa
               sigurno ni v korist volitev, to se boste verjetno strinjali z mano. Za volivke in
               volivce je zelo pomembno, da dobijo bom rekel zelo jasno in natančno volilno gradivo.
               To je ključ, to je zagotovo tudi, če govorite z vidika presoj Ustavnega sodišča je
               pomembneje, da nekdo ve kaj ima v izbiri kot to, da lahko po svoji volji, ne vem saj
               z interneta lahko recimo vse dobi ampak si prav predstavljam kako bo to teklo. Tako
               da je treba vedeti, da to glasovanje po pošti glede na volilni sistem naš tudi
               izjema, ni pravilo, tako v Sloveniji kot iz tujine. To je pač, bom rekel kljub vsemu
               izjema, če te stvari presojamo z vidika uveljavljanja volilne pravice. In če je
               izjema to ne pomeni, da je možno to izjemo tako narediti, da niso, bom rekel varovani
               vsi interesi do konca tako kot morajo biti pri nas. In s tega vidika je pač to
               obvezno pošiljanje glede na to, ker vemo kako to teče pri nas, je zelo problematično
               in rešljiva je, bom rekel <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               poštenost volitev samo na način, da se kontrolira ali so dobili glasovnice pravi in
               to je možnost v tem trenutku samo na način, da vemo ali si ti ljudje želijo glasovati
               ali ne. Ne moremo predpostavljati za njih, da vsi želijo glasovati za te, ki so v
               Sloveniji pa predpostavljamo, da je dovolj da vedo, da imajo možnost, da glasujejo.</p>
               <p>In poglejte tudi zakaj je ta razprava o imeniku pomembna... Če sem prav razumel v
               neki drugi razpravi gospoda Mateja pravi, da je na tistem volišču ali seznamu 990 ali
               kako je že narejeno, je okrog tisoč imen, nič več. Se pravi na milijon in pol medtem
               ko na teh sedemdeset tisoč, ki jih pošljemo oziroma na ta seznam, ki ga organizira
               Ministrstvo za notranje zadeve jih od dobrih sedemdeset tisoč, trideset tisoč sploh
               nima naslova. Od slabih štirideset tisoč, ki so šli ven jih je zdaj, sem preračunal
               vmes sem imel dovolj časa jih, preko trinajst tisoč je bilo vrnjenih, da ni pravi
               naslov. Zdaj, če boste šli še nazaj pogledati boste videli, da od tistih, ki so
               ostali jih še zmeraj več kot pol pravzaprav ni vrnilo volilnega gradiva. To so seveda
               okoliščine, tudi gospodje iz pravne službe, ki jih je pač potrebno upoštevati, ko se
               regulira neka tradicija. Sicer pa obstaja neka druga pot, da se uzakoni obveza
               glasovanja, tudi to imajo države po svetu. Mi smo se zavestno odločili da ne in iz
               tega ven seveda se strinjam, da je treba maksimalno olajšati ljudem, da to dobijo, da
               je treba imeti vse sezname. Ampak pustiti takšno veliko prostost manipulacije
               ugibanja in vsega kar zdaj omogoča ta sistem se mi zdi pa kljub vsemu malo preveč za
               to, da ne bi tega ustrezno regulirali.</p>
               <p>In nenazadnje je treba povedati tistemu vašemu argumentu češ, da je bila
               razveljavitev glede volilnih odborov samo za lokalne samouprave, da smo ravnokar
               dobili v postopek za sprejem v Državnem zboru za v volilno zakonodajo, ki se nanaša
               na pokrajino, rešitev, ki je identična tej, ki jo imamo tu v amandmaju. Popolnoma
               identična zato spet ne razumem vas gospod Rep, da vi pravite, da smo mi slabo
               premislili hkrati pa nam ponujate takšno rešitev v enem od zakonov.</p>
               <p>Poleg, bom rekel in s tem končam, poleg vsebine, ki se mi zdi da jo je mogoče
               popraviti in odpraviti kakšne pomanjkljivosti kot smo tudi samo priznali imamo pred
               seboj tudi to neko staro diskusijo, ki je pred tremi, štirimi leti bila označena kot
               diskusija o tem ali je prejšnja oblast arogantna ali ni, ali koga posluša ali ne. Jaz
               moram reči, da večje arogance kot je to pa še nisem doživel tukaj, da vi v isti sapi
               kot nam dopovedujete, da imamo slabo rešitev, bom rekel sorodno rešitev vlagate v
               postopek. To, bom rekel je problem ampak mi to sprejemamo, nobenega problema. Vi
               lahko to zavrnete, to je popolnoma jasno ampak te dileme o katerih smo govorili bodo
               ostale, te stvari, ki so bile povezane z volilnimi odbori so na videz bagatelne.
               Ampak poglejte kakšen, ne bom rekel cirkus ampak kakšna drama je bila v Izoli, kakšna
               drama je bila v <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Škofji Loki,
               kako se je to končalo. Ko se pri volilnih opravilih nakazujejo takšne možnosti,
               gospodje, potem ji je treba vnaprej regulirati, vi pa tega nočete in ravno tako se bo
               zgodilo, da bo nekdo, ki bo glasoval po pošti na ta način lahko rekel "hop, ni bila
               zagotovljena potrebna varnost oziroma tajnost glasovanja". In v tistem trenutku bodo
               pod vprašanjem čisto vse glasovnice zaradi ene. O tem je treba razmišljati. Mi zdaj
               razmišljamo o sistemu, ne presojamo o volitvah. Vi pa o sistemu nočete premisliti
               zato, ker mislite, da lahko riskiram prepir, manipulirate s temi glasovnicami. Ampak,
               če se bo izkazalo, da se je z eno manipuliralo, potem bodo tudi v sled vseh teh
               diskusij, ki jih imamo zdaj in ki tečejo relativno mirno se bo pokazalo, da vam ni
               nič svetega, celo volilni sistem ne, to je pa že zelo huda diskusija in ne morem
               razumeti, da zdaj zardi teh treh dni je vse skupaj zelo narobe, govorim osebno ne v
               imenu predlagateljev. Recimo, da ta določba, ki poskuša, tako kot imajo Nemci in še
               kdo, pravočasno z glasovnico organizirati okrog tiste ure in istega dneva ni za
               Slovenijo sprejemljiva, recimo, da ni, da pustimo v tem delu stvari nedotaknjene,
               druge so pa bistvene, bistveno bolj, to pomeni samo neko dramo dodatno. Vsi ti roki o
               katerih je tu gospa Kraljeva govorila glede pritožb in te pa potem normalno spet
               tečejo, s tem, da začnejo teden dni prej teči. Ko se ugotovi volilni izid začnejo vsi
               roki teči, noben se ne odpravi, absolutno nobeden, v to nismo posegali, tam smo samo
               premešali tiste ure in dneve, ko gre za glasovanje v Sloveniji in ure tukaj in dneve
               tam, medtem ko pritožbeni roki normalno tečejo, vse varstvo. Nisem pa prepričan koga
               bomo pa volili zaradi tega, če bo prestregel te uradne prazne glasovnice, mi smo jih
               nenazadnje zdaj dobili 13.000 nazaj in bo s 13.000 vam pa jaz lahko dokažem, da se da
               vplivati na čisto vsak mandata v Državni zbor, na čisto vsak konkreten. Veste, ta
               stvar je pa, spomnite se recimo kako, v NSi-ju boste videli, ste imeli dvakrat, na
               začetku ste imeli to razpravo kdo je prišel notri in v SLS-u pa so glasovnice iz
               tujine premešale karte z gospodom Horvatom in tam z Brenčičem in gospodom Podobnikom.
               O tem se pogovarjamo, saj to ima resne posledice, če ni natančno varovano. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Naj samo še to rečem, to jaz jemljem že tudi kot razpravo k amandmaju, ko smo že
               začeli. Meni je samo malo žal in se opravičujem gospodu Repu, ker se je namreč že
               prej javil k besedi že pred Zagorcem in Potrčem, ampak sem dal poslancem prednost,
               ker namreč mi moramo, ker sem obljubil, da ob 12. prekinemo, saj to ste dobili
               obvestilo, oziroma od 10. do 12. prekinemo sejo, zdaj smo že podaljšali, tako da na
               žalost zdaj prekinjam sejo in jo nadaljujem ob 12. uri tukaj..<stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja je bila prekinjena ob 10.04 in se je nadaljevala ob 12.05)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo z 41. sejo Odbora za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje.</p>
               <p>Smo pri 4. točki, smo tako rekoč sredi razprave k amandmaju k 1. členu. Že prej smo
               ostali dolžni, besedo dajem gospodu sekretarju mag. Romanu Repu nato pa predstavnici
               Zakonodajno-pravne službe. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp63">

               <speaker>MAG. ROMAN REP:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Žal mi je, da z nami tukaj v tem trenutku ni predlagatelja
               ampak vseeno bom odgovoril na vso polemiko oziroma dileme, ki so letele na mnenje
               oziroma obrazložitev Vlade.</p>
               <p>Kot prvo je treba pač povedati, ne glede na osebno užaljenost mogoče predlagatelja
               da očitno je prišlo do tega, da so vzporedno potekala dva postopka oziroma sta se
               pripravljali dve noveli kar je seveda v končni fazi lahko samo dobro. Nekaj pa moram
               jasno povedati... Leteli so očitki, da Vlada seveda daje negativno mnenje in da s tem
               bo zaustavila sprejetje tega predloga, mi smo podali samo mnenje, nič več, odločili
               se boste vi tukaj poslanci, ne Vlada.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče kritik oziroma očitkov neodzivnosti Vlade na odločbo Ustavnega
               sodišča, treba je povedati, da na Ministrstvu za javno upravo še kako razmišljamo o
               sistemskih rešitvah in pa vprašanjih, nenazadnje zato smo tudi vpeljali projekt
               elektronskih volitev, ki na žalost ni zagledal luči sveta ampak sistemsko
               razmišljanje je vsekakor tukaj prisotno.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče naše novele, ki je v nastajanju in bo v naslednjih tednih tudi v
               vladni obravnavi kot sem to omenil, temelji seveda kot izhodišče jemljemo odločbo
               Ustavnega sodišča nenazadnje pa tudi smo skrbno preučili prakso zadnjih volitev in
               bomo tudi poskušali seveda ustrezno vnesti v spremembe. Vprašanje je bilo postavljeno
               ali bo ta novela stopila v veljavo že do jesenske državnozborske volitve, z naše
               strani absolutno da ampak spet odločitev je v vaših rokah, vi glasujete, Vlada bo
               vsekakor v naslednjih tednih prišla s predlogom tudi na vašo mizo.</p>
               <p>Kar se tiče nezdružljivosti in pa ne vem očitka, da Vlada seveda kritizira neke
               rešitve, ki so bile v predlogu napisane, mislim tukaj je treba biti jasen... Predlog,
               ki se ta ga dali prvi na mizo je seveda bil nesprejemljiv, je bil nedodelan, našo
               namero kako bi mi uredili to vprašanje smo pa jasno v tej obrazložitvi tudi nakazali.
               Seveda ta amandma, ki je bil naknadno vložen sledi temu ampak vsekakor mislim, da se
               tukaj ni kaj dosti za sprenevedati in naša namera je kot že rečeno jasno opredeljena.</p>
               <p>Bilo je nekaj besed tudi s strani poslanca, ki tudi v tem trenutku ni z nami s
               Skupine nepovezanih poslancev Lipe glede možnosti zlorab na samih voliščih, jaz bi
               vseeno tukaj predlagal, da se vseeno še pogleda 30. člen že veljavnega zakona, ki
               jasno opredeljuje in daje tudi možnost navzočnosti predstavnikov liste kandidatov
               oziroma zaupnikov. Nenazadnje zakon tudi jasno sankcionira vprašanje varstva volilne
               pravice in opredeljuje ustrezne ukrepe, če bi do možnih zlorab prišlo. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Beseda je tekla tudi o zakonu o
               evidencah volilne pravice. Kot predstavnik Ministrstva za javno upravo moram reči
               seveda da to ni v pristojnosti našega resorja ampak, ko bo novela dodelana in ko bo
               šla v vladno razpravo bomo seveda tudi odprli to vprašanje in če bo potrebno bomo
               tudi seveda se dotaknili tega zakona.</p>
               <p>Glede zlorabe podpisov na praznih volilnih kartah je seveda treba povedati, enako
               velja za tujino kot tudi za doma, ponarejanje podpisov je kaznivo in je tudi
               sankcionirano vsekakor me pa moti tukaj zelo negativen pristop, izhajamo iz
               predpostavke, da so vsi nagnjeni k temu, da bodo zlorabljali pač to možnost, ki je
               zakonu dana.</p>
               <p>Na koncu, da zaključim, bilo je tudi nekaj netočnosti rečenih kar se tiče stroškov
               glasovanja v tujini, iz državno-volilne komisije sem si pridobil tudi konkretne
               podatke, glasovanje po pošti je na zadnjih volitvah stalo približno 130.000 evrov se
               pravi tri evre na glas posameznega volivca. Referendum, ki so ga primerjali kot enaki
               strošek kot glasovanje s tujine, lahko vam povem da je zadnji referendum stal skoraj
               tri milijone evrov tako da tukaj primerjave ni in ti podatki so seveda ne točni ni
               nepravilno uporabljeni. Toliko z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Že prej je tudi prosila za besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe,
               Katarina Kralj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp65">

               <speaker>KATARINA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi rada samo odgovorila gospodu Školču, zdaj ga na žalost ni tukaj v tistem
               delu, ko je gospod Školč rekel zakaj naša služba problematizira, da se nezdružljivost
               članstva v volilnih odborih uredi v zakonu o volitvah Državnih zbor in ne zakonu o
               lokalnih volitvah, ker je pač Ustavno sodišče ugotovilo neskladnost zakona o lokalnih
               volitvah z ustavo in ne zakona o volitvah v državni zbor. Gre očitno za nesporazum
               tako v našem pisnem mnenju kot tudi ustno sem ga povzela, je jasno zapisano, da naša
               služba ocenjuje, da je primerno da se vprašanje nezdružljivosti članstva zaradi
               sorodstvenih vezi v volilnih odborih uredi v zakonu o volitvah v Državni zbor in to
               kljub temu, da je res, da je Ustavno sodišče ugotovilo neskladnost zakona o lokalnih
               volitvah in sicer enostavno zato, ker ne vidimo nobenih stvarno utemeljenih razlogov
               za različno urejanje tega vprašanja za državne in lokalne volitve. Če to mislimo, da
               je sedež materije v tem zakonu, ki se bo potem smiselno oziroma subsidiarno
               uporabljal tudi po mislim, da 45. členu tudi za zakon o lokalnih volitvah in tudi kot
               sem zdaj pogledala zakon o volitvah v pokrajinah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavnici Zakonodajno-pravne službe. Jaz moram samo sebe popraviti, smo
               pri 3. točki današnjega dnevnega reda, ne še pri 4., se opravičujem. Želi še kdo
               razpravljati o amandmaju k 1. členu? Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp67">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem na moja vprašanja dobil polovične odgovore.</p>
               <p>Kar zadeva gospoda Repa sem dobil odgovore, da Vlada razmišlja in pripravlja, jaz
               mislim, da bomo v Državnem zobru prav gotovo dali stvari takoj na dnevni red posebej,
               če bodo s strani Vlade predlagane, saj dajemo celo na dnevni red kazenski zakonik, ki
               je malo bolj komplicirana materija kot nekaj sprememb in dopolnitvah zakona o
               volitvah, moram pa reči, da sem pa nezadovoljen s tistimi deli odgovora, kjer se me
               jaz opozoril na svoj pogled glede enakosti volilne pravice in na svoj pogled glede
               volilnih imenikov.</p>
               <p>Torej, jaz še enkrat povem, tako kot so gospodje iz Ministrstva za notranje zadeve,
               pa ne kregam tu oziroma ne diskutiram z gospodom Repom, ker vem da je iz Ministrstva
               za javno upravo, razlagali, je formalno mogoče. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Oni so rekli, mi smo na podlagi zakona rekli volilni
               imenik se sestavi tako, da se skupaj zložijo ostali volilni imeniki. Poenostavljam,
               ker ne znam točno povedati vsaj kateri, tisti, ki so bili za neke prejšnje volitve,
               hkrati zakon o volilnih imenikih ima postavke oziroma ima vsebino, ki bi morala biti
               izpolnjena za vsakega, ki je v volilni imenik vpisan. Ampak to drugo je bilo
               pozabljeno, prvo je bilo sestavljeno ne glede na to, da bi se preverilo ali so ljudje
               še živi, tam živijo, so v teh državah in podobno. In je postal enormno velik volilni
               imenik, ki ni korekten in da je zdaj vsem vseeno in samo formalno rečejo, mi smo
               spoštovali neko določbo zakona, ki je rekla nov volilni imenik se sestavi tako, da se
               skupaj zložijo stari volilni imeniki. To ni korekten odnos državne uprave do tako
               resnega problema kot so volilni imeniki. Jaz si pač to upam trditi.</p>
               <p>In drugo vprašanje je vprašanje volilne karte. Ni korekten očitek, da vsakemu želimo
               pripisati goljufijo. Ne ampak poglejte, pri volitvah gre za tako pomembno
               državljansko opredelitev kjer morajo biti za vse izpolnjeni približno enaki pogoji in
               če jaz tu pridem na volišče, ne samo da moram pokazati identifikacijski list ampak se
               moram tudi podpisati, brez podpisa ne dobim glasovnice, potem verjetno je velika
               razlika, če imam to na eni strani pa sem volivec, na drugi strani pa volivec, ki
               stalno živi v tujini, na da bi to zahteval ne da bi preverjali ali ima tam res
               bivališče ali ne, dobi volilno karto in prazno glasovnico. To niso enaki pogoji in da
               je vsem vseeno in ne problematizirajo tega vprašanja, problematizira se pa vprašanje
               treh dni ali je ustavno korektno še možno izvesti ali ne. Mislim, da niso enaki
               kriteriji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rep, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp69">

               <speaker>MAG. ROMAN REP:</speaker>

               <p>Mogoče samo komentar k temu podpisu.</p>
               <p>Podpis na volišču ni obvezen, tudi v Sloveniji ne! Vi lahko odklonite podpis in
               dobite glasovnico in glasujete. Tako da tukaj je treba biti, bom rekel previden,
               vsekakor pa vztrajamo na našem stališču, s takšnim negativističnim pristopom seveda
               potem je lahko zelo hitro vse črno in vse vprašljivo.</p>
               <p>Jaz mislim, da zakon ponuja kar dobro utečene mehanizme kaj v primeru, če pa pride
               do zlorabe oziroma kakršne koli kršitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp71">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo stavk bom rekel, tega pa res ne razumem! Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da ni več prijavljenih k razpravi. Razpravo zaključujem, preden pa dam
               amandma k 1. členu na glasovanje pa naj vas opozorim, da moramo o njem in tudi o vseh
               členih predloga zakona odločati z dvotretjinsko večino glasov vseh članic in članov
               odbora, to je za najmanj desetimi glasovi za, če hočemo da je izglasovano kar nam
               nalaga četrti odstavek, 80. člena Ustave Republike Slovenije v povezavi s 84. in 56.
               členom Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Torej glasujemo o amandmaju k 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Torej amandma ni sprejet.</p>
               <p>S tem smo zaključili tudi razpravo in glasovanje o amandmajih, ker drugih amandmajev
               ni vloženih. Odboru predlagam, da na podlagi tretje alineje, prvega odstavka 128.
               člena <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> združimo razpravo in
               glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj. Ali kdo nasprotuje temu predlogu, da
               tako opravimo to razpravo in glasovanje? Vidim da ne. Želi kdo razpravljati k členom
               predloga zakona h katerem niso bili vloženi amandmaji? Tudi tu vidim da ne želi nihče
               razpravljati. Torej prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Torej predlog ni sprejet. Oziroma da členi in predlog zakona v celoti ni sprejet.
               Glede na sprejete odločitve dajem na podlagi drugega odstavka 128. člena Poslovnika
               Državnega zbora na glasovanje naslednji sklep: Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o volitvah v Državni zbor ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Tu
               pa je dovolj navadna večina za sprejem. Se pravi glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam da je sklep sprejet. S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona.
               Odbor bo pripravil poročilo o tej današnji seji. Želi biti kdo poročevalec na seji
               Državnega zbora? Če ne bom to nalogo opravil sam. In tako zaključujem to točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>Sedaj prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA
                  O VOLITVAH PREDSEDNIKA REPUBLIKE</title>. Skrajšani postopek. Ki ga je Državnemu
               zboru predložila poslank in poslancev s prvopodpisanim Jožefom Školčem. Kolegij
               predsednika Državnega zbora je na svoji seji, 19.12.2007 odločil, da se predlog
               zakona obravnava po skrajšanem postopku. Za to točko ste prejeli predlog zakona,
               mnenje Zakonodajno-pravne službe in pa mnenje Vlade Republike Slovenije. Na sejo pa
               sem vabil predlagatelja, kot prvopodpisanega Jožefa Školča, Zakonodajno-pravno službo
               in pa Ministrstvo za javno upravo.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi
               predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev? Ne vem ali je kdo tukaj,
               prej se jih je več javilo. Gospod Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp73">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Upam da mi prvopodpisani, ki ga ni, ne bo zameril. Predlagatelji zakona
               smo menili da je ob problemu vročanja in pošiljanja nepodpisanih glasovnic in
               možnosti podpisovanja volilnih kart brez navzočnosti ali na ustreznem upravnem organu
               v tujini, ali pa v diplomatsko-konzularnem predstavništvu prav prilagoditi tudi roke
               za posamezna volilna opravila. Da ne bi bilo dvoma, da jih oblikujemo na način, ki
               zagotavlja, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da lahko tudi
               volivci v tujini lahko izkažejo in tudi uveljavijo svoj volilni interes. To je
               vsebina zakona. Pomisleki, ki ste jih dajali so enaki, zato nima smisla, da več
               vsebine argumentiram.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospodu Potrču.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Katarina Kralj? Ne.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Ministrstva za javno upravo? Tudi ne. Očitno je bilo že pri
               prejšnjem zakonu vse povedano.</p>
               <p>K predlogu zakona ni bilo vloženih amandmajev, zato prehajam na razpravo k členom
               predloga zakona. Želi tu kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne. Torej, zaključujem
               razpravo. Prehajamo na glasovanje o vseh členih oziroma o sklepu - glede na
               posredovano mnenje Zakonodajno-pravne službe in mnenje Vlade in glede na stališča
               izražena tudi že v tej razpravi, sicer bolj pri prejšnji točki, kot pri tej, na
               podlagi drugega odstavka 128. člena Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje
               naslednji sklep: Predlog zakona o spremembah zakona o volitvah predsednika republike
               ni primeren za nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet. S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona. Odbor bo
               pripravil poročilo iz te današnje seje. Želi biti kdo poročevalec na seji Državnega
               zbora? Če ne, bom to nalogo opravil sam. Tako tudi zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to pa je <title>PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O BREZPLAČNI PRAVNI POMOČI -
               druga obravnava.</title>
               </p>
               <p>Za to točko ste prejeli predlog zakona, mnenje Zakonodajno-pravne službe, amandmaje
               Poslanske skupine SD z dne 5.2.2008, amandma poslanskih skupin: SDS, NSi, SLS in
               DeSUS z dne 6.2.2008 in pregled vloženih amandmajev z dne 11.2.2008. Danes pa ste na
               klop dobili popravek amandmaja k 3. členu, ki so ga vložile poslanske skupine: SDS,
               NSi, SLS in DeSUS in predloge za amandmaje odbora, ki so jih posredovali z
               Ministrstva za pravosodje.</p>
               <p>Vabljeni so bili: Ministrstvo za pravosodje in Zakonodajno-pravna služba.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo na podlagi 126. člena
               Poslovnika opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati dodatno obrazložitev k členom predloga
               zakona?</p>
               <p>Prosim, gospod sekretar Robert Marolt. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp75">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Spoštovane članice, spoštovani člani.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Ostali navzoči.</p>
               <p>Če dovolite bi na kratko poudaril najprej razloge za sprejem novele zakona o
               brezplačni pravni pomoči. Zgolj za informacijo, za pojasnitev: Zakon o brezplačni
               pravni pomoči je bil sprejet že leta 2001, leta 2004 noveliran. V letu 2006 pa je
               Računsko sodišče v revizijskem poročilu ugotovilo, da je izvajanje sistema brezplačne
               pravne pomoči precej zapleteno in pomanjkljivo in je predlagalo, da bi se zakon
               noveliral, kjer naj bi se določili, prvič: kriteriji za dodelitev prvega pravnega
               nasveta. Opozorili so, da število zadev iz leta v leto raste. Leta 2001 je bilo 557
               zahtevkov, leta 2006 že 11862 zahtevkov. Potem je predlagalo, da naj bi se nudenje
               prvega pravnega nasveta ukinilo na sodiščih in da pač sodišča oziroma sodniški
               pripravniki in ostalo osebje ne bi nudilo. Nadalje je predlagalo, da naj se
               brezplačna pravna pomoč financira iz proračuna posameznih sodišč, kjer se izvaja.
               Torej iz proračuna okrožnih sodišč in ne iz proračuna vrhovnega sodišča, kot je po
               veljavni ureditvi. In nadalje je predlagalo tudi naj se vzpostavi enotna evidenca
               tistih, ki so vložili in so upravičeni do brezplačne pravne pomoči.</p>
               <p>Zato so predlagane spremembe, če na kratko povzamem sledeče. Prvič. Poenoteni so
               pogoji za brezplačno pravno pomoč s socialnimi transferi. Določen je cenzus.
               Dopolnjene so določbe o ugotavljanju dohodkovnega in premoženjskega stanja prosilca.
               Ker je brezplačna pravna pomoč namenjena socialno šibkejšim je pogoje za njeno
               dodelitev potrebno poenotiti s pogoji za druge socialne transfere,ki jih te osebe
               dobivajo. Zato po predlogu zakona to ni več vezano na minimalno plačo, ampak na
               minimalni dohodek in sicer dvakratnik minimalnega dohodka. Po podatkih so to poveča
               za 32 evrov.</p>
               <p>Nadalje se odpravlja neenako obravnavanje prosilcev, ker se je v obstoječi praksi
               minimalna plača ponekod obravnavala bruto, ponekod neto.</p>
               <p>Nadalje je prvič določen pogoj tudi za prvi pravni nasvet, torej, kar je vlagalo
               Računsko sodišče. Zakon prvič določa, da je potrebno tudi za prvi pravni nasvet
               izpolnjevati socialne pogoje. Kajti v preteklosti oziroma po veljavni zakonodaji se
               je dogajalo in se dogaja, da je ta inštitut tudi zlorabljen, ker se ga lahko
               poslužujejo tudi državljani, ki sicer niso socialno šibki. Potem je torej ukinjeno
               nudenje prvega pravnega nasveta v službah za brezplačno pravno pomoč na sodiščih, kot
               sem že omenil. Nadalje je urejeno financiranje preko pristojnih okrožnih sodišč, ki
               nudijo brezplačno pravno pomoč. Se pravi z namenom razbremenitve vrhovnega sodišča,
               doseganje večje odgovornosti z gospodarjenjem s sredstvi pristojnih okrožnih sodišč
               in s tem je tudi zagotovljena odprava nepotrebnega administriranja oziroma
               administrativnih opravil. Se pravi, tisto sodišče, ki izda napotnico in po tem ko
               upravičenec predloži oziroma izvajalec predloži poračun bo tudi tisto sodišče
               izplačalo iz proračuna. Kajti vemo, da so okrožna sodišča proračunski uporabniki.</p>
               <p>Nadalje se vzpostavlja tudi elektronsko vodene evidence brezplačne pravne pomoči,
               pri okrožnih sodiščih, centralno pa pri Vrhovnem sodišču. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Poenotilo se bo tudi področje teh evidenc kajti po
               veljavni zakonodaji je za domače spore pristojno za evidenco vrhovno sodišče za
               čezmejne spore pa Ministrstvo za pravosodje z vidika poenostavitve racionalizacije je
               to predvideno, da se skupaj vodi ena evidenca in se seveda na podlagi te evidence bo
               tudi lahko preverjalo in vrste, oblike in pa tudi porabljanje sredstva za brezplačno
               pravno pomoč.</p>
               <p>Potem zelo pomembna sprememba je tudi ta, da si bo prosilec sam izbral izvajalca za
               brezplačno pravno pomoč, se pravi katerega koli izmed odvetnikov oziroma za prvi
               pravni nasvet in pa za pravno svetovanje tudi pristojne organizacije, ki imajo
               dovoljenje Ministrstva za pravosodje. Se pravi je s tem upravičenec izenačen tudi z
               ostalimi strankami v sodnem postopku, ki imajo pravico si sami izbrati odvetnika za
               zastopanje na sodišču.</p>
               <p>Potem se nadalje urejuje izterjava neupravičeno pridobljene brezplačne pravne
               pomoči, tukaj je računsko sodišče tudi ugotovilo, da je bilo po dosedanji ureditvi
               učinkovito iztirjenih le 20% sredstev zato se naša izterjava na davčno upravo kajti
               vemo da je davčna izterjava hitra, učinkovita in pa brez nepotrebnih stroškov za
               zasebne izvršitelje in pa določa se tudi odprava administrativnih ovir, da bo
               upravičenec za brezplačno pravno pomoč samo izpolnil vlogo za brezplačno pomoč sicer
               jo bo izpolnil pod kazensko in premoženjsko odgovornostjo, da bo navedel resnične in
               točne podatke. Strokovna služba za brezplačno pomoč pa bo sama potem po uradni
               dolžnosti pridobila ustrezna dokazila oziroma preverila navedbe v vlogi.</p>
               <p>Se opravičujem za malo daljšo prestavitev ampak menim, da je pomembno
               komentirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Gospa Nataša Voršič
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp77">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi poudarila, da je Zakonodajno-pravna služba dala precej pripomb k predlogu
               zakona vendar je treba povedati, da je večina teh pripomb k posameznim členom
               upoštevana z amandmaji štirih poslanskih skupin in dodatnimi predlogi za amandmaje.
               Je pa vseeno treba še poudariti da obstaja nekaj odprtih vprašanj pravno-sistemske
               narave na katera bi zelo na kratko opozorila in sicer najprej opozarjamo v naše
               mnenju da je pomembna skladnost med samo obrazložitvijo členov in pa njegovo vsebino
               in sicer menimo celo, da je takšna skladnost nujna, ker je obrazložitev sestavni del
               predloga zakona pomemben pravni pomen pa ima obrazložitev tudi kasneje po sprejemu
               zakona in sicer pri uporabi pravnih institutov in pa interpretacijskih metod.</p>
               <p>Potem kaj ostaja še odprto? Odprto ostaja še vprašanje vsebinskih pogojev pri
               dodelitvi brezplačne pravne pomoči in sicer gre za en nov pogoj v 9. členu pri
               pravici do sojenja brez nepotrebnega odlašanja; najprej se je namreč zastavljal
               vprašanje kakšen je sploh ta pogoj v razmerju do prej uvedenih in če je to dodaten
               pogoj menimo namreč da gre v bistvu za nepotrebno podvajanje, tega pogoja, namreč
               predlagatelj je dal ta pogoj kot rezultat pripomb organov, ki odločajo sicer o tej
               brezplačni pravni pomoči vendar menimo, da je v situaciji osnovnega predloga zakona
               kjer so bili ti pogoji določeni alternativno takšna pripomba utemeljena, v situaciji,
               ko pa zdaj<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zakon določa te
               pogoje kumulativno pa nepotrebna.</p>
               <p>Potem nadalje smo opozorili tudi na enakopravnost upnikov in sicer kot je že
               predstavnik predlagatelja povedal se spreminja način izvršbe in menimo, da je davčna
               izvršba utemeljena, ko gre za neupravičeno pridobljeno brezplačno pravno pomoč seveda
               takrat ko je posameznik to brezplačno pravno pomoč dobil ne da bi bil do nje
               upravičen. Nekoliko drugačna situacija je pa v tistem primeru, ko država vstopi v
               položaj nasprotne stranke do upnika. Se pravi, ko gre za zakonito segregacijo in ko
               gre za davčno izvršbo nasproti upniku, ki s samo brezplačno pomočjo nima prav nič in
               se bo ista terjatev s strani države izterjala v davčni izvršbi posameznik jo mora
               iztirjati v civilni izvršbi in v tem primeru menimo, da enakopravnost upnikov ni
               zagotovljena.</p>
               <p>In pa še ena pripomba v zvezi z novo obliko brezplačne pravne pomoči, tu je sicer
               namen predlagatelja bil dober, uvaja se ena nova oblika izvajanja brezplačne pravne
               pomoči, ko najprej stranka pridobi pravico šele kasneje pa odločbo vendar menimo, da
               je takšna oblika vprašljiva, menimo da ne bo pomenila pospešitve postopka, ker namreč
               novost zakona je in ta je utemeljena in je verjetno koristna za postopek, da mora
               organ za brezplačno pravno pomoč odločiti o sami prošnji takoj. In če odloči takoj
               potem menimo, da je sam tisti institut, ki je kasneje uveden, da stranka najprej gre
               k izvajalcu in šele potem pridobi odločbo, nekoristen oziroma nepotrebne za sam
               postopek še posebej, ker se je kasneje v usklajevanju pač ugotovilo, da naj bi bilo
               to predvideno samo za primer, ko stranka da prošnjo pisno hkrati pa že kar takoj gre
               k izvajalcu. To vprašaje, če je pač potrebno urejati menimo, da bi ga bilo treba
               drugače ne pa s tem novim statutom, ki postopek nekoliko zakomplicira.</p>
               <p>In pa še dve stvari samo. V zvezi s samo mediacijo gre za en nov pogoj pri
               pridobitvi brezplačne pravne pomoči v tem menimo, da smo imeli zelo utemeljen
               pomislek namreč, če se stranko prisili v mediacijo bi lahko prišlo do tega, da
               stranka izgubi pravico do sodnega varstva namreč, ko gre za prekluzivne roke,
               zastaralne roke to pravico lahko izgubi. Tukaj smo dobili zagotovilo predlagatelja,
               da bo to vprašanje rešeno v prihajajočem zakonu o mediaciji.</p>
               <p>In pa še ena stvar. Menimo da bi bilo treba pač pristopiti k urejanju brezplačne
               pravne pomoči, da bi bilo treba pristopiti usklajeno in sicer do sedaj so bili
               nekateri postopki vzporedno in če predlagatelj pač ureja vse v zakonu o brezplačni
               pravni pomoči je treba pač druge postopke, druge institute temu prilagoditi in tudi
               tukaj smo dobili zagotovilo predlagatelja da kar se tiče zakona o pravdnem postopku
               bo zadeva urejena v novem zakonu o pravdnem postopku. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavnici Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih amandmajih, ki jo bom vodil na
               podlagi pregleda vloženih amandmajev z dne 11.2.2008, sočasno bomo pa vnesli še te
               predloge, ki ste jih danes dobili na klop, tudi predloga za amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp79">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>...<stage>/mikrofon je izključen/</stage>... ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... načelno vprašanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp81">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ste rekli, da bomo zdaj govorili o samih členih in o amandmajih me
               zanima kaj bomo storili s to pripombo, ki je seveda zelo resna in utemeljena
               Zakonodajno-pravne službe, da obrazložitev ne ustreza dejanski vsebini posameznih
               členov? Zdaj ne vem ali boste z računalnikom to prenašal, ste nek drug tekst
               obrazložitve k nekim drugim členom nekega drugega zakona, mogoče h kazenskemu
               zakoniku, prenašali v to obrazložitev. Verjetno je treba v zvezi s to obrazložitvijo
               nekaj skleniti na tem odboru zato, da bomo do konca tega zakonodajnega postopka
               vendarle prišli do prave obrazložitve, ki bi jo pa morali imeti že danes pred seboj,
               da bi lahko nekatere stvari presojali na podlagi te obrazložitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp83">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Bolj konkretne pripombe, ki velja in je tudi zapisano za kaj gre, prenosa
               pristojnosti na upravne enote v tem zakonu ni in to se je res, ne vem kako se je
               lahko zgodilo. Potrjuje pač tisto našo trditev, da se zakoni v tem ministrstvu delajo
               z levo roko, na hitro in potem se to lahko zgodi. Ampak jaz bi še na eno stvar
               opozoril kjer je tudi obrazložitev in vsebina po mojem neskladna, ne v formalnem
               ampak v vsebinskem smislu.</p>
               <p>Eden od razlogov za sprejem zakona je po mnenju ministrstva dejstvo, da se je
               izkazalo, da je postopek dodelovanja brezplačne pravne pomoči in izvajanja celotnega
               sistema precej zapleten in vsebuje nekatere pomanjkljivosti in obremenjuje delo
               sodišč kot ena ugotovitev in drugo, da je zapleten tudi, ker morajo prosilci
               predložiti številne listine in podatke, da je način ugotavljanja finančnega položaja
               prosilcev prav tako zapleten in podoben. Jaz bi hotel opozoriti na to, da rešitve, ki
               jih zakon ponuja so točno v obratni smeri. Prej je bila vsaj brezplačna pravna pomoč
               dodeljevana brez ugotavljanja potrebnega izpolnjevanja teh finančnih pogojev, zdaj se
               tudi za brezplačno pravno pomoč zahteva izpolnjevanje finančnih pogojev in trditi, da
               bo to poenostavljal zakon, najbrž ni res, posebej če gledamo tudi kasnejše tabele in
               ugotovimo, da je pravzaprav brezplačna pravna pomoč bila tista, ki se je najpogosteje
               dodeljevala in največkrat tudi opravljala.</p>
               <p>Tako da tudi v tem delu po mojem zakon komplicira in otežuje izpolnjevanje
               brezplačne pravne pomoči in obremenjuje dodatno tudi delo sodišč, sodišča pa so bila
               doslej kritična nad obsegom svojega dela v zvezi z brezplačno pravno pomočjo, ko so
                  rekli,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da jih to zelo
               obremenjuje in da je to neka dodatna naloga zaradi katere pač niso najbolj navdušeni.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Besedo je želel še gospod Gulič potem pa sekretar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp85">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Bom pravzaprav ponovil tudi nekaj tistega kar sem že zjutraj povedal pri prvem
               nastopu namreč spet imamo pred sabo pač nek predlog zakona, ki ni narejen kakor je
               bilo rečeno malomarno, površno ampak z veliko pazljivostjo. Najbrž je to še vedno
               res.</p>
               <p>Seveda ta pazljivost je pripeljala do tega, da imamo zdaj takšen zakon pred sabo, ki
               bi ga, če bi ga vložil kakšen od opozicijskih poslancev bil zavrnjen že pri samem
               vlaganju, že v vložišču bi ga zavrnili, bi rekli da pač ni v redu in da kaj manjka.
               Očitno tukaj ne velja <stage>(latinščina - nerazumljivo)</stage>, če poslanci seveda še kaj veljamo.
               Zaradi tega se mi zdi, da bi bilo dobro seveda o tem zelo natanko premisliti in tudi
               odregirati tudi v temu odboru in ta zakon že zaradi tega zavrniti in čisto nič
               razpravljati o tem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, izvolite gospod sekretar Robert Marolt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp87">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi poskušal na kratko odgovoriti na izpostavljena
               vprašanja.</p>
               <p>Kar se tiče socialnih kriterijev za prvi pravni nasvet. Tukaj je na to opozorilo
               tudi Računsko sodišče, da je bilo smiselno in pričakovano, da se tudi za prvi pravni
               nasvet določa socialni kriterij zato ravno iz tega vidika češ da se poslužujejo
               brezplačne pravne pomoči oziroma prvega pravnega nasveta tudi tisti, ki niso socialno
               ogroženi zato je računsko sodišče prelagalo, da se določi socialni kriterij tudi za
               prvi pravni nasvet in drugič, zadeva se zelo poenostavlja kajti nobenemu po spremembi
               zakona ne bo potrebno predlagati nobenih dokazil, ki se vodijo v uradnih evidencah.
               Upravičenec oziroma tisti, ki bo menil, da je upravičen do brezplačne pravne pomoči
               oziroma do prvega pravnega nasveta bo pri službi za brezplačno pravno pomoč vložil
               vlogo, izpolnil obrazec, s svojim podpisom prevzel odgovornost, da so podatki
               natančni, resnični, se pravi odgovornost tako kazensko kot tudi materialno in bo
               potem organ oziroma služba za brezplačno pravno pomoč tudi lahko sama preverila
               navedbe tega prosilca ali so resnične ali ne iz uradnih evidenc, ki se vodijo v
               javnem sektorju.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče obrazložitev tega zakona, saj vemo da obrazložitve se ne da
               spremeniti oziroma amandmirati, dejstvo je, da so bile tekom priprave zakona o
               brezplačni pravni pomoči tudi pomisleki oziroma različne pobude ampak ravno na
               podlagi priporočila računskega sodišča, če bi sistem odločanja o brezplačni pravni
               pomoči prenesli izven sodstva. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tukaj so bile pobude, predlogi Računskega sodišča, da naj se odločijo
               o tem ali se odločanje o tem izloči iz sodnega sistema. Se pravi ali naj to odločajo
               bodisi centri za socialno delo, upravne enote, mogoče celo odvetniška zbornica. To je
               pač v okviru priporočil Računskega sodišča. Moram priznati oziroma pojasniti, da tudi
               Sodni svet je dal pobudo oziroma mnenje, da bi bilo mogoče bolj primerno da bi se o
               tem odločalo na upravnih enotah. Mi smo tudi poskušali to prenesti na upravne enote.
               Smo tudi želeli če bi bile upravne enote pripravljene in usposobljene to prevzeti in
               o tem odločati. Vendar je prevladovala odločitev tudi na koncu s strani sodstva, da
               to lahko ostane na sodiščih. S tem da je pa res, da sodišča zdaj ne bodo po predlogu
               zakona ne bodo več nudila prvih pravnih nasvetov. To se je pa sedaj seveda v celoti
               izločilo iz odločanja sodišč in bodo za to pač izvajali prve pravne nasvete odvetniki
               oziroma tisti ki imajo registrirano dejavnost. Se pravi bo imela stranka pravico
               izbiro. Saj bo stranka sama zdaj izbrala izvajalca. Lahko katerega koli izmed tisoč
               odvetnikov oziroma tiste družbe oziroma tisti nosilci ki imajo dovoljenje za nudenje
               prvega pravnega nasveta.</p>
               <p>Kar se tiče pa mnenja Zakonodajno-pravne službe, tisto kar še ni bilo upoštevano.
               Jaz ponovno poudarjam. Računsko sodišče je na to opozorilo. Na neučinkovito izterjavo
               in pa seveda tudi Vrhovno sodišče je dalo to pobudo. Da je sodna izvršba
               neučinkovita, da je predvsem draga. Kajti treba je plačati sodni izvršitelji
               izkupiček. Na koncu je pa lahko slab ali pa ga celo ni.</p>
               <p>Nadalje. Kar se tiče te subrogacije. Seveda, po pravilih sodnega postopka, tisti ki
               zmaga v sodnem postopku, se pravi tisti je upravičen tudi do povrnitve sodnih
               stroškov. Se pravi mu je nasprotna stranka dolžna povrniti sodne stroške. Vključno s
               stroški zastopanja. In če je bila temu odobrena brezplačna pravna pomoč, se pravi je
               dobil iz proračuna zagotovljenega odvetnika, zagovornika, je potem tudi ta vstop
               države, da tisti ki je dolžan plačati sodne postopke da plača državi. Kajti država je
               založila stroške zastopanja.</p>
               <p>Zdaj glede dodatnega pogoja, glede sojenja v razumnem roku. Tukaj moram poudariti da
               gre za dodatni vsebinski pogoj pri odločanju upravičenosti do brezplačne pravne
               pomoči in sicer v tistih primerih ko upravičenec oziroma prosilec uveljavlja kršitev
               pravice do sojenja v nerazumnem roku. Tukaj moramo poudariti, da že veljavni zakon
               določa ta pogoj. Vendar je ta določba v praksi nekoliko preohlapna, zato jo novela le
               precizira.</p>
               <p>Nadalje je pomembno tudi to, da novela poleg tega te vsebinske pogoje določa
               kumulativno in ne več alternativno. In kaj je tudi razlog za te vsebinske<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> pogoje? Država s podeljevanjem
               brezplačne pravne pomoči naj ne bi omogočala pravdanje brez resnih
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... za uspeh pa tudi ne pravdanje v zadevah ki celo za prosilca
               samega niso pomembne. Jaz opozarjam to: Vse to so pobude, predlogi ki so prišli
               bodisi s strani sodišč, s strani izvajalcev brezplačne pravne pomoči in pa kot sem že
               omenil poročila in priporočil Računskega sodišča.</p>
               <p>Zdaj glede mediacije bi ponovno poudaril, da že 1. člen tega zakona veljavnega v
               četrtem odstavku vsebuje splošno načelo, da se mora vsak upravičenec do brezplačne
               pravne pomoči prizadevati da se sporno razmerje reši izvensodno, če so za to
               zagotovljeni ustrezni pogoji po zakonu. In če nasprotna stranka predlaga mediacijo,
               se pravi izven sodno reševanje sporov, naj tudi tisti ki je upravičenec do brezplačne
               pravne pomoči tudi bo zavezan da bo pristal na postopek mediacije. Seveda odločitev
               je pa na koncu od strank odvisna. Ali bodo odločitev o mediaciji sprejela, ali ne
               bodo. To je pa seveda svobodna volja. Kar se tiče nevarnosti oziroma mnenja
               Zakonodajno-pravne službe glede zastaralnih pa prekluzivnih rokov tudi predlagani
               novi zakon o mediaciji varuje te zastaralne prekluzivne roke. Vendar ne glede na to
               je ta določba čisto v skladu z osnovnim členom tega zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo opozoril, preden dam na prej, nimamo drugače to mišljene
               neke splošne razprave. Tako da saj bom puščal tudi pri členih pa pri amandmajih
               široko razpravo. Dam še vam ker ste se prej javili. Gospa Beblerjeva izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp89">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala za vašo izredno prijaznost gospod predsednik. Jaz bi samo to rekla. Jaz sem
               prepričana da gospod Marolt ni v resnici prepričan da nas je prepričal s svojim
               odgovorom, kako to da je prišlo do drugačne obrazložitve, kot pa je dejanska vsebina
               predlaganih členov tega zakona. Moram reči da s tem kako ste odgovarjali na to
               vprašanje, ste pravzaprav obrazložili zakaj imamo pred sabo neke vrste sračje gnezdo
               danes ko obravnavamo ta zakon. Jaz moram tudi ugotoviti pa naj me gospa Voršičeva
               popravi, ker sicer se z njenim mnenjem okrog tega zakona v celoti strinjam, ali res
               velja da je na podlagi teh vloženih amandmajev oziroma predlaganih amandmajev možno
               oceniti da je večina teh, s strani Zakonodajno-pravne službe, spornih členov
               saniranih. Jaz namreč ugotavljam ko gledam te amandmaje predlagane, da ti amandmaji
               se ne dotikajo tudi nekaterih drugih členov, ki jih je Zakonodajno-pravna služba
               ocenila kot sporne.</p>
               <p>In potem imam še eno vprašanje za gospoda Marolta. In sicer v tem gradivu, ki ga
               imamo pred sabo, pod točko pet, primerjalno pravni prikaz je posebej izpostavljeno da
               predlog pravnega akta Republike Slovenije - najbrž govorite tukaj o tem predlogu
               pravnega akta, to je zadnji stavek v tem prvem odstavku - pač da ta predlog pravnega
               akta Republike Slovenije ne prenaša določb direktiv Evropske unije oziroma ni sprejet
               z namenom usklajevanja s pravnim redom EU. In če beremo v tem odstavku, prvem zgoraj,
               je rečeno da je direktiva 2002/8, z dne 27.1.2003 določila <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> minimalna skupna pravila o nudenju brezplačne
               pravne pomoči v primerih ko ima ena od strank v sporu prebivališče v eni izmed držav
               članic in tako naprej. Zanima me, zakaj če se lotevate predlaganja novele tega
               zakona, ne izrabite priložnost da se razreši to vprašanje? Se pravi usklajenost z
               direktivo Evropske unije oziroma z namenom usklajevanja s pravnim redom EU. Najbrž je
               to spet ena zamujena priložnost. 2003 pa je bila sprejeta ta direktiva. Zamujena
               priložnost v tem smislu, da ko že teče postopek spremembe nekega zakona, ne izrabimo
               tudi za to da ga uskladimo s pravnim redom Evropske unije. Najbrž bi to imelo smisel.
               Tako pa prihajamo vedno do tega, da je recimo nek zakon, katerega nosilec je
               Ministrstvo za pravosodje v dveh ali pa treh letih dobimo štirikrat v proceduro
               zakonodajno in v noveliranje. Tako da je to res ena zmešnjava ki pa ima posledice.
               Dajmo potem se zamisliti samo nad tem dejstvom, kako se te hitre, nenadne spremembe
               zakonov potem uveljavljajo v praksi, kaj vse to potegne za seboj. Glede vidika
               zaupanja v pravo in tako naprej, da ne razlagam še širše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Še bom dopustil odgovor sekretarja in Zakonodajno-pravne službe. Prosim gospa iz
               zakonodajno pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp91">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede pripomb k posameznim členom so res večinoma upoštevane naše,
               mislim naše pripombe k posameznim členom. Ampak večji problem so tiste na katere sem
               na začetku opozorila. In glede tistih tudi, bom rekla pavšalna obrazložitev
               predlagatelja pač ni vsebovala utemeljenih argumentov, ki bi naše pomisleke zavrnili.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Marolt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp93">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi še enkrat poudaril, da mi smo v maksimalni možni meri
               oziroma v skladu s poročilom Računskega sodišča in v skladu z napotki tudi sledili
               ugotovitvam Računskega sodišča pri pripravi te novele. Kar se tiče direktiva Sveta
               Evropske unije, bi samo poudaril da v poročilu Računskega sodišča Republike Slovenije
               opomba pod točko petintrideset na strani štiriintrideset revizijskega poročila celo
               Računsko sodišče ugotavlja, da je zakon o brezplačni pravni pomoči določa celo višji
               standard pogojev kot je v skladu s to direktivo. Torej je bil domnevno že pač takrat
               v celoti, se pravi v osnovnem tekstu zakon in pa s to novelo ki je bila leta 2004
               spremenjena, pardon 2003 spremenjena, verjetno to že upoštevano. To sledi iz mnenja
               Računskega sodišča. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp94">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... zdaj pa znižujete kriterije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp95">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Ne, ne, ne. Nič ne znižujemo. Sploh ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp96">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... Zaostrujete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp97">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Ne, ne. Zagotovo ne. To vam garantiram da kriterij ne zaostrujemo. Kvečjemu še
               spuščamo cenzus še za 32 evrov. Torej se v bistvu krog potencialnih upravičencev še
               malo povečuje. Se pravi kar se tiče socialnega kriterija. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam da gremo k razpravi o amandmajih. V razpravo dajem amandma k
               2. členu poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in pa DeSUS. Želi kdo razpravljati?
               Ugotavljam da ne. Zaključujem razpravo in dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage><stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Torej je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 3. členu. S tem da tu upoštevamo še ta popravek tega
               amandmaja. Želi tu kdo razpravljati? Nihče. Potem dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 4. členu. Želi tu kdo besedo? Nihče. Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Dajem v razpravo amandma k 6. členu. To je amandma poslanske skupine Socialnih
               demokratov. Želi tu kdo besedo? Je pa ta amandma povezan z amandmajev k 10. členu.
               Gospod Potrč izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp99">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi imamo štiri ali pet amandmajev predloženih. Zadevajo pa dve skupini
               vprašanj. Ena skupina vprašanj zadeva možnost da bi civilno oziroma da bi
               organizacije ki opravljajo brezplačno finančno pravno pomoč na podlagi pooblastila ki
               jih daje ministrstvo, lahko poleg brezplačne pravne pomoči ocenile tudi finančno
               stanje prosilca. To delamo ne na svojo pamet, ampak na predlog ki ste ga dobili v vse
               poslanske skupine in kjer pač iz centra za pravno-informacijskega centra kjer
               opozarjajo, da se zdaj mnogokrat dogaja da se komplicirajo stvari. Ker morajo najprej
               prosilci priti k njimi. Dobijo soglasje da jim bodo dali pomoč. Morajo iti na
               sodišče. Na sodišču preveriti ali izpolnjujejo finančne in eventualno druge pogoje in
               se potem vrniti k njim in jim dati brezplačno pravno pomoč. Predlog je da bi lahko
               sami ocenili ali so pogoji finančni za brezplačno pravno pomoč izpolnjeni ali ne in
               da bi seveda morali na podlagi zapisnika potem tudi ugotoviti da so dejansko korektno
               te finančne pogoje izpolnjevali. Da ne bi država, da rečem bila kakorkoli
               prikrajšana. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Če bi ne
               ugotovili korektno bi šli stroški njim v breme, v nasprotnem primeru pa bi, tako kot
               je tudi zdaj predvideno dobili potrebna sredstva za opravljeno nalogo, in sicer v
               polovičnem znesku kot to je sicer po odvetniški tarifi. Jaz bi prosil predlagatelja,
               da pove kje so razlogi, da se temu predlogu, ki se nam zdi racionalen in bi tudi
               zmanjšal obremenitev v teh službah za brezplačno pravno pomoč na sodiščih zakaj se
               takšen predlog ne more sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Če lahko preden dam besedo naprej, da ne bo kakšne nejasnosti še enkrat povem, se
               pravi, da je ta amandma povezan tudi z amandmajem iste poslanske skupine k 10. členu
               in da bomo razpravljali in glasovali skupaj, ker sta povezana. Želi še kdo besedo
               glede tega amandmaja? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp101">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Seveda z veseljem bi odgovoril. Tukaj moram poudariti, kot sem
               omenil že, za prvi pravni nasvet in s predlaganim amandmajem tudi za svetovanje je
               treba preverjati tudi socialne kriterije, socialni status, to do sedaj po veljavnem
               zakonu se ne preverja upravičenost za prvi pravni nasvet, se pravi ga lahko vsak
               uporabi. Ker se pa tukaj določa, da je tudi prvi pravni nasvet namenjen tistim
               socialno šibkim, menimo, da mora o tem le odločiti služba za brezplačno pravno pomoč,
               ki bo izdala ustrezno napotnico, potem si bo pa ta upravičenec sam izbral ali bo šel
               na prvi pravni nasvet in na svetovanje bodisi temu pooblaščenemu izvajalcu
               kateremkoli za prvi pravni nasvet ali pa h kateremukoli odvetniku. Kajti v primeru,
               tukaj moram tudi pojasniti, če je mogoče mišljeno v tem primeru to da bi nekdo nujno
               potreboval takoj prvi pravni nasvet, pa da gre k temu izvajalcu, moram pa poudariti,
               da tukaj Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o brezplačni pravni pomoči
               uvaja drugačno ureditev od ureditve predlagane v amandmaju in tudi določba, da se v
               nujnih primerih prvi pravni nasvet nudi tudi brez predložitve napotnice oziroma
               odločitve pristojnega organa za BPP. Torej, to možnost v nujnih primerih se omogoča,
               s tem se stranki oziroma temu prosilcu onemogoči morebitna zamuda pri kakšnem
               pomembnem dejanju in pa tudi onemogoči nastanek škode. In v takšnem primeru prosilec,
               ko je prvi pravni nasvet že nuden se pravi pri eni izmed teh organizacij ali
               kateremkoli odvetniku, potem pri pristojnem organu za brezplačno pravno pomoč zaprosi
               za dodelitev brezplačne pravne pomoči in se mu le-ta v tem primeru lahko odobri tudi
               za nazaj, tako da ta možnost je sedaj urejena. Če pa bo pristojni organ za brezplačno
               pravno pomoč ugotovil, da prosilec pogoje ne izpolnjuje socialnih, ki jih določamo,
               bo pa pač moral prosilec osebi, ki mu je prvi pravni nasvet...<stage>/nerazumljivo./</stage>..
               torej, ta možnost je urejena, v nujnih primerih gre lahko stranka takoj do
               kateregakoli izvajalca. Seveda je pa tudi omogočena pravna presoja pravilnosti
               odločitvi o dodelitvi prvega pravnega nasveta, saj lahko po predlogu novele zakona
               zoper izdano odločbo upravni spor sproži tudi državni pravobranilec, katere pa te
               možnosti ne bi imel, če bi bil ta predlagan vaš amandma sprejet, kajti v številnih
               primerih <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> potem ne bi bila
               izdana odločba, se pravi tukaj se omogoča, da se v nujnih primerih...gre hitro do
               potem pa zahteva za nazaj, v nujnih primerih, potem pa zahteva za nazaj izdajo in
               potem pravni organ tudi izda odločbo. Tako, da je ta zadeva vsebinsko ustrezno rešena
               zaradi tudi varovanja rokov in nastanka morebitne škode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat, gospod Potrč. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp103">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz sem dobil informacije o stvari, ki je nisem spraševal, pa kljub temu hvala lepa,
               namreč, ali je mogoče v nujnih primerih dati brezplačen pravni nasvet in kasneje
               ugotavljati. To je pametno, poznam to rešitev, nimam nič proti. Jaz sem spraševal o
               tem zakaj ni mogoče, da bi se, da poenostavim, primer, ki je predviden za nujne
               primere uredil sistemsko in da bi v tem primeru bilo možno odločiti tudi o teh
               organizacijah o oprostitvi oziroma o izpolnjevanju finančnih pogojev in povedal, da
               se zavedamo, da izpolnjevanje finančnih pogojev mora biti enako ugotovljeno kot v
               primeru služb za brezplačno pravno pomoč na sodiščih, da mora biti o tem izpolnjen
               zapisnik, navedeni pogoje, ta zapisnik, kot je tudi sicer določeno, v osmih dneh
               poslan sodišču, ki ima možnost in pravico preverjati ali so bili pogoji korektno
               ugotovljeni in če so bili korektno ugotovljeni se nagrada ali plačilo za to
               brezplačno pravno pomoč opravi, če niso bili se ne opravi. In te stvari so v
               predlaganih amandmajih urejene. Mene samo zanima zakaj to ni mogoče iz izjeme, ki je
               dovoljena samo takrat kadar bi se odlaganje pravne pomoči lahko bilo v škodo stranke,
               ki za njo prosi, ne more sprejeti v sistem. Tu sem pa dobil argument menimo, to je
               bil argument, "menimo, da to ni treba". Zdaj pa, če še se lahko kakšen argument razen
               "menimo" pove.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp105">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to poudaril. Na podlagi ugotovitev Računskega sodišča, ki je ugotovilo,
               da ni jasne kriterijev, da ni jasne kontrole, da gre tukaj za davkoplačevalski denar,
               to se moramo zavedati, da gre za davkoplačevalski denar, se tukaj vzpostavljajo
               mehanizmi, ki so tudi primerljivi v drugih državah članicah Evropske unije, da se bo
               tudi izvajanje prvega pravnega nasveta izvajalo v skladu s socialnimi kriteriji,
               izjema so nujni pravni nasvet, ki je tudi po veljavnem zakonu, v tistem primeru se
               gre lahko takoj do izvajalca, v ostalih primerih bo pa treba najprej zaprositi,
               dobiti ustrezno napotnico v kolikor bo nekdo upravičen, izdana bo tudi odločba, to
               moramo poudariti, da bo tukaj izdana odločba, se pravi služba za brezplačno pravno
               pomoč bo izdala ustrezno odločbo, zoper to odločbo bo omogočeno ustrezno pravno
               varstvo, posledično tudi možna potencialna sodna presoja dejanske upravičenosti do
               brezplačne pravne pomoči. Zato ocenjujemo, da je to edino korektno pravilo, da to
               službe za brezpravno pravno pomoč, ki imajo tudi dostop do vseh uradnih evidenc, to
               moramo vedeti, da službe za brezplačno pravno pomoč imajo dostop do vseh uradnih
               evidenc, bodo iz uradnih evidenc tudi preverile upravičenost, zdaj neka zasebni
               izvajalec tudi ne more imeti,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               tudi že z vidika varstva osebnih podatkov dostopa do vseh uradnih evidenc o
               premoženjskem stanju, o nepremičninah, o delnicah vpisanih ali pa obveznicah pri
               klirinško depotni službi, o bančnih podatkih na bančnih računih in podobno. Tukaj je
               tudi navadnost z vidika o varstvu osebnih podatkov. Zato pa seveda bo po predlogu
               zakona pristojen organ za BPP imel dostop, se pravi sodišča, in do teh evidenc, kjer
               bodo to preverili. Še enkrat opozarjam, to bi bilo zelo nevarno, kajti potem bi
               morali vsi odvetniki, vsi izvajalci za BPP morali imeti ta dostop, da bi preverjali
               ali so podatki resnični ali so neresnični. Kaj brez vpogleda v te evidence pa ti
               izvajalci za brezplačno pravno pomoč, ki nudijo prvi pravni nasvet, bi težko
               ugotovili ali so navedbe strank, ki pridejo k njim resnične oziroma finančno stanje
               verodostojno. Zato pač ocenjujemo, da s tega vidika ni to sprejemljivo prav na
               podlagi ugotovitev Računskega sodišča, ki opozarja, da število zahtevkov enormno
               narašča. V letu 2006 je po podatkih, mislim, da je bilo že blizu 500.000 evrov
               porabljenega denarja za te namene. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp107">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod Marolt predlaga stvari, ki niso med seboj povezane. Jaz sprejmem na znanje,
               da je Računsko sodišče ugotovilo, da se hitro povečuje obseg prve pravne pomoči. In
               sprejmem na znanje, da se je zaradi tega predlagatelj odločil, da se finančni
               kriterij presoje pa vseh, ne samo pri nadaljnji pravni pomoči, ampak tudi pri prvem
               pravnem nasvetu, sprejemam na znanje. Ampak to dvoje s tem amandmajem nima neposredne
               povezave. Neposredno povezavo pa ima dejstvo, da je predlagatelj sam v zakonu
               ugotovil, da je postopek ugotavljanja kompliciran, zato je zagotovil dostop do vseh
               podatkov. To bi lahko zagotovil tudi iz nekaterih pravno informacijskih
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> je samo nekaj v državi, ki imajo pooblastila in licenco
               ministrstva, da lahko ta posel opravljajo. Za vse odvetnike to ne bi bilo potrebno,
               ker bi zadoščalo za te. In s tem bi se, po našem mnenju in po mnenju tudi teh
               predlagateljev, poenostavil postopek. Manj dela bi imeli organi na sodiščih za
               ugotavljanje premoženjskega stanja. Kontrola pa bi bila ravno tako zagotovljena. Ker
               vi ste videli, kdor je prebral obrazložitev, da je jasno napisano kakšen, kje da
               brezplačno pravno pomoč in predhodno ugotavlja izpolnjevanje finančnih kriterijev,
               mora izpolniti obrazec, obrazec pripravi ministrstvo, mora izpolniti potrebne
               podatke. In če te podatke napačno vnese nima pravice do nagrade za opravljeno delo.
               In poleg tega, če pa predlagatelj ali prosilec za prvo pravno pomoč meni, da mu je
               bilo krivično ugotovljeno finančno stanje pa lahko kljub temu gre na sodišče na
               podlagi negativnega mnenja in zahteva novo odločbo. Varovano je eno in drugo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> saj najbrž gre res bolj za
               vprašanje pripravljenosti, kot pa vprašanje zmožnosti ali ne. In jaz ne razumem zakaj
               bi to imelo kakšno zvezo z mnenjem Računskega sodišča, da je vedno več primerov
               prvega brezplačnega pravnega nasveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Boste še odgovorili? Ne. Gospod Marolt, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp109">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Mogoče bi šel z odgovorom od zadaj naprej. Ravno v tem primeru, če bi, kot ste
               omenili, nekdo šel k izvajalcu za brezplačno pravno pomoč pa bi ta, ne vem po kakšni
               oceni ocenil, da ni upravičen, bi potem moral biti stranka še vedno na sodišče, pač,
               ima pravice. Če na sodišče da preveri ali je upravičena do tega. Ravno zato se s tega
               vidika ureja to, da bo morala vsaka stranka iti na sodišče, kjer bo dobila napotnico,
               če bo upravičena, in bo šla potem k izvajalcu. Po drugi strani pa še enkrat
               poudarjam. Ta hitra ali pavšalna ocena teh izvajalcev, veste, prav z vidika, še
               enkrat poudarjam, z vidika davkoplačevalskega denarja, z vidika ugotovitev Računskega
               sodišča, da to enormno narašča, menimo, da je prav, da se na teh mestih, se pravi na
               pristojnih sodiščih, kjer bodo te vstopne točke, če tako lahko rečemo, preverja ali
               nekdo izpolnjuje pogoje in bo pač potem od teh točk šel na ustrezne izvajalce. Samo
               za informacijo bi poudaril, da konkretno v Nemčiji se pač to odloča na pristojnih
               sodiščih. Se pravi v Nemčiji se isto izpolni obrazec pod kazensko in materialno
               odgovornostjo, kot je bilo že omenjeno, in potem tudi sodišče preveri ali so ti
               podatki verodostojni in resnični iz teh uradnih evidenc. Še enkrat pa poudarjam, da
               dostop do vseh teh uradnih evidenc mora biti dlje v skladu tudi z varstvom osebnih
               podatkov. Da bi nekim zasebnim koncesionarjem omogočali ta dostop do vseh podatkov,
               se pravi, da neka družba, ki ima res dovoljenje Ministrstva za pravosodje za nudenje
               prvega pravnega nasveta in za svetovanje, da bi še ta ista preverjala ali nekdo
               izpolnjuje pogoje, se pravi, da bi imela dostop do vseh tudi občutljivih podatkov, je
               vprašljivo, če bi bilo to tudi v skladu z namenom tega zakona. Kajti namen zakona je
               nuditi tistim, ki so socialno šibki, bodisi prvi pravni nasvet, bodisi tudi potem
               zastopanje v sodnem postopku. Dejstvo pa je, da tisti, ki bo upravičen do prvega
               pravnega nasveta bo seveda šel lahko do teh pooblaščenih koncesionarjev
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospa Darja Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp111">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz bi samo ugotovila to, da je končno gospod državni
               sekretar prišel do nekega bolj oprijemljivega argumenta, kot jih je prej navajal,
               zakaj morebiti ta predlog naš ne bi bil sprejemljiv z vidika varovanja osebnih
               podatkov. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ampak po drugi
               strani je treba reči to, sleherni, ki bo šel k nekemu temu, ki nudi to brezplačno
               pravno pomoč, bo seveda, če bo hotel imeti zastonj to pravno pomoč, se bo moral
               strinjati tudi s tem, da ta, ki naj bi mu nudil to pomoč sme vpogledati v njegove
               osebne podatke. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Pri drugih zakonih ste vedno razlagali.
               Če se stranka, prizadeta stranka s tem strinja, potem to ni problem. Če pa zdaj
               drugače govorite, potem pa sem prepričana, da je Ministrstvo za pravosodje oziroma
               minister za pravosodje, prvi protestiral na Vladi, ko Ministrstvo za notranje zadeve
               predlaga uvedbo enotne osebne izkaznice, kjer bodo tudi čipi za zdravstvene
               izkaznice, če imate tako stališče do varovanja teh osebnih podatkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Marolt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp113">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Jaz bi samo tukaj poudaril. Tisti, ki bo upravičen do brezplačne pravne pomoči, bo
               imel ustrezno odločbo oziroma napotnico, bo šel do izvajalca in izvajalec ne bo
               ničesar smel več preverjati ali je nekdo upravičen ali ne, kajti izvajalca bo potem
               plačala država za bodisi prvi pravni nasvet, za svetovanje ali pa za zastopanje pred
               sodiščem. Tukaj se izvajalcu ne bo treba nič ukvarjati, niti nima nobenih pooblastil,
               nobenih pravic zahtevati kakršnekoli podatke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravo in dajem na glasovanje ta amandma k 6. in seveda
               povezanemu 10. členu.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandmaja nista sprejeta.</p>
               <p>Prehajamo pod <title>TOČKO 2.</title>
               </p>
               <p>Še vedno smo pri 6. členu, ampak pod točko 2 je amandma poslanske skupine SDS, NSi,
               SLS in pa DeSUS-a. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 7. členu. Tukaj imamo tudi en amandma koalicijskih poslanskih skupin.
               Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Potem pa glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 8. členu. Tukaj najprej imamo predlog za amandma odbora k 8.
               členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na amandma, ki je v pregledu amandmajev k 8. členu istih poslanskih
               skupin koalicije. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo
               na amandma k 9. členu. Želi kdo tukaj besedo? <stage>(Nihče.)</stage>Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 10. členu. Tudi tukaj bomo - najprej dajem v razpravo predlog
               za amandma odbora k 10. členu. Želi tukaj kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem ta amandma, ki je v pregledu smo ga že, se pravi prvi amandma k 10. členu smo
               že prej zavrnili. In imamo še drugi amandma k 10. členu. Želi tukaj kdo besedo?
               <stage>(Nihče.)</stage> Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>In prehajamo na amandma k 12. členu. Tudi ta amandma je amandma koalicijskih
               poslanskih skupin. Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage> Potem prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 13. členu. Tukaj imamo dva amandmaja. Želi tukaj kdo
               razpravljati k 13. členu? Prvi amandma je amandma koalicijskih poslanskih skupin.
               Drugi je pa amandma o drugem. Prosim, lahko razpravo kar o obeh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp115">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je drugi predlog, ki je povezan kasneje tudi pod številko, ne vem zdaj
               ta moment s katerim amandmajem k 22. členu. Smisel teh amandmajev je v možnosti, da
               se informacijskim pravnim pisarnam, centrom zagotovi možnost, da poleg prvega
               pravnega nasveta opravljajo tudi druga svetovanja oziroma zastopanja, ki so
               predvidena v 26. členu zakona. Nam se zdijo taka pooblastila in take možnosti smotrne
               iz nekaj razlogov. Prvi je razlog je dejstvo, da če posamezna pisarna da prvi pravni
               nasvet, se je že temeljno seznanila z vsebino problemov in bo prav gotovo lažje in
               hitreje oblikovala <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi
               kasnejša ravnanja, tudi eventualna zastopanja na sodiščih, kot nekdo ki se bo moral
               najprej s celotno problematiko seznaniti in kasneje ravnati.</p>
               <p>Drugo. Mi mislimo da to ni v ničemer v nasprotju z možnostjo zastopanja. Ker tudi
               naša zakonodaja dovoljuje da poleg odvetnika zastopa stranko lahko tudi diplomirani
               pravnik s pravosodnim izpitom. Kar je pogoj za zastopanje v teh pisarnah.</p>
               <p>Tretje. Nočemo govoriti o kvaliteti zastopanja enega ali drugega. Prav gotovo bodo
               tudi odvetniki kvalitetno zastopali. Vendar je njihova specializacija, obseg dela ki
               ga imajo in podobno, manj kaže na to da bi se toliko skoncentrirali in osredotočili
               na zastopanje, kot bi se te pisarne lahko. In zadnje. Kar pa bi Vlada morala šteti za
               zelo, zelo pomembno. Menim da bi to za državo bilo mnogo ceneje. Zakaj? Zaradi tega
               ker bi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... da se tem pravnim pisarnam stroški pokrivajo s polovico
               odvetniške tarife, ne pa po odvetniški tarifi. V zastopanju pred sodišči pa bi v
               primeru da bi takšna stranka in njen zastopnik zmagal v pravdi, nasprotna stranka
               bila dolžna da poravna v celoti tudi stroške. Ti stroški pa bi se lahko zaračunali po
               odvetniški tarifi. V tem delu bi bilo to, bi rekel delno pokrivanje tudi stroškov za
               državo. Ker ni nobenega razloga da bi tožena stranka, da rečem v primeru da izgubi,
               morala, če bi jo zastopala ta pravna pisarna, plačati manj stroškov kot v primeru če
               bi to tožečo stranko zastopal odvetnik. Dejansko pa bi obveznost države za povračilo
               tej pravno-informacijski pisarni bila za polovico nižja.</p>
               <p>Nam se zdi da so argumenti tehtni in ne vidimo razloga zakaj se jih ne bi omogočilo.
               Predlog ki je doslej pripravljen v amandmaju ki ga vlagajo štiri poslanske skupine pa
               je po našem mnenju preozek. Če ga prav razumem govori samo prvi alineji 26. člena. Ne
               pa po vseh drugih. Ker tako bi brezplačna pravna pomoč se v isti zadevi lahko dodeli
               za pravno svetovanje ki presega prvi pravni nasvet. In mi razumemo da ta amandma
               štirih poslanskih skupin zadeva ta primer, ne pa tudi vseh ostalih osem ali devet
               alinej ki so še navedene v 26. členu. Predlagam torej da v korist strank in v korist
               države, konec koncev pa tudi v korist teh pisarn omogočimo da se sprejme ta
               predlagani amandma. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Želi sekretar odgovoriti? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp117">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mi se ne strinjamo s to predvideno širitvijo s tem amandmajem,
               ki je bil<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> sedaj pojasnjen.
               Dejstvo je, bi še enkrat ponovil, da prvi pravni nasvet in svetovanje, to kar je pač
               po našem sistemu, da izvaja tudi te pooblaščene organizacije oziroma ki imajo te
               koncesije Ministrstva za pravosodje, to primerjalno drugje v Evropski uniji ne
               obstaja. Kar smo mi analizirali avstrijski sistem, nemški sistem, kot nekako sistema
               ki sta blizu našemu pravnemu redu. Vendar poudarjam, to se pač izvajanje ohranja tudi
               po predvideni noveli kot smo že prej ugotovili.</p>
               <p>Sedaj da bi pa širili, da ti koncesionarji lahko tudi zastopajo stranke pred sodišči
               pa menimo da ni utemeljeno iz več razlogov. Prvi razlog je ravno ta pravna varnost
               strank. Kajti vemo da delovanje odvetnikov določa poseben zakon o odvetništvu.
               Delovanje notarju določa poseben zakon o notariatu in odvetniki oziroma notarji
               morajo, poleg tega da so univerzitetni diplomirani pravniki s pravniškim državnim
               izpitom, izpolnjevati tudi dodatne pogoje ki jih določata ta dva zakona. Torej
               delovanje odvetnikov in notarjev je urejeno na zakonski ravni. Delovanje
               univerzitetnih diplomiranih pravnikom z opravljenim pravniškim državnim izpitom pa na
               zakonski ravni ni posebej urejeno. Iz tega dejstva izhaja tudi več posledic ki se
               rezultirajo tudi v tej odločitvi, da se nudenje pravne pomoči po zakonu ki ureja
               brezplačno pravno pomoč omogočilo odvetnikom in notarjem. In tukaj kar je zelo
               pomembno je tukaj ena izmed takšnih posledic, zelo pomembnih in za odvetnike in
               notarje, tudi disciplinska odgovornost. Ne samo odškodninska, ampak tudi disciplinska
               odgovornost odvetnika. Mi se zavedamo da je dolžna država zagotavljati pravico do
               sodnega varstva socialno šibkim, vendar mora tudi omogočiti da so vzpostavljeni vsi
               mehanizmi, da bo takšna pravna pomoč zagotovljena kakovostno in na primeren način.
               Oziroma takšna kot bi bila če bi se opravičenec do brezplačne pravne pomoči takšno
               pomoč plačal sam. Zato bi tukaj še enkrat poudaril, da tudi tukaj za zastopanje pred
               sodišči širimo možnost strankam, da tisti ki bo upravičen do brezplačne pravne pomoči
               za zastopanje pred sodiščem, si bo tukaj z novelo zakona izbral katerega koli izmed
               odvetnikov, ki so vpisani v poseben register Odvetniške zbornice. Se pravi bo imela
               stranka oziroma potencialni opravičenec nabor več kot oziroma okrog tisoč možnih
               odvetnikov oziroma bo izbirala izmed tisoč možnih odvetnikov ali, kar je zelo
               pomembno, bi rad pojasnil, tudi odvetniških družb v skladu z zakonom o odvetništvu,
               ki omogoča opravljanja odvetniške dejavnosti tudi v obliki odvetniških družb. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Se prvi spekter teh možnih
               izvajalcev se dejansko širi na vse slovenske odvetnice, odvetnike in odvetniške
               družbe. Kajti še enkrat bi poudaril. Odvetniški poklic mora odvetnik po zakonu o
               odvetništvu opravljati vestno, odgovorno. Za kršitve dolžnosti je odgovoren.
               Posledice kršitve odvetniških dolžnosti pa lahko celo privedejo do izbrisa iz imenika
               odvetnikov in s tem tudi nadaljnje preprečitve opravljanja odvetniškega poklica. Zato
               ker gre za inštitut brezplačne pravne pomoči, ki jo zagotavlja država socialnim
               šibkim je treba omogočiti izvajanje tega zastopanja pred sodiščem na način da bodo
               imele stranke to pomoč zagotovljeno s kakovostnimi izvajalci. Se pravi z izvajalci ki
               imajo ustrezno dovoljenje oziroma so vpisani v imenik odvetnikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Potrč prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp119">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz pač sprejmem dejstvo da Vlada tega ne želi. Mislim da pa je sam v enem delu
               gospod Marolt bil rahlo nekorekten. Namreč vnaprej pripisovati tem ljudem da bodo
               dajali manj kvalitetno, zagotavljali manj kvalitetno zastopanje ni korektno. To ste
               rekel in mislim da v tem delu pač tega dejstva ne morem sprejeti. Da pa se Vlada
               odloča da to naj opravljajo samo odvetniki, čeprav bi lahko opravljal tudi kdo drug,
               po mojem enako kvalitetno in še ceneje za državo se pač tako odloča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, gospa Pozsonec prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp121">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... Jaz mislim da ti ljudje ki bi ...<stage>/Ni vključen./</stage>... imajo
               pravniški izpit in tudi iz te kvalitete kot odvetniki. In če bi vi znali koliko
               odvetnikov se obnaša drugače v praksi, potem ne bi to danes ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Marolt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp123">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem. Mogoče smo se napačni razumeli. Jaz sem želel samo to poudariti
               da delovanje odvetnikov oziroma nadzor nad izvajanjem dela odvetniškega poklica, se
               pravi zastopanja pred sodišči je urejeno torej z zakonom o odvetništvu. Se pravi so
               zagotovljeni ustrezni mehanizmi za disciplinsko odgovornost odvetnikov. Se pravi je
               na zakonski podlagi določena ta odgovornost ustreznih pristojnih organov. Samo to sem
               misli.</p>
               <p>Kar se pa tiče tarife. Se najlepše zahvaljujem da ste na to opozorili pa se
               opravičujem ker vam nisem prej odgovoril. Res je. Po veljavnem sistemu je ta, so
               izvajalci za prvi pravni nasvet po nižji tarifi opravljajo. Jaz bi tukaj samo to
               poudaril da s predvidenim osnutkom zakon o odvetniški tarifi, ki je sedaj pripravljen
               in v medresorskem usklajevanju je določeno tudi to, po vzoru Nemčije, da je tarifa za
               brezplačno pravno pomoč in za zagovornike po uradni dolžnosti v kazenskem postopku
               bistveno nižja, kot pa tarifa ki je določena za ostale postopke. Se pravi je tarifa v
               tistih primerih ko gre strošek<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> v breme davkoplačevalcev ustrezno nižja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vidim da ni več razprave. Prehajamo na glasovanje. Najprej bomo
               glasovali, se pravi o prvem amandmaju k 13. členu. Se pravi o amandmaju koalicijskih
               poslanskih skupin.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasovali bomo o drugem amandmaju k ... Ja, je pa zdaj postal brezpredmeten. Tako
               je. Prehajamo na amandma k ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp125">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kaj to zdaj pomeni kar je v 25. členu, v amandmaju koalicijskih poslancev napisano?
               Kaj je to nadaljnji pravni nasvet? Ali je to mišljena samo prva alineja, ali kaj več?
               Vi ki ste pisali boste vedeli, gospod Kovač<stage>(?)</stage> ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod Potrč pri katerem ste zdaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp127">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne. Amandma ki je bil sprejet s strani koalicijskih poslancev pravi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Jaz bi rekel, to smo mi razpravo opravili. Da ne bi bilo potem kakšnih očitkov
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp129">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tu je napisano prvi pravni nasvet iz 25. člena ki je staro besedilo, ter brezplačno
               pravno svetovanje iz 26. člena. To je dopolnitev, ki je vsebina vašega amandmaja. Kaj
               to pomeni? Vprašam. Če ne bom dobil odgovora, ga pač ne bom dobil. Si bom svoje
               misli. Če je to razlog povejte: "Zamudil in ne smeš dobiti odgovora."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp130">

               <speaker>GOSPOD _____:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp131">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ker sem pričakoval da bo moj amandma sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp133">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče če želite, zdi se mi da predlagatelj ne ve. Skratka tukaj gre za to,
               da je bilo najprej v predlogu predvideno da bodo lahko te organizacije izvajale samo
               prvi pravni nasvet iz 25. člena. V tem delu pa je razširitev še na brezplačno pravno
               svetovanje iz 26. člena. Se pravi obstoječe stanje. Prej je bila pa zoženje, zdaj pa
               z amandmajem razširitev na obstoječe stanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp134">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... prva alineja 26. člena. V 26. členu zdaj piše: "Brezplačna
               pravna pomoč se v isti zadevi lahko dodeli" pa je prva alineja "za pravno svetovanje
               ki presega prvi pravni nasvet."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp135">

               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... Bolj precizno bi bilo iz prve alineje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp136">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ker res ne vem. Ker marsikje še piše: "Za pravno svetovanje." Pa potem nadaljuje.
               Amandmaje ne oblikuje Zakonodajno-pravna služba....<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Prehajamo na amandma k 14. členu. Tu imamo tudi dva amandmaja, prvi amandma je
               Poslanske skupine Socialnih demokratov in drugi amandma koalicijskih poslanskih
               skupin. Želi tu kdo razpravljati? Ne, potem glasujemo o prvem amandmaju Poslanske
               skupine Socialnih demokratov.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Torej amandma ni sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o drugem amandmaju to je amandma koalicijskih poslanskih skupin.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 19. členu, želi tu kdo besedo? Ne, potem prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 22. členu. Tu bomo najprej obravnavali amandma, ki je
               predlagan za amandma odbora k 22. členu. ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>....</p>
               <p>Se popravljam, se pravi bomo najprej obravnavali amandma k 22. členu prvega in
               drugega, ki sta v pregledu amandmajev. V razpravo dajem ta dva amandmaja, želi kdo
               razpravljati? Nihče, potem prehajamo na glasovanje. Glasujemo o prvem amandmaju,
               amandmaju Poslanske skupine Socialnih demokratov.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje amandma k 22. členu, razpravo smo že opravili, samo
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa se vrnimo na amandma, ki je bil predlog za amandma odbora k 22. členu. Želi
               tu kdo razpravljati? Nihče, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je tudi ta amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 28. členu, želi tu kdo razpravljati? Nihče, potem
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma k 28. členu? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 29. členu,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> želi tu kdo razpravljati? Ne, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 32. členu, želi tu kdo besedo? Nihče, potem glasujemo</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 34. členu oziroma amandma k 34. členu, želi tu kdo besedo, razpravljati? Ne,
               potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 37. členu, želi tu kdo besedo? Ne, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Amandma je sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 38. členu, želi tu kdo besedo? Ne, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 39. člen, tu bomo tudi najprej amandma, ki je v pregledu, želi kdo
               besedo, razpravljati? Nihče, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Potem je amandma
               sprejet.</p>
               <p>In še amandma k 39. členu, ki bo amandma odbora, želi kdo besedo? Nihče, potem
               glasujemo</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Potem je amandma
               sprejet. ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>... Jaz se opravičujem, škoda da niste takoj
               reagirali, jaz moram reči, da nisem opazil, nisem bil pozoren in predzadnje
               glasovanje, če bi lahko ponovili. ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>... Tako smo zaključili
               in obdelali vse predlagane amandmaje. Sedaj odboru predlagam, da združimo razpravo in
               glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj na podlagi tretje alineje prvega
               odstavka 128. člena. Ali kdo nasprotuje takšnemu predlog? Ugotavljam da ne, želi kdo
               razpravljati k preostalim členom predloga zakona h katerim niso bili vloženi
               amandmaji? Tudi ugotavljam, da ne potem prehajamo na glasovanje o vseh členih
               skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Torej so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona.</p>
               <p>Želi biti kdo poročevalec na seji Državnega zbora, vse sprejete amandmaje bomo
               vključili v naše poročilo. Torej, če ni interesa bom to nalogo opravil sam.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo na <title>6. TOČKO
                  DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O ZAKLJUČKU POSTOPKA VRAČANJA PODRŽAVLJENEGA
                  PREMOŽENJA,</title> druga obravnava. Tu bomo tako rekoč nadaljevali, ker smo to točko
               že obravnavali tudi na prejšnji seji in smo jo prekinili.</p>
               <p>S sklicem ste prejeli predlog zakona, ki je bil objavljen v Poročevalcu. Potem
               mnenje Zakonodajno-pravno službe, mnenje Sodnega sveta Republike Slovenije potem
               gradivo Združenja materialnih oškodovancev, okupatorjev druge Svetovne vojne,
               amandmaje Poslanske skupine DeSUS in umik amandmaja k 1. členu. Potem amandmaje
               Poslanske skupine SD in LDS in pa poslanca Franca Žnidaršiča. Potem amandmaje
               Poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS. Potem predloge za amandmaje odbora
               Poslanske skupine Zares pa tudi pregled vloženih amandmajev ste že prejeli. Potem
               dodatno pa ste še prejeli pobudo skupnosti občin Slovenije, Združenja občin Slovenije
               z dne 10.12.2007, potem mnenje Mestne občine Ljubljana, Velenje, Murska Sobota,
               Litija in Domžale. Predlog za amandma odbora Poslanske skupine Zares, amandma na
               amandma Poslanske skupine SD in pa Poslanske skupine LDS in poslanca Franca
               Žnidaršiča.</p>
               <p>Vabljeni na sejo so Ministrstvo za pravosodje, Zakonodajno-pravna služba, Sodni svet
               Republike Slovenije, Združenje materialnih oškodovancev, okupatorjev druge Svetovne
               vojne, Skupnost občin Slovenije in Združenje občin Slovenije.</p>
               <p>Državni zbor je na 32. redni seji opravil splošno razpravo o predlogu zakona in
               sprejel sklep, da je primeren za nadaljnjo obravnavo, bom rekel, da nadaljujemo drugo
               obravnavo predloga zakona, ki ga bomo na podlagi 126. člena Poslovnika bomo opravili
               razpravo in glasovanja o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Preden dam besedo za dopolnilo obrazložitev predlagatelju bi samo to še rekel, da
               obnovimo; mi smo sejo prekinili z željo, da se pozove občine za pridobitev njihovih
               mnenj. Sam sem osebno še zaprosil predsednika Državnega zbora, da to<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> le stori in to je bilo potem tudi storjeno
               ste pa z gradivom že dobili teh pet mnenj, ki so na ta poziv dospela.</p>
               <p>Sedaj dajem besedo predlagatelju za dopolnilno obrazložitev, gospod državnih
               sekretar Robert Marolt, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp138">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, še enkrat.</p>
               <p>Cilj tega zakona je predvsem zagotoviti čim hitrejše zaključevanje postopkov
               vračanja podržavljenega premoženja in odpraviti nekatere pravne ovire za dokončanje
               teh postopkov ter uveljaviti ustavni pravici do odločanja v razumnem roku in pravici
               do učinkovitega pravnega sredstva. Tukaj moram posebej poudariti, da predlog zakona
               ne širi kroga upravičencev in ne omogoča uveljavljanja novih pravic.</p>
               <p>Predlog zakona ureja položaj upravičencev, ki so bili rojeni na območju sedanje
               Republike Slovenije in so praviloma tudi slovenske narodnostni, kasneje pa so se iz
               različnih razlogov preselili na območje bivših republik SFRJ in imajo sedaj
               državljanstvo ene izmed držav, ki je nastala iz ene od federalnih enot bivše SFRJ.
               Takšnim osebam predlog zakona priznava status upravičenca, če so bile rojene na
               območju sedanje Republike Slovenije in če so bili na istem območju rojeni tudi
               njihovi straši. Nadalje je tudi določeno, da kadar teče postopek po zakonu o
               izvrševanju kazenskih sankcij zakon dopušča, da sodišče na predlog predlagatelja
               ustavi sodni postopek, ki še ni pravnomočno končan in zahtevo odstopi krajevno
               pristojnemu upravnemu organu, da o zahtevi odloči po zakonu o denacionalizaciji.</p>
               <p>Predlog zakona uvaja tudi roke za zaključevanje sodnih postopkov in predhodnih
               postopkov ugotavljanja državljanstva saj izkušnje kažejo, da ni dovolj, če
               zakonodajalec določi, da se denacionalizacijski postopki vodijo kot prednostni. Za
               odločitev upravnega in vrhovnega sodišča je predviden rok trideset dni, za ustavno
               sodišče rok šestdeset dni in da odločanje Ministrstva za notranje zadeve o predhodnem
               vprašanju obstoja državljanstva, rok šestdeset dni.</p>
               <p>Nadalje zakon določa, da predlog zakona šteje pogodbe o ureditvi zemljiško-knjižnega
               stanja za nedovoljeno razpolaganje po 88. členu ...<stage>/nerazumljivo/</stage>..., potem predlog
               zakona ureja pravne možnosti za vpis vrnjenega premoženja oziroma za vpis lastninske
               pravice na tem premoženju v zemljiško knjigo s pomočjo identifikacijskih potrdil ali
               elaboratov, ki jih organ pridobi po uradni dolžnosti z vpisom etažne lastnine na
               stanovanju ali z odgovarjajočim vpisom njegovega solastninskega deleža na
               stanovanjski hiši.</p>
               <p>Nadalje predlog zakona upravljavcem objektov javne koristi kot so na primer javne
               ceste in podobno, javni infrastrukturni objekti, določa obveznost v roku šestih
               mesecev pridobiti zemljišča, ki niso bila pridobljena za gradnjo ali rekonstrukcijo
               iz stanja v zemljiških knjigah pa izhaja, da gre za zasebno lastnino.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Nadalje, predlog zakona
               podrobneje razdeljuje določbo tretjega odstavka 9. člena Zakona o denacionalizaciji,
               uveljavljeno z novelo zakona iz leta 1998, s katero se je za odločanje o vračanju
               podržavljenega premoženja v primerih kadar bi pravice do vrnitve podržavljenega
               premoženja uveljavljal tuji državljan, predpisal pogoj vzajemnosti. Po določbi 10.
               člena je tuj državljan upravičenec do denacionalizacije le, če je takšna pravica
               priznana tudi slovenskemu državljanu v državi katere državljan je tuj državljan. Pri
               ugotavljanju obstoja materialne vzajemnosti se bo z vsebino posameznih pojmov
               presojalo tako kakor so opredeljeni v tujem pravu. Za pravnomočno končane postopke v
               katerih upravičenci iz katerega izmed razlogov, ki so sedaj jasno urejeni v tem
               zakonu niso uspeli, je treba predvideti v kratkem roku možnost sprožiti nepravo
               obnovo pravnomočno končanega postopka zaradi uveljavitve načela enakosti pred zakonom
               in enakega varstva pravic. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram dati najprej besedo še predstavniku Zakonodajno-pravne službe.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp140">

               <speaker>MAG. SAMO KUTOŠ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Zdaj glede na naravo predloga, ki je pred nami jaz ne bi
               tukaj v uvodu ..<stage>/nerazumljivo./</stage>... pri posameznih členih, bi samo, ker to bo tudi iz
               tega to razvidno, na hitro ponovil, da presojamo, da je morda poseben zakon s takšnim
               precej splošnim naslovom kot je pred nami preširok za samo vsebino zakona, ki
               dejansko ne končuje vseh postopkov, ukinja vseh organov in predvideva morebitno
               nadaljevanje postopkov, ampak rešuje samo nekatere sicer zelo pomembna vprašanja in
               zato smo v mnenju predlagali v razmislek, da bi morda bilo možno te rešitve doseči s
               spremembami osnovnega zakona o denacionalizaciji, ne pa s posebnim zakonom, ki zase
               trdi, da v bistvu končuje oziroma zaključuje vse denacionalizacijske postopke, ampak
               dobro, ta pripomba je verjetno zdaj že bolj akademska. Gre samo za to, da poudarjam,
               da je verjetno bolj smiselno, da se eventualno, če bo potrebno oglašam pri posameznih
               določbah, lahko že v naprej povem, da pa presojamo, da so predlagani amandmaji,
               amandmaji, ki jih je predlagala koalicija nekje rešujejo težave oziroma pripombe, ki
               smo jih postavili k 4. členu, k 8. členu in k 9. členu v celoti in pri 12. členu
               deloma pa še pri 10. členu in v nekoliko manjši meri k 6. členu, za katerega pa še
               vedno presojamo, da bi se ga dalo nekoliko jasneje zapisati, sicer se ga da z zelo
               natančnim, potrpežljivim branjem razvozlati na kaj se kateri podredni stavek nanaša,
               ampak še vedno presojamo, da bi se dalo stvar jasneje napisati. Se pravi, pri teh
               členih kot sem jih navedel v bistvu naše pripombe so bile upoštevane, pri ostalem pa,
               če bo potrebno tako kot pri amandmajih, se bomo posebej oglašali. Hvala lepa za
               enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavniku Zakonodajno-pravne službe. Prehajamo na razpravo in
               glasovanje o posameznih amandmajih, ki jo bom vodil na podlagi pregleda vloženih
               amandmajev z dne 3.12.2007, seveda bomo pa dodali še te, ki so bili kasneje vloženi.
               Tako dajem v razpravo najprej amandma na amandma poslanske skupine SD, poslanske
               skupine LDS in pa Franca Žnidaršiča, se pravi k 1. členu amandma na amandma. Želi kdo
               besedo? Izvolite, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp142">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz razumem, da je amandma dobronamerni. Tudi sam sem bil opozorjen s
               strani nekaterih, ki menijo, da so upravičeni do<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> povrnitve materialnega oškodovanja v času druge
               svetovne vojne, da po njihovem mnenju drugi odstavek razumejo na ta način, da bi naj
               z njegovo uveljavitvijo država poravnala vse svoje obveznosti in bi upravičenci do
               materialne škode dobili samo 10% dejanske vrednosti. Jaz bi rad povedal, da to ni bil
               smisel in cilj predlaganega amandmaja tudi ne drugega odstavka in zaradi tega do
               konca obravnave, kar imam možnost, dopolnjujem ta drugi odstavek z naslednjim
               pristavkom: pravica do povrnitve vojne škode s tem ne ugasne. Kar hočem povedati
               pravica do vojne škode ostaja, to je samo na nek način neke vrste pogodbena kazen,
               ker zakon, ki ga prvi odstavek predvideva ni bil sprejet. Jaz mislim, da se s tem,
               zato se tudi zdaj oglašam, pojasnjuje tudi amandma, ki ga je predlagal DeSUS in da je
               za materialne oškodovance vojn ta moj dostavek in sedanja rešitev boljša kot pa da se
               drugi odstavek v celoti črta. Sicer pa, če smem gospod predsednik, ker govorimo
               najbrž o celotnem tekstu amandmaja k 1. členu, da naj povem samo naslednje. Povrnitev
               materialne škode iz druge svetovne vojne je eno od vprašanj o katerem v zadnjih 15,
               17 let govorimo, načelno ga priznavamo, nikoli ni bilo operativno rešeno. Da ga je
               ali ni enostavno rešiti ne bom trdil. Verjamem, da ga ni tako enostavno rešiti,
               vendar nobena vlada doslej ni imela moči, priznam, nobena vlada, da bi rekla ne in
               nobena, da bi rekla ja. Morda je sedanja vlada na nek način bližje temu, ker so le
               nekateri podatki zbrani in obljubljene nekatere rešitve. Zakaj smo v Poslanski
               skupini Socialnih demokratov menili, da bi bilo mogoče v tem zakonu to vprašanje na
               načelni ravni urediti? Zaradi tega, ker gre za zaključek vračanja podržavljenega
               premoženja, ker gre za slovenski odškodninski sklad, ker gre za možnosti, ki jih
               država ima, pa jih doslej ni uresničila zato, da se tudi ta del škode iz nekih
               sredstev države poravnava. Ta sredstva so v tem zakonu v velikem obsegu zajeta, vi
               vsi ali pa mi vsi imamo informacije o pomembnem deležu, ki ga slovenski odškodninski
               sklad namenja za rešitev problema denacionalizacije. V zadnjem času smo prebrali tudi
               en tekst, ki je bil objavljen 21. januarja 2008 in piše največ za denacionalizacijo
               in skupaj piše, da je bilo 576 milijonov evrov od odškodninskega sklada za ta namen
               izplačanega, kar je, če sem prav računal 138 milijard tolarjev, skratka ne gre za
               bagatelne zneske, zato je mogoče to povezati tudi z materialnimi zahtevki, ki jih
               imajo oškodovanci druge svetovne vojne. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> In zadnje. Rad bi povedal, da v Socialni demokraciji niti slučajno ne
               mislimo, da bi znali sami pripraviti vsebino zakona, ki bi te pravice uredil. Menimo
               pa, da bi bilo prav v tem zakonu zavezati Vlado, da končno k operativnemu reševanju
               zakona pristopi in da se opredeli za vrnitev, določi obseg povrnitve vojne škode,
               vrsto vojne škode, ki se vrača, upravičence do povrnitve vojne škode, postopke in
               organe, ki naj o tem odločajo. In sicer, po našem predlogu v roku 6-ih mesecev od
               sprejema tega zakona.</p>
               <p>Predlagam torej, da ta predlog iz korektnega odnosa do velike skupine državljank in
               državljanov, ki dolga leta opozarjajo na ta problem, niso pa nikoli dobili eksaktnega
               odgovora od Vlade kako ga bo reševala, da ta naš amandma sprejmete z dostavkovm na
               koncu drugega odstavka, ki sem ga prebral.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Sajovic, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp144">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoči.</p>
               <p>Jaz bom rekel, da ta duh in to spremembo, ki jo je napovedal pri 1. členu amandmaju,
               tudi v Poslanskem klubu Liberalne demokracije podpiramo. Ker pa so seveda imeli tudi
               predlagatelji in Zakonodajno-pravna služba možnost govoriti na splošno o zakonu, bi k
               temu dodal, da namen tega zakona je lahko dober, rezultati pa bodo slabi.
               Denacionalizacija traja že od leta 1991. Takšne čudežne in vehementne rešitve ste
               napovedovali tudi že v letu 2005. V praksi in na občinah pa so rezultati
               katastrofalni. Približno v duhu tistega kardeljanstva<stage>(?)</stage>, ko je doktorju umrl pacient
               je z žalostjo ugotovil, da škoda, ker je umrl on, pa še toliko dobrih idej.</p>
               <p>Na Ministrstvu za pravosodje, gospod sekretar Marolt, imate zdaj pravnico iz občine
               Tržič. Povprašajte jo kako zgodba denacionalizacije v takšni občini zgleda od blizu.
               Povzročate dodatne stroške, prenesli jih boste iz države na občine. Da zdaj po 35-ih,
               40-ih letih odmerjamo in odkupujemo nazaj tam, kjer so vodovodi za nekaj tisoč ljudi,
               ceste, vrtci in tako naprej. Ko je padel, hvala bogu, zakon o pokrajinah, takrat vam
               je bil eden od glavnih argumentov da to podpirajo skoraj vsi, poudarek je na skoraj,
               slovenski župani. Če jih zdajle vprašate o tem zakonu, potem tisti, ki imajo z
               denacionalizacijo kaj opraviti tem zadevam vsi nasprotujemo. Zato ker vemo kaj to
               pomeni v praksi. Nekaj je na akademski ravni, nekaj na sodišču, v praksi pa je zadeva
               nora.</p>
               <p>Prihaja iz občine, kjer je petino občine 4 tisoč hektarov od 15 tisočih že vrnjeno
               enemu samemu lastniku, ki je hvala bogu še zmeren in normalen. Z njim se da
               pogovarjati. Imamo pa vsaj tri takšne s katerimi se pa pogovarjati ne da. Ne moremo
               popravljati cest, ne moremo graditi vodovodov. In zdaj prihaja do tega, da tam kjer
               smo mi kot občina lastnik svoje zemljišče naj bi po tem zakonu, kot je predlagan,
               sami sebe razlastili in ga dobili nazaj. Enostavno, to je zakon, ki bo brez dvoma
               doživel tudi ustavno presojo in če bi hoteli narediti kaj reda in dati zgodbi
               pospešek, potem je seveda treba narediti red na sodiščih, da začnejo zadeve
               prednostno obravnavati in jih hitro reševati, ne pa da raznim karolantom<stage>(?)</stage>
               dopuščajo, da postopke nekateri zavlačujejo že 16 in 17 let. In tudi v bodoče ne bo
               nič drugače. Mogoče boste na prvi stopnji, tako, kot zdaj nekaj rešili v treh ali
               šestih mesecih, potem pa bo plaz pritožb na vseh instancah od A do Ž, in zgodba ne bo
               ne boljša in ne hitrejša.</p>
               <p>Bi pa dodal samo še to pravno mnenje. Seveda, Ustavno sodišče se bo o tem zakonu, če
               ga boste sprejeli, z njim brez dvoma še ukvarjalo.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Je pa Ustavno sodišče sprejelo vsaj tri bistvene
               odločbe. In sicer, da so osnovna načela vračanja premoženja določena v ZDen-u, in po
               ZDen-u se lahko spremenijo le, če zadostijo kriteriju najstrožje presoje. Gre za tri
               bistvene kriterije, in sicer: po tem Zakonu o denacionalizaciji bi morala biti
               sprememba stvarno upravičena, pod ena. Drugič: ali neizogibna, nujna in v javnem
               interesu ter mora seveda zadostiti načelo sorazmernosti. Za to spremembo zakona lahko
               že takoj trdimo, da temu ne ustreza. Zdaj, seveda, kot predlagatelj boste
               zagovarjali, da gre za olajševanje izvedbe dosedanjega režima vračanja, kar pa
               zagotovo ne drži, ker s spremembami posežemo v upravičenja drugih. In to bo brez
               dvoma tista zadeva na kateri se bodo kresala mnenja ustavnih sodnikov.</p>
               <p>Zanimiva je odločba Ustavnega sodišča 52/6 z dne 26.10., kjer je sodišče določilo
               standard, da o denacionalizacijskih postopkih ne veljajo splošna načela civilno
               odškodninskega prava. Kajti na to bi se kazalo sklicevati v delu kjer zakon oziroma
               vloženi amandmaji priznavajo nove odškodnine. Brez dvoma, iz tega zakona, kot je
               sprejet, nove odškodnine bodo. Končno pa je lahko pomembna tudi odločba 72/93 z dne
               20.4., v kateri Ustavno sodišče zavzema pravno stališče, da za neuporabo
               nacionaliziranega premoženja do vložitve denacionalizacijskega zahtevka upravičencem
               ne pripada nobena odškodnina zaradi te nezmožnosti uporabe.</p>
               <p>Potem pozdravljam pa to, da v denacionalizacijskih postopkih nalagate upravnim
               enotam, da pridobijo več papirjev in dokumentov. Rad bi, da s tem zavežemo ne upravne
               enote, ampak preprosto državo Slovenijo. Da vam povem praktičen primer. Za vračilo
               nekaj milijonov evrov vrednega premoženja smo dobili namig, da je oškodovanec dobil
               že vrnjen del vojne odškodnine, kot angleški državljan. In ker je bil slovenski,
               nemški, angleški in še kakšen državljan, je del te odškodnine že dobil nazaj. Te
               podatke smo skušali preveriti v vojnem arhivu v Beogradu, kjer so nam povedali
               odškodnino v funtih za tega gospoda in še za nekoga, ki je bil tudi upravičenec v tem
               zahtevku. Ko pa smo hoteli, kot občina pridobiti te podatke po uradni poti, so pa ti
               dokumenti iz arhiva preprosto izginili. In jaz s tega mesta odgovorno in resno trdim,
               da bodo nekateri sicer utrpeli krivico, nekateri pa dobili premoženje vrnjeno
               dvakrat. In najprej je potrebno preveriti vse tuje odškodnine, pridobiti v Slovenijo
               spiske, kaj je bilo pred hipoteko,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> kaj pa je že bilo poplačano iz nemške vojne odškodnine. Potem pa se
               seveda iti te igre brez meja naprej. V nasprotnem primeru pa temu ne bo nikoli in
               nikdar konca.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp145">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej, bi želel sam samo par stavkov pokomentirati. Mislim, da bi
               bilo prav in za vse dobro, za celotno Slovenijo, da bi to zgodbo z denacionalizacijo
               po teh letih le uspeli, pa bom rekel uspešno in vsaj kolikor toliko zadovoljivo za
               vse strani pripeljati do konca. Jaz mislim, da je lahko ena sramota za celotno
               Slovenijo da to zadevo vlečemo res toliko časa in toliko let.</p>
               <p>Jaz bom rekel: očitno je, da tu ni bilo prave volje, da bi se ta zadeva uredila. Kot
               ste rekli, gospod Potrč, da ni bilo prave volje za oškodovance druge svetovne vojne,
               da bi se zadeva bila uredila. S tem se jaz popolnoma strinjam. Moram pa reči, da
               takšno sliko, kot je moj predhodnik predstavil, jaz ne vidim tako črne in tako slabe
               slike, kot je gospod Sajovic povedal, da bi bile na področju denacionalizacije takšne
               stvari. Morda to drži za njegovo občino. Moram reči, pozvane so bile vse občine v
               Sloveniji, in da bi jaz zdaj na podlagi teh petih odgovorov lahko sklepal, da so vsi
               župani proti. Enostavno jaz mislim, da to ni korektno. Dobili smo pet mnenj, jih
               spoštujem in jih jemljem za takšne kot so. Na podlagi teh petih mnenj sklepati, da bi
               vsi župani ta zakon zavrnili oziroma da se ne strinjajo z njim, pa enostavno ne morem
               sprejeti. Sam sem se pozanimal oziroma ko smo imeli na občini Šoštanj načelnico
               upravne enote in smo govorili o tem kako poteka denacionalizacija, kako je še, sem
               bil presenečen nad rezultati, ki nam jih je predstavila. V bistvu je
               denacionalizacija zaključena, imajo samo še 10 zadev v teku, na 5-ih še delajo, in še
               od teh 10-ih zadev je že marsikatera 90% rešena. Se pravi, da manjka samo še kakšen
               del za rešitev. In jaz mislim, da ni korektno da se zdaj tu ustvarja mnenje, kot da
               je tu vse narobe in da bo s tem zakonom vse še slabše. Jaz mislim, da je namen zakona
               izredno dober, da se zadeva pospeši in da se zadeva uredi do konca. Je pa treba
               potrkati tudi na vest samih občin, da določene zadeve, ki zdaj prihajajo na dan, da
               jih pač prej vrsto let niso urejali. Tako z odmero cest, z odmero
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... teh zadev, ampak to je kvečjemu slaba lastnost oziroma črna
               pika samim občinam. Toliko iz moje strani.</p>
               <p>Vidim tu še roke. Gospod Kovačič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp146">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Saj bom zelo kratek. Poglejte, mislim, da je prav, da se z vsemi argumenti in
               pripombami soočimo in ne bi ponavljal tega, kar je ravnokar predsednik povedal, da se
               ne more iz primera ene ali dveh občin zadeve posploševati. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mislim, da je glavni namen tega zakona, da se
               denacionalizacija v čim krajšem času do konca realizira, glede na to, da je zakon, ki
               je bil že davno, v davnih letih sprejet še vedno ostal neizvršen, nerealiziran do
               konca in da se dejansko to kar je bilo desetletja nazaj odvzeto nezakonito, da ne
               rečem ukradeno, da se pošteno tudi vrne. Mislim, da se vsi strinjamo, da je to
               pozitiven namen.</p>
               <p>Drugo pa je seveda da se tudi tehtno presodijo te pripombe, ki so bile izrečene in
               da se dejansko zagotovi to, da se ne bi storile nove krivice; mislim, da je to treba
               rešpektirati in tehtno presoditi. Nekorektno pa je in bi tukaj res apeliral, da se ne
               uporabljajo izrazi za denacionalizacijske upravičence, ki uveljavljajo svojo pravico,
               da se jim vrne tisto kar jim je bilo nekoč ukradeno, da se jih označuje kot da so to
               nenormalni ljudje, da vsi razen enega so nenormalni in da se jih označuje kot
               kverulanti. Nekdo, ki uveljavlja svojo pravico, da se mu vrne kar mu je bilo ukradeno
               se ne sme označevati kot nenormalni človek in kverulant. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Naprej je želel besedo gospod Gulič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp148">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Gospod Trofenik je bil prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp149">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp150">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, lep pozdrav še enkrat.</p>
               <p>Glede na to, da sem bil predlagatelj oziroma sem opozoril pri začetku obravnave te
               točke na eni izmed prejšnjih sej, da je bil kršen Poslovnik in zakon ni bil poslan v
               mnenje občinam, se moram oglasiti v tej priliki, spoštovani gospod predsednik ni moja
               želja replicirati ali se iti dialog z vami vendar med temi petimi pripombami, ki so
               prišle sta dve pripombi ali dva dokumenta reprezentativnih združenj občin.
               ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>... Na to poudarjam! Obe sta si enotni, zavračata
               nekatere te rešitve. Gre za reprezentativna združenja kdaj je pa združenje občine
               reprezentativno smo pa zapisali v zakon in še oba predsednika, ki sta iz iste
               politične stranke, iz koalicije sta se podpisala pod ta stališče občin.</p>
               <p>Seveda vsako opozarjanje na vprašljive rešitve ali pa slabe rešitve tega zakona,
               prosim ne tolmačiti kot nasprotovanje abnormalnim, dolgim postopkom
               denacionalizacije. Vsaj osebno ne pristnem, da bi mi kdo očital ta namen! Seveda, če
               bi pa predlagatelji zakona poznali v praksi težave v katere se podajajo sem
               prepričan, da takšnih rešitev tu nebi notri pisali. In seveda tudi še tisti, ki
               poskušate naprtiti odgovornost za takšno stanje, ker gre za dva javna nivoja, za
               državo pa za občinam, dobro premislite kaj govorite, jaz lahko iz osebnih izkušenj
               povem, ker se m bil odgovoren za denacionalizacijo do konca leta 1994, ko je še bila
               pod bivšo občino družbeno politične skupnosti, da smo jih odgovorno reševali in smo
               jih reševali bistveno kvalitetneje, kot pozneje od 1. januarja 1995, ko so prišle pod
               direktno odgovornost države. Lahko bi to dokazal s stroški odmere in podobnimi
               zadevami. Ni tako možno enoznačnih zaključkov delati, da je kdo zaganjal. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Lahko bi to dokazal s stroški
               odmere in podobnimi zadevami. Ni tako možno enoznačnih zaključkov delati, da je kdo
               zaganjal. Lahko pa vam povem, da od 1.1.1995 kot župan do konca svojega mandat,
               tretjega, nisem uspel prepričati načelnika upravne enote, da bi prednostno
               obravnavali tiste primere, kjer je šlo za konflikt ali pa interes na eni strani
               javni, občine ali države, je čisto vseeno, na drugi strani pa upravičencev do
               denacionalizacije. In tisti, ki govorite, da je samo še pet, šest odprtih problemov
               morate tudi vedeti, da so na žalost negativno selekcionirali in pustili težje
               probleme na koncu in celo tako daleč, da jih niti ne rešujejo več, se bom nerodno
               izrazil, upravne enote ali upravni organi, krajevno pristojni, čeprav ni to, ampak so
               prepustili te drugim upravnim enotam drugega konca in ob vseh drugih pomanjkljivosti
               neudeležbe Kada, Soda in podobnih pri teh postopkih.</p>
               <p>Jaz se bom oglasil še sedmim, zato sedaj ne bi nadaljeval s temi konkretnimi
               pojasnjevanji, vendar ne takih zaključkov delati.</p>
               <p>Kar pa se tiče pripomb občin, jaz sem po številu pripomb tudi razočaran glede na to,
               ampak vam lahko odgovorno povem, tam kjer bodo največji problemi, so župani iz
               takega, drugačnega razloga tudi ignorirali to, skoraj noben občinski svet o tem ni
               razpravljal. Noben kolega župan ne bo nič iz svojega žepa plačal, plačajo občine, o
               plačilih pa odločajo občinski sveti. Tudi tega se je treba zavedati. V kakšne stvari
               v konkretnih primerih pa gre bom pa obrazložil pri amandmaju k 7. členu. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp151">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo eno obrazložitev preden dam besedo gospodu Guliču, moram povedati,
               ta dopis, ki je bil naslovljen na predsednika Državnega zbora in Vlade in ministra za
               pravosodje je obravnavala skupnost občin in Združenje občin Slovenije 6. decembra. V
               tem zadnjem sklepu so tudi zapisali, da želijo, da bi to bilo posredovano občinam.
               Veste pa, da smo mi to zadevo obravnavali kasneje in da so bili kasneje pozvani, jaz
               sem recimo konkretno 17.12. poslal pismo Cukjatija, da je pozval, da pošlje občinam
               in občine so potem dobile ta predlog s strani predsednika Državnega zbora, da se
               seznanijo in dajo pripombe na zakon. To samo zato, da so potem dobile občine sopoziv
               in možnost dati svoje pripombe. Vas bom dal potem v razpravo, če lahko, ker repliko
               na repliko ne bi puščal. Izvolite gospod Gulič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp152">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, cenjene kolegice in kolegi! Jaz bi zelo rad delil ta
               optimizem delil ta optimizem z gospodom Korenom, pa benevolentnost, ampak očitno s
               tem vedno ne gre. Najbrž je bilo tako že takrat, ko se je sprejemal zakon o
               denacionalizacije, pa je bil optimizem velik in seveda ta naklonjenost temu reševanju
               še večja. Ampak očitno se spet tako ni zgodilo kot so državljani in državljanke, ki
               so bili upravičeni v postopku denacionalizacije upali.</p>
               <p>Zakon o zaključku postopkov vračanja podržavljenega premoženja ima zelo svetal in
               plemenit cilj, da bi se čim hitreje zaključili postopki vračanja podržavljenega
               premoženja. Ampak to je tudi vse. Pravzaprav je tukaj lahko potem tudi nehalo.
               Namreč, vse kar prinaša ta zakon pa so neke vrste zapleti. Jaz dvomim, da nalašč,
               ampak očitno iz mnogih razlogov, ki govorijo predvsem o tem, da predlagatelj sam ni
               natanko vedel kljub temu, da je <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> spet pripravljal zakon pazljivo in natančno, kaj se bo zgodilo. Tako
               kot pri prejšnjem, ki smo ga obravnavali danes in tudi pri kakšnem, ki smo ga že
               zjutraj in ki smo ga v mnogih dneh, ko smo sedeli na teh sejah in pa seveda tudi na
               plenarni seji.</p>
               <p>Poglavitne rešitve so seveda vezane na to, da omogočajo pravzaprav širitev
               upravičencev. Ne bom rekel, da širijo krog, ampak število pa prav gotovo. Če z drugim
               ne, že zaradi tega, ker v 2. členu predloga zakona na nek način izginja pogoj
               vzajemnosti, ki je prej omejeval zadeve, sedaj pa je črtan in to pomeni, da ljudje,
               ki so bili prej zadržani na tem filtru lahko pridejo vse skozi. V Liberalni
               demokraciji Sloveniji smo načeloma, bom rekel, takoj po upravnem, proti predlogu tega
               zakona zaradi tega, ker širijo upravičence, vzpostavlja nove pravice, predvideva neka
               nova pravna sredstva, vračanje v naravi je pravilo, ne izjema. In seveda iz vsega
               tega se lahko ustvarjajo nove krivice. V bistvu gre za pravo partenogenezo novih
               krivic. Na ta način se seveda zadeve ne bodo popravljale. To predstavlja tudi nove
               finančne obremenitve za državo ali direktno ali posredno. Tukaj je še vedno odprto
               vprašanje vračanja tistim osebam nemške ali avstrijskega državljanstva, ki so v
               preteklosti že zahtevale, da so vključene v denacionalizacijo, vendar naj bi bilo
               rešenih že 90% teh zahtevkov. V tem trenutku se potem pojavljajo možni novi zahtevki.
               Zanima nas seveda tudi, ali ima država evidenco vseh tistih, ki so dobili odškodnino
               od tuje države, da ne ponavljam zadev. Treba bi bilo tudi pogledati kako je to kje
               drugje rešeno, bolj natančno, ne pa da se sedaj z nekim takim rokohiterskim predlogom
               zakona spet ustavi v zoprn položaj tiste, ki se bodo v resnici morali ukvarjati s
               tem. To pa je prav gotovo tisti, ki bodo na vladi po septembru, oktobru 2008. Se
               pravi spet nekaj kar ali govori o veliki samozavarovanosti, se pravi kot da gre za
               nekaj kar je večno in edino napota, pri tem so seveda volitve vsaka 4 leta, ali pa
               gre za čisto načrtno podtikanje škodljivih zadev za bodočnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp153">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp154">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem se prej držal napotila predsednika in se ustavil kar pri prvem
               amandmaju, ampak soglašam, da je zakon vreden tudi splošne ocene. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Če bi mu smel skromno svojo splošno oceno
               dati, potem bi rekel, da to ni pravni dokument, ampak politični konflikt. Ali pa še
               hujše, ideološki konflikt. Predpostavlja namreč, da je mogoče z dobro željo in z
               nekaj napisanimi besedami sicer v pravnem jeziku rešiti stvari, ki se niso doslej
               uspele rešiti iz drugih razlogov, kot predpostavlja ta zakon. Ta zakon namreč
               predpostavlja, da so upravni organi in sodišča zavestno onemogočali uresničevanje
               zakona. In pozablja, da je bil zakon v mnogočem zapleten, neurejen, da gre za stanje,
               ki so bila 50, 60 in več let nazaj, da gre za mnoga neurejena razmerja znotraj
               družin, ker je šlo tudi za te razloge in da se mnogokrat problemi niso uspeli tako
               rešiti, kot si je nekdo, pa naj je to dr. Šturm ali kdorkoli drugi v državi zamišlja.
               Ne upoštevajo se izjemno zapleten rešitve v zakonu in dejstvo, da so mnogi pravni
               strokovnjaki ob sprejemanju zakona pravni ali pa tudi ekonomski, nas opozarjali, naj
               bo to na tak način kot smo se lotili tega, ne gremo. Vi niste bili vsi poslanci
               prvega sklica, jaz sem bil. Prof. dr. Saks, ki ga je pripeljal takratni predsednik
               Vlade Peterle. Imam magnetogram, je rekel, svetujem vam, ne pojdite v
               denacionalizacijo tako kot ste si jo zamislili. To ne bo rešilo nič, skregalo bo
               ljudi in povzročilo bo veliko škodo državi. Če sem kaj poenostavil se dr. Saksu
               opravičujem, samo to je bila njegova trditev. Dr. Aleksander Bajt je napisal celo
               knjigo o stranpoteh in neustreznih rešitvah v denacionalizaciji. In je povedal, da
               bodo pravzaprav z denacionalizacijo dobili tisti, ki si to najmanj zaslužijo in
               izgubili tisti, ki bi dejansko morali dobiti nazaj. Rekel je namreč, da
               denacionalizacija ne upošteva, da izhaja izključno samo iz nepremičnin in vračanja
               nepremičnin in ne upošteva, kolikšna je bila zadolžitev teh nepremičnin v letu 40, 41
               pa on trdi na podlagi podatkov, ki jih je imel, da je bila zadolžitev ogromna in
               enormna in da bodo dobili tisti, ki so dobili premoženje vrnjeno v naravi, ne da bi
               morali vrniti dolgove, ki so jih na teh nepremičninah imeli, upniki so bile pa banke
               oziroma preko bank, ker so imeli v njih hranilne vloge večina državljanov Slovenije.
               In on pravi, da bi morali denacionalizacijski upravičenci biti večina državljanov
               Slovenije, ne pa nekaj posameznikov, ki je imelo nepremičnine. Če si kdo želi, jaz
               imam še sedaj pri sebi shranjeno to knjigo dr. Bajta, pa si jo lahko prebere.
               Skratka, ni mogoče nekaj političnih ciljev, kljub najboljšim željam napisati v ta
               zakon, ne da bi imeli dodatne težave in dodatne negativne posledice.</p>
               <p>Edina realna ocena načina izvrševanja tega zakona je, da bodo vsaj upravni delavci
               tisti, ki ne bodo dali kaj veliko na pošteno delo še naprej - rekli, če pa država od
               nas zahteva, da zamižimo in rešimo probleme v treh mesecih,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> jih bomo pa rešili kako - tako kot od nas država
               zahteva. Vse bomo v naturi vrnili, tudi takrat, kadar do slej mislimo, da so bile
               ovire ali da takšna vrnitev ni bila upravičena. Rečeno je bilo, da imamo glede
               upravičenj, ki so jih imeli nekateri naši bivši državljani, pa bi jih lahko
               uveljavili v avstrijske države ali pa v tujine, pa niso urejene. Tega enostavno ni in
               to je pozabljeno. Vemo, kaj se je dogajalo z najemniki v denacionaliziranih
               stanovanjih, vemo, kaj se je dogajalo s poslovnimi prostori, vemo, kaj se je dogajalo
               z vlaganji v ta stanovanja in v poslovne objekte. Vemo, kaj se je dogajalo z
               nekaterimi nepremičninami, tudi last rimskokatoliške cerkve, ki so po mnenju, ne
               mojem, ampak dr. Grafenauerja ali pa pokojnega prof. dr. Pretnarja prišli v cerkvene
               roke, ne po pravni poti, ampak na podlagi fiktivnih odločitev. Mnogo stvari je in
               predpostavljati, da se bo dalo z enim takim zakonom vse pravično in v korist ljudi
               rešiti enostavno ni res. To je mogoče samo pod predpostavko, ki pa je pravno gledano
               nesprejemljiva, ki jo je rekel prej kolega Kovačič, da je šlo za tatvino. V enem
               političnem smislu je mogoče o tem govoriti, v pravnem ne in razen tega, agrarna
               reforma je bila marsikje izvedena, v mnogih drugih državah. Marsikdaj veliko bolj
               kruto. Cerkev je bila na drug način, so bila urejena premoženjska razmerja tudi v
               nekaterih drugih državah, ker niso samo nacionalizirali, mnogo kje so bile plačane
               odškodnine, pa se danes ne upoštevajo. Veliko, veliko vprašanj je, zato tako
               poenostavljeno ta zakon sprejemati, boljše bi ta država naredila, da pusti, da
               upravni delavci in sodišča rešujejo stvari, ki jih znajo in morajo, ne pa, da jih
               ureja na ta način, da ne govorim o tem, da so nekatere obrazložitve v tekstu zakona
               neresnične, da to ne bo državo nič stalo, je popolna neresnica, da se z zakonom ne
               uvajajo mnogi upravičenci, je popolna neresnica in zdaj bomo na račun neresnic
               sprejemali nek zakon, ki bo samo probleme povzročal, ne pa reševal kakršnekoli
               situacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp155">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Kovačič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp156">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč, jaz res ne vem, zakaj zdaj odpirate razpravo o zakonu, ki
               ni na dnevnem redu. Vi odpirate razpravo o Zakonu o denacionalizaciji. In mislim, da
               je to res nepotrebno, da širite obseg, ki je določen v tej točki dnevnega reda.
               Poglejte, še enkrat bi pa rad zelo jasno povedal, da ob tem, ko se tako lahkotno
               govori o tem, da se širi obseg zahtevkov, da se širi krog upravičencev in tako
               naprej. Temelj za uveljavljanje pravic iz tega zakona je samo ZDen, Zakon o
               denacionalizaciji, nič več, nič se ne širi. Ne, ker okvir temelj za uveljavljanje je
               samo Zden in nič drugega. In ne vem, zakaj tako lahkotno uporabljate takšne trditve,
               ki ne držijo. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> In samo še
               nekaj. Poglejte, prej je bilo tudi rečeno da je vračanje v naravi pravilo, odškodnina
               je pa izjema. Kot da bi bilo s tem nekaj narobe. Kot da bi bilo to narobe. Ja saj je
               logično. Temelj in primarno se mora vrniti v naravi če je to mogoče. Saj to izhaja iz
               samega zakona o denacionalizaciji in bi bilo obratno nekaj narobe. Če bi rekli
               odškodnina je pravilo, izjema je vračanje v naravi. Ne vem. Jaz to ne razumem takšne
               logike. Temelj in primarno se mora vrniti v naravi. Normalno. Če pa se to ne da, če
               so okoliščine ki to onemogočajo potem pa seveda pride na ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               odškodnina. Tako da ne vem o čem govorimo. Govorimo pa še enkrat in mislim da bi se
               morali tega v bodoče izogibati, govorimo o zakonu o zaključku postopkov vračanja in
               ne zakona o denacionalizaciji. Da še enkrat ponavljamo vse tisto kar je bil predmet
               razprave takrat ko se je ta zakon sprejemal in še vsa leta naprej ko se je ta zakon
               komentiral. Dajmo se pogovarjati o vsebini tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp157">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi mogoče zdaj ko sem tudi jaz se malo čutil ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               da dopuščam preširoko razpravo. Skušajmo se držati tega zakona pa pri amandmaju k 1.
               členu smo, da počasi to splošno razpravo bi zaključil. Dam pa še besedo gospodu
               Trofeniku ki je že prej želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp158">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz bom prihranil to pravico do besedo do 7. člena. Razen dveh stavkov, ki pa moram
               opozoriti v celem, prej mi ni uspelo povedati. Ne vem če veste kako čuden postopek je
               bil, ali pa so postopki pri medresorskem usklajevanju. Ministrstvo za lokalno
               samoupravo in regionalni razvoj pri tem ni sodelovalo, ker ni predvideno v proceduri
               da pri takih zakonih sodeluje. To je izjava ministra in državne sekretarke. To je
               prvič. Kar je skrajno nelogično. Da ministrstvo ali resor, ki skrbi za področje
               lokalne samouprave, ki je eno od prizadetih po tem zakonu, pri proceduri sploh ne
               sodeluje.</p>
               <p>Drugo pa to kar sem hotel prej replicirati pa sem spregledal da nimam pravice
               replika na repliko. Se opravičujem predsedniku. Ta dopis bi jaz pa vseeno preveril
               datum 6.12. Ker takrat ko me je uspelo vas prepričati večino, da prekinemo obravnavo
               in poprosimo v skladu s Poslovnikom in zakonom o lokalni samoupravi, ali damo možnost
               občinam. Takrat na združenjih nič niso vedeli o tem zakonu. Odgovorno trdim. Nič niso
               vedeli! Zdaj kako so zapisali datum 6. to naj sami odgovarjajo. Ampak odgovorno trdim
               da sem bil v stikih z obema združenjema. Niso vedeli da je tak zakon v proceduri.
               Vsebinsko se bom pa oglasil tam pri sedmem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp159">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. To kar se datuma tiče. Jaz mislim da datum drži. Ker je tudi na elektronski
               pošti prihoda v Državni zbor datum 6.12 ob 16.36 in žig potem Državnega zbora za
               potem pisno naprej 10.12.2007. Tako da v datume jaz tu ne bi dvomil. Prej sva se
               dogovorila tako na daleč z državnim sekretarjem, da po zaključeni razpravi še želi
               besedo. Gospod sekretar, izvolite gospod Marolt.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp160">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Glede na to da je bila obravnava amandmajev, razprava je bila
               pa kar zelo široka, nasploh o zakonu, če dovolite, bi tudi širše ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp161">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Samo ne predolgo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp162">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>... odgovoril da prvič zakon o zaključku postopkov denacionalizacije ne<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> širi krog upravičencev od tistih
               ki so bili po zakonu o denacionalizaciji upravičeni s temeljnim zakonom o
               denacionalizaciji ki je bil sprejet leta 1991. Poudaril bi samo to. Ne gre torej za
               materialni zakon, ampak procesni zakon da se postopki hitro zaključijo. Zakaj?
               Ustavno sodišče je v številnih odločbah opozorilo na prepočasno postopanje vseh
               državnih organov v denacionalizacijskih zadevah in izrekel poziv, da morajo zadeve
               hitro reševati. Se pravi ta poziv je veljal tako za sodišča, pravobranilstva, upravne
               enote, Vlado. Seveda pa velja tudi poziv za Državni zbor, ki je sicer z novelami
               ustvaril dodatno vire za zaključek denacionalizacijskih postopkov. Kar se tiče samega
               sprejemanja zakona o denacionalizaciji leta 1991 se je treba spomniti da so takrat
               sodelovale vse takratne politične stranke. Vključno tudi z današnjo, ali pa sedanjo
               opozicijo. Kajti opozicija bi lahko leta 1991, če bi hotela ali želela, preprečila da
               bi bil ta zakon sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp163">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... To ni res. To je pa malo prehudo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp164">

               <speaker>GOSPOD _____:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp165">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Če mi dovolite. Zato je vsaka razprava v smeri tega naknadnega spreminjanja pogojev
               in pravil za denacionalizacijo tudi v direktnem nasprotju z načelom pravne države,
               načelom enakosti. Z rešitvami ki jih predlagamo s tem zakonom, se pravi zakonom o
               zaključku postopkov denacionalizacije želimo da se čim prej zaključijo in rešijo tudi
               še najtežji primeri, ki so ostali nerešeni. Kajti gre za primere malih upravičencev,
               s katerimi se vsakodnevno z njihovimi vlogami in prošnjami srečujemo tudi na
               Ministrstvu za pravosodje. Poleg tega pa tudi na obiskih Vlade po Sloveniji, po
               regijah, po obiskih upravnih enot se neposredno srečujemo tudi z ugotovitvami in pa
               problemi glede nedokončanih postopkov. Zato bi tukaj poudaril, če gremo pa zdaj, ker
               je bilo omenjeno delo upravnih enot, delo sodišč. Ja. Tukaj samo želimo da se ti
               postopki zaključijo. Kajti ne smemo pozabiti. Zakon o denacionalizaciji je določal,
               sprejeti veljavni, da morajo pristojni organi rešiti vse zahtevke v enem letu. To je
               bil leta 1991 sprejeti zakon. Danes je tukaj, se pravi že 15 let od tega. Se pravi
               rok za vlaganje je bil do leta 1993 pa 15 let, to je 2008 in zahtevki so še vedno
               odprti in nerešeni. Zato bi tukaj nekaj poudaril. Da z zakonom o zaključku
               denacionalizacije ki smo ga pripravili v sodelovanju s priznanimi pravnimi
               strokovnjaki, ta zakon ne posega v materialno pravno ureditev zakona o
               denacionalizaciji. Mi tukaj ne posegamo.</p>
               <p>Kar se tiče 2. člena predloga zakona. Ko so bili omenjeni Slovenci, se pravi
               slovenske narodnosti, ki pa so bili v času podržavljanja jugoslovanski državljani,
               sedaj pa so državljani druge države, nastale na območju razpadle SFRJ, upravičenci do
               denacionalizacije. Samo omogočamo da se pravično tudi tem osebam, ki so bile rojene
               na območju Republike Slovenije in so praviloma slovenske narodnosti, kasneje pa so se
               torej preselili iz različnih vzrokov, bodisi zaradi zaposlitve,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> družine, sklenitve zakonske zveze in drugih
               okoliščin, omogoča, da tista pravica omogoča, zgolj tista pravica, ki jim je bila z
               zakonom o denacionalizaciji, ki je bil sprejet leta 1991 priznana pa pristojni sodni
               in upravni organi v šestih letih, ne v enem letu, o njihovem zahtevku niso odločili,
               z novelo zakona o denacionalizaciji leta 1998 pa jim je bila dejansko ta pravica
               odvzeta. Tukaj moramo biti korektni, se pravi s tem zakonom ne širimo nobenega kroga,
               nobenega upravičenca, zgolj tisti upravičenci, ki so bili upravičeni po temeljnem
               zakonu iz leta 1991 in je njihova pravica v tem trenutku v suspenzu, ker se zahteva
               bilateralni sporazum z drugimi državami, ki so nastale na območju nekdanje SFRJ.</p>
               <p>Se pravi, če bi bila njihova vloga v šestih letih rešena, ker so pravočasno vložili
               zahtevke pa ni bila rešena, teh potencialnih možnih upravičencev ne bi bilo danes
               več. Ampak to so upravičenci iz temeljnega zakona. Ne, mi ne širimo krog
               upravičencev, se pravi ne gre za nove upravičence ampak gre za tiste upravičence, ki
               so dejansko bile njihove vloge v suspenzu, ker pristojni organi v šestih letih niso
               odločili. Tako da tukaj moramo biti pošteni pa eksaktni, tukaj mi ne širimo krog
               upravičencev.</p>
               <p>Zdaj, glede amandmaja, če lahko še to pokomentiram, ker je bila razprava o
               amandmaju... Jaz bi še enkrat poudaril, da naš zakon ne širi kroga upravičencev, ne
               daje novih upravičencev zato menimo, da je nesistemsko da bi s tem zakonom se pravi
               zakonom o zaključku postopkov denacionalizacije širili ta krog se pravi še na druge
               okoliščine. Mi se na Ministrstvu za pravosodje zelo resno zavedamo težav in pa tudi
               kot je bilo omenjeno, nerešenega vprašanja materialnih oškodovancev druge Svetovne
               vojne, vendar to je druga vsebina, ki ni vezana na denacionalizacijo. Se pravi ni
               vezana na krovni zakon o denacionalizaciji in naš zakon o zaključku postopka, ki je
               posledica nerealizacije temeljnega zakona.</p>
               <p>Zato se resno zavedamo in preučujemo možnosti kako da se ta problem, kot ga je
               gospod Potrč omenil ni rešil že petnajst let. Mi se pač intenzivno trudimo vendar ta
               rešitev v ta zakon po našem mnenju ne sodi kajti zakon o zaključku postopkov ne daje
               nobenih novih pravic, nobenih novih postopkov. Zgolj tistim, ki so bili upravičeni po
               temeljnem zakonu o denacionalizaciji iz leta 1991 da se omogoči, da se tisti postopki
               zaključijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Vidim, da ni več prijavljenih k razpravi k amandmaju na amandma k 1. členu zato...
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp167">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>...<stage>/mikrofon je izključen, zelo slaba slišnost/</stage>... Poglejte jaz moram reči
               ...<stage>/nerazumljivo/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp169">

               <speaker>BOJANA MOZETIČ FRANCKY:</speaker>

               <p>Združenje materialnih oškodovancev, okupatorjev druge Svetovne vojne, poglejte mi smo
               hvaležni, da Vlada pripravlja, mislim poskuša pripraviti tudi zakon za materialne
                  oškodovance,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> za povračilo
               materialne vojne škode ampak kljub vsemu se pa ne strinjamo, da v bistvu ta materija
               ne spada k temu zakonu in moram reči, da smo v bistvu ker so bile te dileme že nekaj
               časa načete, smo se o njih že tudi pogovarjali, smo se posvetovali z različnimi
               pravniki in jaz moram reči, da ko sem se pogovarjala z bivšim ustavnim sodnikom,
               prof. Jerovškom in sem ga vprašala, če v bistvu bi lahko to šlo, je rekel ja, to
               rešuje vaš problem in je rekel saj to ni zakon o družinskih odnosih, prav tako mi je
               odgovoril.</p>
               <p>Tako da v bistvu tudi to konec koncev, če se samo sprejme ta amandma, ki ga je
               predlagal gospod Potrč jaz mislim, da je to samo pozitivno in v bistvu, če Vlada
               misli resno s tem zakonom, ki ga pripravlja za nas potem dejansko jaz mislim, da bi
               morala to tudi podpreti. Ker tukaj recimo s tem ne širi upravičencev ampak daje
               možnost, da se bo pač to v doglednem času ta problem rešil, tako bo recimo za to
               drugi zakon. Tako da v bistvu tukaj ne vidim problemov pri tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp170">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Ste končali? Jaz sem sicer že prej zaključil, mislim da ste to vsi opazili, da sem
               zaključil razpravo. ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>... Jaz sem v bistvu že začel, da
               bomo glasovali o amandmaju na amandma in dajem obrazložitev glasu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp171">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi predlagal, da se amandma na amandma ne sprejme, ker če se amandma
               na amandma sprejme potem ostaja samo načelna opredelitev brez vsakih sankcij.
               Predlagam pa, da se sprejme naš amandma v celoti z dopolnitvijo, ki sem jo navedel da
               namreč izplačilo po tem odstavku ne pomeni, da je ugasnila pravica do celotne
               materialne vojne škode.</p>
               <p>Glede na argumente proti temu pa moram povedati, če je Vlada iskreno pripravila
               ureditev potem mora pravzaprav naš amandma podpreti. Zdaj smo sredi februarja v
               šestih mesecih bomo sredi avgusta ali je možno še kaj kasneje sprejeti potem zakon v
               tem mandatu in s to Vlado, matematično izračunajte, ni možno. Zato, če iskreno misli
               bo amandma podprla in bo res zagotovila, da se v šestih mesecih ustrezen zakon
               pripravi sicer pa bila pripravljena nositi sankcije, ki so v drugem odstavku
               predvidene. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp172">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o amandmaju na amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Torej amandma na amandma ni sprejet.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Sedaj bomo glasovali o amandmaju k 1. členu z dodatkom, če še to drži,
               dopolnitvijo drugega odstavka predlaganega amandmaja.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Torej amandma ni sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem amandma k 3. členu, želi tu kdo besedo? To je amandma Poslanske
               skupine Demokratične stranke upokojencev. Ne želi nihče, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 4. členu, želi kdo besedo? Gospod Potrč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp173">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker verjamem, da ne gledate samo da obrazložim</p>
               <p>V predvidenem zakonu je zapisano, da nosi posledice tisti, ki je povzročil
               počasnejši postopek vendar je to samo za zavezance na pa tudi za upravičence.
               Mnogokrat je zavlačevanje povzročil tudi upravičenec, ali namenoma ali ne ampak
               povzročil ga je in mislim, da je prav, da v takšnem primeru za čas kjer je po njegovi
               krivdi ali pa dejanj, ki so v njegovi skrbi prišlo do podaljšanja, da nima pravico do
               odškodnine za nezmožnost uporabe vrnjenega premoženja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp174">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Potem glasujemo glede amandmaja k 4. členu.</p>
               <p>Kdo je za predlagan amandma? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je amandma sprejet.</p>
               <p>Potem smo za novi 4.a člen, predlagatelj Poslanska skupina Socialnih demokratov, LDS
               in pa gospod Franc Žnidaršič. Želi kdo besedo? Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Torej amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 6. členu. Želi pri 6. členu kdo besedo? Izvolite gospod
               Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp175">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>6.a in b. člen rešujeta nekatera vprašanja neurejenega položaja najemnikov in
               vlagateljev sredstev v stanovanja. Več kot to vam podrobnosti ne želim povedati; če
               se želi zagotoviti, da se v postopku vračanja zagotovi tudi ustrezen položaj in
               pravica najemnikov in drugih, ki so vlagali v stanovanja, lastniška ali solastniška,
               tudi podstrešna potem je treba te amandmaje sprejeti, če vam pa je prav, da je ta
               skupina ljudi še naprej postavljena v proces o denacionalizaciji, v neenak položaj
               potem pač amandmaja ne boste sprejeli.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp176">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No tu bi še... Ja, izvolite gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp177">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Pri 6.b členu tudi že ali še ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp178">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Ne!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp179">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Dobro, v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp180">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Zdaj imamo k 6. členu, tu sem želel samo opozoriti, da imamo dva amandmaja, amandma
               koalicijskih Poslanskih skupin, ne vseh, da sem natančen, SDS, NSi, SLS in pa drugi
               amandma Poslanske skupine SD, LDS in pa gospoda Franca Žnideršiča.</p>
               <p>Glasujemo o prvem, se pravi še ta opomba, če bo ta sprejet potem je drugi amandma
               brezpredmeten.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Se pravi potem je ta drugi amandma brezpredmeten.</p>
               <p>Tako prehajamo sedaj na ta novi 6.a in 6.b člen, tu ste želeli že prej gospod Potrč,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp181">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. 6.a člen sem obrazložil samo še stavek, dva k 6.b členu.</p>
               <p>V postopku vračanja se zahteva, da se hkrati odloča o vračanju, mi pa predlagamo, da
               se v šestdesetih dneh odloči tudi o tem kolikšne pravice ima tisti, ki je vlagal v
               nepremičnino, ki se vrača. Zakon namreč ponovno razlikuje upravičence in zavezance in
               za upravičence postavlja kratke roke, za zavezance pa nič čeprav je temelj tudi za
               zavezanca v postopku vračanja premoženja ugotovljen in mi pač predlagamo, da se v
               roku nadaljnjih šestdeset dni o tem odloči drugače pa da se tudi v tem primeru prizna
               upravičencem povrnitev škode v ustreznem odstotku od vračila, ki bi mu moralo biti
               zagotovljeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp182">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Ne, potem glasujemo za novi 6.a in 6.b člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Torej nista sprejeta.</p>
               <p>Potem prehajamo na amandma k 7. členu, tu vas opozarjam, da je bil dodatno, ni v
               pregledu še vnesen gre pa za predlog za amandma odbora Poslanske skupine Zares.
               Gospod Trofenik izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp183">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik.</p>
               <p>Mi predlagamo kot smo napisali, da se ta člen črta. Vsega tistega kar je napisano v
               obrazložitvi za ta predlog ne bom ponavljal poskušal bom pa ...<stage>/nerazumljivo/</stage>...</p>
               <p>Poglejte, zemljišča na katerih je bila zgrajena javna infrastruktura po domače
               povedano bi morali v šestih mesecih urediti lastnino. Pa vzemimo samo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> primer javnih cest, občinskih,
               govorim s tega vidika, podobno je pri državnih, vendar jih je bistveno, bistveno
               manj, ker občinskih cest in javnih poti je po kilometraži okrog 30.000 kilometrov. Če
               bi predlagatelj vedel, v kakšnem stanju je generalno problematika zemljišč, na
               katerih so lokalne javne ceste in lokalne javne poti, potem bi verjetno globoko
               razmislil o tej rešitvi. Zakaj? Večina zemljišč, na katerih so te ceste, z vidika
               lastnine ni urejenih in je problem denacionalizacijskih upravičencev samo eden izmed
               problemov znotraj tega širokega okvira. Veliki upi so bili položeni v zakon o cestah,
               ki smo ga sprejemali dva mandata nazaj. Zato je bila tam prepisana dobesedno, ker se
               spomnim, nemška varianta, ki pa po naši ustavni ureditvi ne vzdrži in je bil pozneje
               razveljavljen tisti člen, ki pravi ali je govoril, da zemljišče, na katerem je javna
               cesta, postane javno dobro, lastniku pa pripada primerna odškodnina, če laično, po
               domače povem. Zdaj pa, kako je prišlo do cest z vidika denacionalizacijskih
               upravičencev. Ali je že bila prej cesta po njihovi privatni zemlji in je bila pozneje
               rekonstruirana in je postala javna cesta; tega je ogromno. Drugič, prej ni bilo
               ceste, pa je v poznejšem času bila cesta zgrajena po postopkih, ki so bili dovoljeni,
               in so tudi lastniki takrat ob gradnji dobrovoljno dopustili, dostikrat brez
               ustreznega pisnega dokumenta, ker se je tako delalo, večinoma s samoprispevki, in so
               zdaj ceste tudi po teh zemljiščih zgrajene. In še različne kombinacije.</p>
               <p>Od takrat, ko je bil zakon, pa ta člen zakona o cestah razveljavljen, se nove ceste
               rekonstruirajo, gradijo legalno, v skladu s postopki. Najprej se pridobi zemljišče na
               enega izmed tu predvidenih načinov. Za nazaj seveda pa tega ni možno narediti
               generalno v 6 mesecih, in to je utopija, kar tu notri piše. Dobesedno utopija, ker
               zemljišče je treba odmeriti, ali ga kupite ali se z njim sporazumete, z lastnikom, da
               vam ga podari, ali kakorkoli. In če mislite, da boste s tem rešili nerešene postopke
               denacionalizacije, se vam bo na drugi strani zgodilo, da tudi če bi vse te postopke
               izpeljali, ki so pa tehnično neizvedljivi, organizacijsko, se bo zamašilo na
               Geodetski upravi, ki ni sposobna teh postopkov urediti. Enostavno ni sposobna, kdor
               tega ni dal skozi, kako to gre... V stroškovnem smislu je pa še drug problem. V 6
               mesecih, to je v enem proračunskem letu, bi bilo treba vse zagotoviti za stroške
               geodezije, ki je dostikrat celo dražja kot cesta, drugič pa za odkupe, ker bo malo
               takih, kjer ne bo odplačnega načina. Včasih so bile pripravljenosti za to, pa ne gre.
               To se pravi, to je organizacijo, tehnično neizvedljivo, in kako pisati to v zakon -
               neko zadevo, ki, oprostite, če bi vedeli, koliko je, bom povedal iz svoje občine, ki
               je imela pri 18.000 prebivalcih okrog 500 kilometrov in je večina teh cest v takem
               stanju, kar se zemljišč tiče. Kljub temu, da vsako leto merijo, odmerjajo, prenašajo,
               enostavno to ne gre.</p>
               <p>Zdaj pa gremo na izlet še v kak drug infrastrukturni objekt. Bom povedal na primeru
               vodovodne oskrbe. Vodovodno zajetje nekaj 10 hektarjev zemljišč. Ko je bilo
               nacionalizirano, je bil to poplavni log ali poplavno območje ob reki Dravi. Potem je
               bilo komasirano, urejeno, in seveda po takratni zakonodaji, mislim, da je bilo leta
               1956, so bila vsa kmetijska zemljišča <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> iz takratnih družbenopolitičnih skupnosti kot splošno
               ljudsko premoženje prenesena v upravljanje kmetijskim kombinatom. Po ukinitvi
               kmetijskih kombinatov je šlo to na Sklad kmetijskih zemljišč in tako naprej. Ampak
               vmes so se dogajale komasacije in melioracije. In ljudje, uporabniki pitne vode, so
               vsak mesec pri plačevanju vodarine imeli postavko toliko jugoslovanskih dinarjev za
               odkup zemljišča. In nekaj 10 hektarjev je bilo odkupljenih od bivšega kombinata, je
               postalo last komunalnega podjetja, ki preskrbuje s pitno vodo, po poznejši
               zakonodaji, ko je infrastruktura postala last občin, je postalo občinsko, plačano,
               zdaj je knjižena občina ali pa Sklad, kar je pa še druga pesem, kmetijskih zemljišč,
               ki je pridobil nekatera zemljišča, ker so bili na njih zasejani gozdovi, zaščiteni
               gozdovi posebnega namena, praktično kot parki. Ko so se pa bivša gozdna gospodarstva
               lastninila, so pa kar enostavno prenašala na sklad; pustimo tiste investicije in vse,
               kar je bilo napravljeno. In zdaj po tem zakonu bo ta ista občina, isti občani, še
               enkrat kupila zemljišče, ki ga je že kupila. Smetana pa je šla v bivši kombinat, iz
               tistega kombinata v sedanjo delniško družbo, kjer so štirje lastniki. Zdaj je pa
               naslednje, takrat je to bilo ob denacionalizaciji poplavni log, vrednosti X, sigurno
               ni bilo enako vrednosti njive, travnika, pašnika ali gozda; specialni gozd je pa
               medtem nastal kot ureditev zaščitnega območja. To je pa še naslednja zadeva. V vsakem
               primeru bo pa ostal infrastrukturni objekt, vrnili tako ali drugače. Seveda, zdaj pa
               zakon grozi, v kolikor tega ne boste vrnili v 6 mesecih, kar je neizvedljivo, bo
               vrnjen infrastrukturni objekt novemu lastniku. Zanimivo, kakšno bo pa potem stanje?
               Cesta bo privatna, vodovodno zajetje bo privatno, ljudje si to tolmačijo po svoje. In
               ne vem, če se zavedate, v kaj boste prišli, v stroškovnem smislu seveda. Če bi veljal
               dosedanji ZDEN, če tako rečem, bi vsi ti dobili odškodnino, ali so pa nekateri že
               dobili, pa zopet odpirate možnost, da se odpre na novo zahteve, v obliki obveznic, se
               strinjam. Pošteno, odškodnino je treba dobiti. Ampak obveznice so strošek Soda.</p>
               <p>Da se vrnem zopet nazaj. Ko se je sprejemala zakonodaja o lastninjenju bivšega
               družbenega premoženja, je v predlogu zakona tudi bilo, da del tega premoženja preide
               na takratne občine, družbenopolitične skupnosti, kar je bilo logično. Ker v zgodovini
               so te marsikaj prenesle na bivša družbena podjetja, zlasti kombinate, razna trgovska
               podjetja in še kaj. Potem je bilo to spremenjeno v proceduri in takratnim lokalnim
               skupnostim ali predhodnicam današnjih lokalnih skupnosti ni bilo iz naslova
               lastninjenja družbenega premoženja dodeljeno ničesar. Ne odpiram tega, ampak samo
               opozarjam. Zdaj pa naj bi vstopile namesto Soda, ker v resnici se s tem Sod
               razbremenjuje. Obremenjuje se pa državni proračun in lokalni proračun. To se pravi,
               smo v situaciji, v 7. členu, da je organizacijsko in tehnično neizvedljiv, glede na
               roke in druge problematike, ki so, finančno pa nalaga, seveda ne vsem enako, kot je
               sistem financiranja, enim več, drugim manj, nekaterim pa nič. In bom povedal iz
               primera tega vodovodnega zajetja, kjer prvi pas meri 90 hektarjev, ker vemo ceno
               medtem, vprašanje, če je danes - pri tem <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> sistemu bo prišla cena še višja. Ampak ker bi naj šla v
               bližini avtocesta in je bilo pred leti odkupljeno, je zemljišče bilo ocenjeno na
               približno 10 mark po kvadratnem metru, ker je postalo medtem stavbno zemljišče.
               Najboljše njive, tam sosednje čez mejo, ki pa niso postale stavbno zemljišče, pa ni
               bila nobena v vrednosti več kot ene marke. Razmerje je šlo ena proti deset; danes bo
               to razmerje še višje. In če izhajamo z 10 mark po kvadratnem metru, pa 80 hektarjev,
               kot računate, kakšen strošek bo padel na nekoga neupravičeno v enem letu, ker nekdo
               upa, da bo s tem pospešil denacionalizacijo. Jaz verjamem, da, tudi zame kot laika,
               glede odločbo Ustavnega sodišča, ki je reklo "ne", da se avtomatično podružbi ali pa,
               če hočete, olastnini in je treba to plačati. Vendar taka izvedba enostavno ne gre.
               Koliko bo pa konfliktov zunaj, tega si pa tisti, ki se ni ukvarjal z odkupi zemljišč
               za infrastrukturo, ne more misliti.</p>
               <p>Treba je opozoriti še na nekaj. Slovenci smo, pa da mi ne bo kdo kaj očital, vsi smo
               taki, vsak dan večji egoisti. Če ste se že pred 10, 5, 15 leti v tej državi, ne
               govorim o prejšnji, prepričali za kako skupno žrtev, za skupen interes, danes tega
               ni. Danes je težko pridobiti na zakonit način zemljišče, da boste ob obstoječi
               legalni državni, javni cesti zgradili hodnik za pešce 500 metrov; imate problemov,
               kolikor jih hočete.</p>
               <p>In jaz opozarjam, da to na tak način objektivno ni izvedljivo. In prosim, da nihče
               tega ne razume, da je to nasprotovanje pospešitvi postopkov denacionalizacije ali
               karkoli. Vendar to ni prava rešitev. Ta rešitev ne bo ničesar rešila, razen na
               papirju. In se strinjam s kolegom, ki ga zdaj ni, tržiškim županom, da bo povzročila
               sigurno ustavni spor. Potem pa ne bo nič rečeno. Ne bom napovedoval, ker to ni
               umestno komentirati, kake bodo rešitve, ali so bile rešitve Ustavnega sodišča, vendar
               ne bo tisto, kar je cilj. In jaz tudi podpiram, da se najde kvalitetne rešitve, ki
               bodo pospešile postopke denacionalizacije. Vendar ta rešitev, ta člen tega sigurno ne
               rešuje, in se bojim, da iz tega vsega skupaj ne bi nič. Pa sem govoril samo o dveh
               klasičnih infrastrukturnih objektih, ne bom govoril o šolah, športnih dvoranah,
               igriščih in podobnih zadevah, ki so se dogajale na nekaterih stvareh.</p>
               <p>Zdaj pa naj opozorim še na nekaj. Tu bi pa rad pojasnilo predlagatelja, ker sem
               laik. Ampak vseeno, recimo, da boste tak zakon večinoma sprejeli, kot je zapisan. Če
               ne bo na enega izmed teh predvidenih načinov v tem 8., 7. členu rešena lastnina ali
               pravica do zemljišča, potem piše, da bo objekt, celoten, ne zemljišče, vrnjen
               upravičencu. To se pravi, cesta bo šla upravičencu, vodovodni objekti bodo šli
               upravičencu, kulturni objekti bodo šli upravičencu, športni objekti bodo šli
               upravičencu. Veste, zdaj smo pa tam, pred enakostjo pred zakonom. Po obstoječem in
               veljavnem ZDEN-u so se dogajale take stvari, da zaradi nerešenega lastništva in ker
               je dokazilo do upravičenosti zemljiškoknjižni izpisek, so upravičenci na prvi
               stopnji, nekateri pa pravnomočno, dobivali vrnjene objekte, kjer je bil problem samo
               zemljišča. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V naši občini smo
               skoraj izgubili dva kulturna objekta, dva kulturna domova, ampak smo uspeli na
               inštančnem sporu dokazati, da je res pravica do odškodnine ali nadomestila za
               zemljišče, ne pa za objekt, ker upravičenec v objekt ni nič investiral. Objekti so
               bili celo zadolženi, ali pa so na tuji zemlji, v narekovaju tuji, gradila takratna
               kulturna društva, pa tega v zemljiškoknjižno niso uspeli.</p>
               <p>Da zaključim in poenostavim. Uspeli smo, da tak objekt ne more biti v lasti
               upravičenca kljub temu, da je bil vrnjen v postopku, smo izpodbili. Ta zakon pa sedaj
               prinaša drugo logiko, da bo ta objekt pa lahko v lasti upravičenca do zemljišča ali
               vlagatelja zahtevka do zemljišča.</p>
               <p>Še bi lahko iz prakse nadaljevali. Tega je v nedogled, ampak ker je tu čas omejen,
               ni moj namen zavlačevati, ampak opozoriti na neprimerno rešitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp184">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz moram reči, da se z osnovno razpravo z vami zelo strinjam. Da je tu
               veliko neurejenih zadev, kar se tiče cest, infrastrukture in teh zadev, ampak jaz bi
               videl to težavo, če bi sedajle bila še vsa Slovenija po denacionalizacijo in bi še
               vse vračali. Ne vidim pa nobene težave glede teh zadev v teh preostankih, ki so še
               pod denacionalizacijo. Jaz mislim, da moramo biti tu realni, se pravi za toliko
               infrastrukture kolikor je še v postopkih denacionalizacije, so pa sposobne in
               geodetske firme, in upravni organi, geodetske uprave te zadeve izpeljati v doglednem
               času. Toliko samo kot svoje razmišljanje glede tega. Se pa strinjam, da je ta zadeva
               velik problem v Sloveniji, da ni urejena tako kot bi bilo prav in bi morala biti
               urejena.</p>
               <p>Gospod Ljubeljšek je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp185">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na pripombe in opozorila teh petih občin, ki smo jih prejeli in
               tudi glede na današnjo razpravo, predvsem k temu 7. členu, pa tudi glede na nekatere
               naše dileme v naši poslanski skupini zahtevamo oziroma prosimo, da v skladu s
               Poslovnikom odredite 15 minut pavze preden odločamo okoli sprejetja oziroma zavrnitve
               tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp186">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odrejam 15 minut pavze in bomo nadaljevali ob 15.40.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 15.22 uri.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage>(Seja se je nadaljevala ob 15.40 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp187">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo prekinjeno sejo. Smo pri amandmaju k 7. členu zakona. Želi kdo besedo?
               Gospod Ljubeljšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp188">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Na koalicijskem posvetu, glede na to, da smo zahtevali 15 minut pavze smo ugotovili,
               da se je že na prejšnji seji izpostavljala problematika tega 7. člena, zato smo
               takrat tudi sprejeli sklep kot odbor, da se povpraša občine koliko je tega, koliko je
               teh problematičnih zadev in v koliko občinah. Ugotavljamo, da kakšnega velikega
               odziva s strani občin ni, da je samo 5 občin poslalo svoje pripombe oziroma opozorila
               k temu 7. členu, to se pravi, da ni to nek množični pojav v Sloveniji, lahko pa se
               pojavlja v posameznih občinah. Zato, da ne pride do nekih nepredvidljivih pravnih in
               tudi odškodninskih postopkov predlagamo, da se sprejme kot amandma odbora, da se ta
               7. člen v celoti črta. In tako bo tudi koalicijski poslanci, poslanka tudi glasovali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp189">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Ne vidim več želje po razpravi, torej prehajamo na glasovanje. Glasujemo o
               amandmaju k 7. členu, ki bo amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Imamo še nov 7.a člen. To je v pregledu amandmajev. Želi kdo tu besedo? Ne, potem
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 8. členu. Tu imamo amandma Poslanske skupine SDS, NSi in SLS.
               Želi kdo besedo? Ne, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Imamo še en predlog k 8. členu Poslanske skupine Zares. Želi kdo besedo? Ne, potem
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 9. členu. Kakor vidim ni razpravljavcev. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma k 9. členu? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Smo pri
               amandmaju k 10. členu. Želi tu kdo besedo? Ne. Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo za novi 11.a in 11.b člen. Se pravi to predlaga Poslanska skupina
               Socialnih demokratov, Liberalna demokracija in poslanec Franc Žnidaršič. Gospod
               Potrč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp190">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V 11.a in v 11.b členu predlagamo dva poročila. V 11.a poročilu na
               podlagi samo uresničevanja predlaganega zakona, in sicer o odločitvah po posameznih
               členih o skupnem obsegu in vrednosti vrnjenega premoženja, o številu primerov, ki še
               ne bodo zaključeni. Mislim, da je korektno, da to in takšno poročilo dobimo. V 11.b
               členu pa predlaga mo potem skupno poročilo o učinkih denacionalizacije, predvsem tudi
               o vrednosti vrnjenega premoženja 100 največjih vračil, vrednosti RKC in podobno.
               Doslej nam Vlada v zadnjem času poročil ni želela dajati, včasih smo jih redno vsako
               leto enkrat na leto dobivali. Mislim, da je ob zaključku denacionalizacije prav in
               Vlada trdi, da bo v šestih mesecih vsega konec, da nam potem tudi poročilo da. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-041-2008-02-12.sp191">

               <speaker>PREDSEDNIK DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Ni več razpravljavcev. Glasujemo za novi 11.a in 11.b člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejet.</p>
               <p>Imamo še en amandma za novi 11.a člen in to z dne 1.2.2008 je bil vložen predlog za
               amandma odbora je to Poslanske skupine Zares. Ne vidim želje po razpravi. Prehajamo
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za novi 11.a člen? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejet.</p>
               <p>In smo pri amandmaju k 12. členu. Ne vidim želje po razpravi. Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. Tako mislim, da smo izčrpali vse vložene amandmaje. Sedaj odboru
               predlagam, da združimo razpravo in glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj,
               to je na podlagi tretje alineje prvega odstavka 128. člena. Ali kdo nasprotuje temu
               predlogu? Ugotavljam, da ne. Želi kdo razpravljati o preostalih členih predloga
               zakona h katerim niso bili vloženi amandmaji? Tudi tu ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi predloga zakona sprejeti. S tem zaključujem drugo
               obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Vsi sprejeti amandmaji bodo
               vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila. Želi biti kdo
               poročevalec na seji Državnega zbora? Ne. Potem bom jaz. S tem tudi zaključujem to
               točko dnevnega reda.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Sedaj smo
               prišli do točke <title>7 - RAZNO</title>. Prav je, da vas vseeno še prej spomnim, da
               imamo potem še eno točko dnevnega reda, ki bo pa zaprta za javnost, tako da bom po
               točki razno odredil 10-minutni odmor, da se pripravi vse kar je potrebno za zaprto
               sejo. Se pravi smo pri točki 7 - razno. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Potem
               prekinjam sejo za 10 minut in bomo nadaljevali ob 16. uri.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 12. februarja 2008 ob 15.50.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
