<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F1592C49CD22E0CBC12572B5002A7105</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">52E6CAC576724332C12572BB003B94C0</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=52E6CAC576724332C12572BB003B94C0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.OZNPJUIP" n="035">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2007-04-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.OZNPJUIP">
                        <orgName key="OZNPJUIP">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">35. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(12. april 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Mojca Kucler Dolinar, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.07 uri. </stage>
        

            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Lepo vas pozdravljam na današnji 35. nujni seji Odbora za notranjo politiko, javno
               upravo in pravosodje!</p>
               <p>Izostanek na seji so opravičili: poslanec Matjaž Han in pa poslanka Marija Pozsonec.
               Kot nadomestni člani pa bodo na seji sodelovali Bojan Rugelj namesto Alenke Jeraj,
               poslanec Rudi Veršnik namesto Srečka Hvauca, poslanec Stane Pajk namesto poslanca
               Dimitrija Kovačiča, poslanec Vasja Klavora namesto poslanca Rezmana in poslanec Cvikl
               namesto poslanca Mirana Potrča.</p>
               <p>Glede na to, da sem 11.4. dobila mnenje oziroma ste tudi vi dobili mnenje
               Zakonodajno-pravne službe in pa Vlade Republike Slovenije v zvezi z zahtevo Državnega
               sveta za oceno ustavnosti Zakona o verski svobodi, sem 11.4. predlagala razširitev
               dnevnega reda te naše današnje nujne seje. In sicer kot veste, razprava o tem
               predlogu ni mogoča, lahko pa, če bi kdo temu nasprotoval, izjasnite svoje mnenje v
               imenu poslanskih skupin. Če ne, bi prešli na glasovanje o predlogu za razširitev
               dnevnega reda.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Dnevni red smo tako razširili še z 2. točko.</p>
               <p>In prehajamo kar na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - NA OBRAVNAVO ZAHTEVE DRŽAVNEGA
                  SVETA, DA DRŽAVNI ZBOR PONOVNO ODLOČA O ZAKONU O SPREMEMBI IN DOPOLNITVI
                  OBLIGACIJSKEGA ZAKONIKA.</title> Prejeli ste gradivo in sicer zahtevo Državnega
               sveta z dne 5.4., mnenje Vlade, mnenje Zakonodajno-pravne službe in pa tudi dopis z
               gradivom Civilne družbe za varstvo poštenih dolžnikov, z dne 10.4.. Na sejo so bili
               poleg Državnega sveta vabljeni tudi Ministrstvo za pravosodje, Zakonodajno-pravna
               služba in pa Vlada Republike Slovenije.</p>
               <p>Samo zahtevo Državnega sveta bomo obravnavali v skladu s 147. členom Poslovnika
               Državnega zbora. In pa uvodoma želim dati besedo predlagatelju zahteve, vendar tako
               ne prvi pogled se mi zdi, da jih ni. Predstavnikov Državnega sveta ni. Potem pa dajem
               besedo naši Zakonodajno-pravni službi, v zvezi z njihovim mnenjem. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp2">

               <speaker>SAMO KUTOŠ:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Samo Kutoš, Zakonodajno-pravna služba. Poglejte, jaz bi
               samo na kratko povzel. Bistvo našega mnenja je v tem, da izpostavljamo, da mi lahko
               presojamo predloge zakonov in s tem v zvezi je tudi naše mnenje k vetu Državnega
               sveta samo stališče skladnosti z Ustavo in pravnim sistemom ter
               zakonodajno-tehničnega vidika. V širše vprašanje primernosti, ustreznosti neke
               zakonodajne rešitve glede na dejansko stanje v družbi recimo oziroma v nekem
               gospodarstvu pa se ne moremo spuščati. Zato opozarjam, povzemam le tri točki.</p>
               <p>Prvič. Glede tega, da naj bi, kakor bolj namiguje Državni svet, predlagana novela
               oziroma sprejeta novela OZA kršila prepoved enatocizma. Poudarjamo, se pravi prepoved
               obrestih obresti, da OZA v to ni posegal.</p>
               <p>Glede drugega očitka Državnega sveta, da naj bi OZA kršil načelo, v bistvu načelo
               enakosti po 14. členu Ustave, samo poudarjamo, da je različna ureditev pogodbenih
               obresti in zamudnih obresti, ker novela OZA je namreč ravno glede teka obresti tukaj
               uvedla razliko med enim in drugim, da je dopustna, ker gre za dva, različno pravno
               naravo obresti. In to je ugotovilo tudi Ustavno sodišče v odločbi, ki jo navajamo v
               mnenju.</p>
               <p>Glede širše kršitve načela pravičnosti obligacijskih razmerjih pa lahko samo spet
               ponovimo, kar je tudi ugotovilo Ustavno sodišče, da samo vprašanje ali naj zamudne
               obresti oziroma ali obresti tečejo le do višine glavnice ali še naprej, samo na sebi,
               kako je to urejeno, niti ne krši niti ni samo na sebi v skladu z načelom pravičnosti,
               ampak je treba postaviti v širši kontekst učinkovanja splošnih pravnih načel, načelo
               obligacijskega prava kakor tudi je treba to presojati v gospodarskem kontekstu iz
               gospodarskih in socialnih razmer, kar je pa seveda <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> stvar presoje zakonodajalca, vsebinske presoje zakonodajalca
               in s tem tudi presega pristojnosti, ki jih imamo mi, ki so pristojnosti presoje
               upravno-sistemske usklajenosti oziroma ustavna usklajenost, ampak je to pač seveda
               stvar presoje tega odbora oziroma Državnega zbora. Tako, da z našega stališča je to
               vse kar lahko rečemo. Skratka bistvo je v tem, da se strogega stališča ustavnosti in
               pravne sistemskosti niti prepoved na ultra alterum tantum niti dopustitev, da tečejo
               zamuden obresti čez glavnico, ni samo po sebi v neskladju. Ostalo je pa pač, kot
               rečeno, presoja odbora in potem Državnega zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. V nadaljevanju pa dajem besedo predstavnikom Vlade. Državnemu
               sekretarju gospodu Maroltu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp4">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Raje od tukaj, da ne bom hrbta kazal. Po mnenju Vlade, Državni
               zbor s sprejetjem tega zakona ni presegel okvirov Ustave. Predlagatelj zahtevo za
               ponovno odločanje o zakonu utemeljuje tudi z razlogi, povzetimi iz obrazložitve
               odločbe Ustavnega sodišča, ki je presojalo skladnost 376. člena Obligacijskega
               zakonika z Ustavo. Po mnenju Vlade iz sklepne obrazložitve navedene odločbe izhaja,
               da je zakonodajalčevo polje proste presoje pri urejanju vprašanj s področja
               gospodarske in socialne politike, seveda sem sodi tudi zakonsko urejanje vprašanj, ki
               se nanašajo na obveznost, višino in tek obresti, še posebej široko. Odločitev
               Ustavnega sodišča o tej zadevi ne pomeni, da zakonodajalec vprašanj s katerimi se je
               Ustavno sodišče ukvarjalo, ob upoštevanju raznolikosti razmerij na katere posega tudi
               ureditev obresti, ne bi mogel urediti drugače. Za zagotavljanje pravičnega razmerja
               med dolžnikom in upnikom, je na voljo več različnih instrumentov in ne samo načelo ne
               ultra alterum tantum, kot to očita predlagatelj zahteve. Seveda je naloga
               zakonodajalca, da določi takšno kombinacijo, ki bo to razmerje obdržala v ravnovesju,
               zato se je z namenom preprečiti spodbujanje dolžnikov k neplačilu. In morebitni
               oškodovani namen dolžnika že pri sklepanju pogodbe predlagatelj zakona odločil za
               različno urejanje teka pogodbenih in zamudnih obresti. Razlika, ki utemeljuje
               sprejeto rešitev zakona je tudi v tem, da pogodbene obresti pomenijo opravičeno
               uporabo tujega denarja, pri zamudnih obrestih, to je zelo pomembno, pa gre za
               neopravičeno uporabo tujega denarja do katere pride zaradi zamude pri plačilu
               prevzete denarne obveznosti. Tudi dejansko stanje v izvršilnih postopkih, kjer vemo,
               da so največji sodni zaostanki, kaže na nujnost spremembe 376. člena obligacijskega
               zakonika. Iz podatkov sodišč o številu predlogov, ki jih vložijo veliki upniki in v
               strukturi veliki upnikov izhaja, da veliko izvršb na podlagi verodostojne listine,
               teh je 80% vseh izvršb, samo 20% pa je izvršb na podlagi izvršilnega naslova, temelji
               na neplačanih računih fizičnih oseb. Do enakega zaključka je prišla tudi opravljena
               analiza zbranih podatkov v okviru tvininga projekta, analiza slovenske izvršbe na
               podlagi verodostojne listine, ki jo je v mesecu avgustu in septembru leta 2006 opravi
               višji vladni svetnik Rol Bulter, poslovodja okrožnega sodišča v Podzdamu v Nemčiji.
               Po podatkih iz <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> opravljene
               analize izhaja, da je povprečna vrednost terjatve v teh zadevah do 1000 evrov.</p>
               <p>Glede očitka, da naj bi šlo, ko predlagatelji zahteve trdijo, da predlagano ureditev
               oziroma, da direktiva 2000/35 evropskega parlamenta in sveta, z dne 29. junija 2000,
               ne ureja problematike zamudnih obresti v državah članicah, pa pojasnjujemo. Direktiva
               2000/35 o boju proti zamudam pri plačilih v trgovinskih poslih v uvodnih določbah
               ugotavlja, da so zaradi predolgih rokov in zamud pri plačilih, podjetja, zlasti mala
               in srednje velika podjetja, administrativno in finančno zelo obremenjena. Ti problemi
               so celo poglavitni vzrok plačilne nesposobnosti, ki ogroža preživetje podjetij.
               Posledica je seveda tudi izguba številnih delovnih mest, na žalost. V nekaterih
               državah članicah se pogodbeni plačilni roki znatno razlikuje od povprečja skupnosti,
               zato razlike med državami članicami glede pravil in prakse plačevanja ovirajo
               pravilno delovanje notranjega trga. Uvod k tej direktivi posebej opozarja, da lahko
               nizka obrestna mera destimulira hitro plačilo oziroma plačilo v rokih, uredite v
               državah članicah pa mora biti takšna, da pogodba ne službi temu, da bi si dolžnik
               pridobil dodatno likvidnost na račun upnika, ker je v zamudi s plačilom poravnave
               obveznosti. Po direktivi morajo države članice zagotoviti, da dogovor o dnevu plačila
               ali o posledicah zamude pri plačilu ne sme biti skrajno krivičen do upnika. Te
               ugotovitve direktive je potrebno razlagati skupaj z njenimi določbami in ureditvijo v
               drugih državah članicah, ki deluje v okviru gospodarskega prostora v Evropski uniji,
               pravili svobodne konkurence ter dejstvo velikega števila sodnih zaostankov v naši
               državi, zaradi katerih upniki ne morejo pravočasno uveljaviti svojih zahtevkov. In
               ponovno poudarjam, največje število sodnih zaostankov je prav na področju izvršb, ker
               imajo stranke v postopku številna pravna sredstva, od ugovorov do pritožb in lahko
               dolžniki zavlačujejo sodne postopke. V obrazložitvi predloga zakona o spremembi in
               dopolnitvi, je predlagatelj oziroma je Vlada navedla tudi primerjalno-pravne ureditve
               v drugih državah članicah Evropske unije, ki omejitve teka zamudnih obresti do višine
               glavnice ne določajo. Tako nemško kot tudi švicarsko pravo tega pravila ne poznata.
               In ponovno poudarjam, nemški sistem oziroma <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> nemški pravosodni sistem je nekak sistem, kjer je tudi urejeno hitro
               odločanje sodišč in tudi hitro dosežene pravnomočne sodne odločitve. Avstrijsko pravo
               ga sicer pozna, vendar z nekoliko drugačno vsebino kot naše pravo. Pravica zahtevati
               obresti preneha v avstrijskem pravu, če upnik pusti, da so obresti brez sodnega
               opomina narasle do zneska glavnice. Zamudne obresti pa lahko presežejo glavnico, če
               upnik svojo terjatev uveljavlja pred sodiščem. Z namenom preprečiti spodbujanje
               dolžnikov k neplačilu in morebitni oškodovani namen dolžnika že pri sklepanju pogodbe
               se je Vlada odločila za različno urejanje teka pogodbenih od teka zamudnih obresti.
               Razlika, ki utemeljuje sprejeto rešitev v zakonu je tudi v tem, da, ponovno
               poudarjam, pogodbene obresti pomenijo upravičeno uporabo tujega denarja, pri zamudnih
               obresti pa gre za neupravičeno uporabo do katere pride zaradi zamude pri plačilu
               prevzete denarne obveznosti. Zato Vlada Republike Slovenije predlaga Državnemu zboru
               Republike Slovenije, da v skladu s 148. členom Poslovnika Državnega zbora o ponovnem
               glasovanju zakon podpre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. V nadaljevanju pa odpiram razpravo med člani in članicami odbora. Se želi kdo
               prijaviti? Gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp6">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Najprej glede na to, da se je na tej seji Odbora za
               notranjo politiko pojavilo toliko članov Odbora za finance, bi tudi sam smatral, da
               bi bilo dobro, da bi Odbor za finance kot zainteresirano delovno telo ta problem
               obravnaval. Slišali smo veliko pravnih pojmov danes tako s strani državnega
               sekretarja kot s strani Zakonodajno-pravne službe, vendar nihče ni povedal bistva
               problema. Bistvo problema je, po mojem mnenju,v naslednjem: leta 2002 praktično pred
               vstopom v Evropsko unijo, pred zavedanjem, da smo v Sloveniji vzpostaviti dobre
               pogoje, ker imamo nizko inflacijo in zato tudi nizke obresti, se je Državni zbor,
               zakonodajalec, tako kot je bilo danes povedano, odločil, da omejuje tako pogodbene
               kot zamudne obresti do višine glavnic, to je neizpodbitno dejstvo. Državni zbor,
               zakonodajalec se je odločil, da uveljavi poznano načelo, tako mi pravijo pravniki še
               iz rimskega prava, da naj se ne plača več kot dvakrat toliko kolikor je bila osnovna
               obveznost in to tako za pogodbene kot za zamudne obresti. Res pa je, da je Državni
               zbor pri tem rekel, da to velja za posle sklenjene po 1.1.2002 ali nekaj takšnega, se
               je to takrat določilo in na to je bila sprejeta ustavna odločba. Temeljno vprašanje,
               ki bi želel, da nam ga Vlada pojasni, je zakaj v času, ko imamo približno naslednja
               razmerja na trgu: 5% je običajna pogodbena obrestna mera, okoli 10% točk, 10% je
               zamudna obrestna mera še posebej potem, ko smo na Odboru za finance in Državnem zboru
               kot eno od zadnjih zakonodajnih ureditev ob prevzemanju evra sprejeli tudi neko,
               imenujmo jo načelno zmanjševanje zamudnih obrestnih mer. In samo v enem primeru
               pridejo zamudne obrestne mere čez glavnico in to je če 10 let sodišče ne odloči, zelo
               poenostavljeno povedano, če sodišče 10 let ne odloči. To, da pogodbene obresti ne
               morejo priti čez glavnico to pozna vsakdo, ki je sklenil kakršnokoli pogodbo tudi če
               imate odloženo plačilo obresti tečejo, samo v enem primeru in ekonomisti ga poznajo,
               imenuje se bulet plačilo čez 20 let, približno 5% na 20 let, takrat pogodbene obresti
               ne pridejo čez glavnico. Zato je temeljno vprašanje o katerem se moramo danes
               vprašati in tukaj se strinjam, da je veto Državnega zbora na to korektno opozoril, je
               kaj so vzroki za to, da v Sloveniji v času nizke inflacije, v času zmanjševanja
               zamudnih obrestnih mer prihajamo v situacijo, ko so dolžniki zaradi nedelovanja
               pravne države v situaciji, ko morajo plačati skupaj z obrestmi več kot je bila
               glavnica za katero so ti dolžniki toženi. In poznano je v slovenskem gospodarstvu pa
               tudi v slovenski sodni praksi, da je najboljša preprosto tožba proti komurkoli, ker
               sodišča ne odločajo. Gospod državni sekretar je danes povedala, da avstrijsko pravo
               in nemško pravo, najprej nemško pravo tega ne pozna, ker do teh situacij preprosto ne
               prihaja, ker se tako imenovana gospodarska vprašanja rešujejo po hitrem postopku. Jaz
               mislim, da je ta prevod, da gre za trgovske posle, napačen, poznamo trgovski posli so
               v narekovaju gospodarski posli, ker je ..<stage>/nerazumljivo./</stage>.. gospodarska zbornica in
               tudi na Hrvaškem poznali trgovski sud kot gospodarsko sodišče, ampak, to je zdaj
               druga zgodba, ne gre za nobene trgovske posle, gre za posle med upniki in dolžniki.
               In upniki, ki tožijo kateregakoli dolžnika so v slovenskem pravnem redu zaradi
               povečevanja ali velikega števila sodnih zaostankov ali zaradi njihovega ne
               zmanjševanja v priviligiranem položaju upniki glede na dolžnike. In vprašati se
               moramo zakaj Vlada, sedanja Vlada spreminja oziroma je v januarju 2007 po hitrem
               postopku, gledal sem magnetogram tega odbora, ni bilo razprave, ni bilo razprave na
               tem odboru, uveljavil ponovno razmerje in razlikovanje med pogodbenimi in zamudnimi
               obrestmi in to Vlada, ki ima cel kup programov za katere pravi, da bo zmanjševala
               sodne zaostanke in Vlada, ki bi načeloma želela pomagati tistim, ki se znajdejo
               zaradi volje države v neustreznem položaju.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Ta Vlada je potem, ko je pet let veljalo od leta 2002 do leta 2007, da
               so dolžniki, ki so sklenili posle po letu 2002 v položaju, da njihova obveznost ne
               more preseči glavnice, se je ta Vlada odločila, da bo veljalo še vedno naprej, torej
               ta Vlada pravi: prav je, da če zaradi delovanja,k nedelovanja pravne države pride v
               situacijo, ko so dolžniki dolžni vrniti več kot glavnico skupaj z zamudnimi obrestmi,
               torej da čakajo na razrešitev posla več kot 10 let, prav je, da to plačajo. Jaz
               mislim, da je to slaba rešitev. Vladajoča koalicija v tem Državnem zboru jo je
               sprejela in Državni svet je na to povsem upravičeno dal veto. Jaz mislim, da
               potrebujemo, gospod državni sekretar, predstavniki Vlade, tudi Zakonodajno-pravne
               službe, diskusijo o tem vprašanju. Ustavno dovoljeno je oboje, da pogodbene in
               zamudne obresti ne morejo iti čez glavnico ali pa da lahko gredo čez glavnico, ampak
               jaz sem že prej rekel; pogodbene obresti nikoli ne gredo čez glavnico, nikoli, zato,
               ker je na trgu takšnem kot je v Sloveniji povsem jasno, da obstaja konkurenca med
               ponudniki finančnih virov in zato ta konkurenca zmanjšuje obresti. Zamudne obresti pa
               v primeru nedelovanja pravne države lahko gredo čez glavnico in Vlada je rekla naj
               gredo čez glavnico četudi je ta ista Vlada, pač to politično odgovornost ima, dolžna
               zagotoviti vse, da bi olajšala situacijo dolžniku. In zdaj tukaj govoriti, da je
               treba imeti zamudne obrestne mere, ker drugače ne bo plačilne discipline in tako
               naprej, to je vse skupaj "larifari". Zamudne obrestne mere so in one uveljavljajo
               plačilno disciplino, če pride do hitre rešitve, do hitre izvršbe in v tem primeru
               zamudne obrestne mere ne bodo šle čez glavnico, zamudne obrestne mere gredo v
               glavnico samo, če se pet, šest, sedem let, odvisno, imamo padajoče obrestne mere in
               sedaj bi lahko tukaj imeli dolgo diskusijo o izračunavanju in kapitalizaciji obresti
               in procesnih obresti in obresti na obresti, ampak to nima smisla, če pravna država ne
               deluje. In zakaj se ja zakonodajalec z voljo vladajoče koalicije odločil, da
               sankcionira dolžnike, ker pravna država ne deluje, to je temeljno vprašanje o katerem
               se moramo danes tukaj vprašati. Sam podpiram veto Državnega sveta in jaz upam, da nam
               bo Vlada pojasnila razloge za to. Bi pa predlagal, da Vlada v prihodnje, ko bo pisala
               podobne zakone to resnično zelo natančno pojasni. Če ste pogledali dokument iz
               18.1.2007, mislim, da smo ga obravnavali po skrajšanjem postopku, seveda o tem kakšne
               bodo posledice, kaj se bo zgodilo med dolžniki od 1.1.2002 do uveljavitve zakona
               kadarkoli to bo, to ni jasno, ni nobenih primerov izračunov. Jaz ne vem tudi kako
               bodo sodišča to izvajala. Postavlja se veliko dilem, ker je Vlada z voljo dosedanje
               volje zakonodajalca zaostrila situacijo <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> glede na situacijo, ki je veljala z uveljavitvijo prejšnje spremembe
               obligacijskega zakonika. Jaz bi prosil, predsedujoča, če lahko dobimo ta pojasnila.
               Prosil bi tudi, verjetno bi to bilo dobrodošlo, mi smo danes dobili cel kup
               dokumentov, tudi s strani zainteresirane civilne družbe, in jaz mislim, da bi bilo
               korektno, da bi dovolili v nadaljevanju,da bi gospa Tinca Vidmar, ki nam je poslala
               dokument 26.3., ki jaz mislim, da je bil ključna podlaga za to, da je Državni svet
               sprejel ta veto, da bi gospa Tinca Vidmar nam to tukaj tudi pojasnila. Mislim, da je
               to dobro tako za slovensko javnost, kot za to, da se Vlada Republike Slovenije
               seznani z ključno vsebino.</p>
               <p>Na koncu pa obžalujem, da tukaj ni z nami ministra za finance ali vsaj državnega
               sekretarja z Ministrstva za finance. To sploh ni pravosodno vprašanje. Tukaj kar se
               pogovarjamo, se zares z vsebino obligacijske zakonika, vendar je temeljno
               gospodarsko, finančno vprašanje. Vemo pač kako ste se tega lotili in najmanj kar bi
               bilo seveda dobro, da bi to tukaj slišali. V nadaljevanju bi potem še postavil nekaj
               vprašanj kako se bo v pravnem redu Slovenije katerakoli varianta dejansko
               uresničevala? Ali bo ta veto sprejet? Ali bo ta veto zavrnjen? Ker jaz mislim, da se
               bo ustvarilo veliko problemov, če bo veto zavrnjen. Najmanj kar bo, da bodo ljudje,
               ki so sklepali pogodbe v obdobju 2002 do 2007 v drugačnem položaju kot tisti pred
               2002 in tisti po 2007. Ali je to sedaj pravno ustrezno? Jaz mislim, da ne, ker
               spomnite se zakaj je padel ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> člen zakona o obligacijskih razmerjih.
               Ravno zato, ker je na nek način Ustavno sodišče pritrdilo, bom poenostavil, da ni
               mogoče ljudem pred 2002 izboljšati položaja oziroma ni mogoče. Ne, ni mogoče, da
               zakonodajalec njim ne izboljša položaj, če izboljša položaj vsem, ki sprejemajo
               obveznosti iz 2002. Ampak to je posebno vprašanje, ki bo potrebovalo, po mojem, vsaj
               kakšen izvedbeni predpis, da ne rečem kakšno zelo natančno pojasnilo Ministrstva za
               pravosodje, ker drugače bodo sodišča preprosto ne znala izračunati zamudnih obresti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Seveda boste dobili odgovore. Nekaj jih je bilo že podanih na seji, ko smo
               obravnavali same spremembe in dopolnitve obligacijskega zakonika. K razpravi se je
               prijavil gospod Pajk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp8">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sicer stališče vlade podpiram in to iz več razlogov. Kasneje
               jih bom pojasnil. Tudi s kolegom Cviklom se strinjam do tiste točke, da so sodni
               postopki predolgi in da bi morali biti bistveno bolj učinkoviti in da do teh
               obrestnih mer <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki bi presegale
               glavnico sploh ne bi smelo prihajati v pravno urejeni državi, s stabilnim redom. Do
               tu je vse lepo in prav, od tu naprej je pa velika mera dvoličnosti iz preprostega
               razloga, ko ta Vlada poskuša reševati problem tretje veje oblasti. In tudi na tej
               točki moram kolega Cvikla podučiti, da je naš pravni red urejen z Ustavo, sestavljen
               tako, da ima tri veje oblasti: ena je zakonodajna, sodna in izvršna. In nobena od teh
               vej oblasti se ne sme vtikati v drugo vejo oblasti, več kot ji dopušča Ustava. Potem
               valiti krivdo na Vlado, da ne uredi zadev v sodni veji oblasti je dvoličnost zaradi
               tega, ker jaz poslušam te razprave tudi v Državnem zboru in takrat ko je pa Vlada
               pripravljena po tehnični plati urejati stvari na področju sodne veje oblasti pa ni
               pravega posluha s strani opozicije. Recimo tak primer je začasni mandat sodnikov in
               lahko bi jih še naštel. Toliko bi imel za povedati. In dokler se te stvari ne
               uredijo, verjamem, da so dolgotrajne, zato iz teh razlogov podpiram stališče Vlade.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp10">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz se moram odzvati zato, ker gospod Pajk, jaz ne vem kaj je sedaj tukaj dvolično.
               Opozoril sem, da sploh ni problem v mandatu sodnikov. Problem je v čisto navadnem
               izračunu zamudnih obresti, ki bi jih moral narediti računalniški program na sodiščih.
               Ta celo to omogoča, vendar odvisnosti od tega ali boste danes veto sprejeli, ali
               zavrnili, če ga boste sprejeli bomo imeli tri situacije: do leta 2002, 2002 do 2007
               in od leta 2007 dalje. Zakonodajalec kot samostojna veja oblasti je v prejšnjem
               mandatu presodil, da je prišel čas tudi v Sloveniji, potem ko smo leta 1989 v bivši
               državi rekli, da zaradi visoke inflacije zamudne obresti in pogodbene obresti lahko
               gredo čez glavnico, da je prišel čas leta 2002, Slovenija se je normalizirala,
               podpisali smo cel kup dokumentov, uskladili smo se z EU, da to načelo uveljavimo.
               Uveljavili smo ga vsebinsko na drugačen način kot so ga uveljavili na primer Angleži,
               Nemci ali če hočete Američani. Poznano je kako ga imajo uveljavljenega Avstrijci.
               ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> posebna civilna tožba. Nemci imajo hitra, v narekovaju, sodišča
               za reševanje gospodarskih zadev, Američani pa imajo lasten bankrot. In ne pride
               dolžnik v situacijo ko zaradi volje države v situaciji, da mora plačati več kot je
               glavnica.</p>
               <p>Končujem, dvoličnost Vlade je v tem, da uporabi odločbo Ustavnega sodišča, ki pravi:
               Pri zamudnih obresti je potreba razrešiti in vzpostaviti enakost med dolžniki pred
               2002 in po 2002 in Vlada to uporabi zato, da vse dolžnike spravi v slabšo situacijo.
               To je dvoličnost. Pazite, volja te izvršne oblasti je bila, da uveljavi, predlaga
               zakonodajalcu slabšo rešitev. Državni svet nam je dal možnost za popravni izpit. Jaz
               ta popravni izpit sprejemam in zato bom glasoval za veto Državnega sveta. Vi se pa
               vprašajte kdo je dvoličen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Tudi sama bi se prijavila k besedi. Jaz razumem gospoda Cvikla pri njegovi
               predstavitvi svojega mnenja, ker se mi zdi to nadaljevanje tistega kar so počeli tudi
               sami, ko <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> so imeli v rokah
               vlado. Pač spodbujajo dolžnike in spodbujajo plačilno nedisciplino. Čudi me, kako
               lahko pravite, da upniki, ki tožijo kateregakoli dolžnika, so v privilegiranem
               položaju napram dolžniku. Nerazumna izjava. Mnogo te plačilne nediscipline izvira
               prav iz obdobja pred nastopom te vlade in pač nekaterim se je dolg toleriral, drugim
               se je pač odpisal. Ko pa govorimo o izvršilnih postopkih in tudi večina teh, kot smo
               tudi danes slišali, je tudi tovrstna problematika. Vsi vemo, kako je bilo, ko so se
               vlagale pavšalne pritožbe, dovolj je bil en stavek, pa je šla stvar potem skozi vso
               proceduro, skozi vse instance in nazaj. Sprememba zakona je prinesla tukaj korak
               naprej. Vendar pa specifična ureditev našega izvršilnega postopka, ki je ni
               sprejemala ta vlada in ki jo skuša uokviriti v normalne okvire, je povzročala tudi te
               sodne zaostanke. Pač se bomo morali tudi pri nas navaditi, če obstaja nek dolg, da ga
               bomo morali plačati. Presplošno so veljali nekje tisti običaji, če ne dvignem pošte,
               pa mi ne bo treba odslužiti kazni, pa mi ne bo treba plačati kazni. Tisti, ki pa so
               se pritožili, pa so imeli stvar na sodišču, pa so pogosto računali, saj zaradi
               dolgotrajnih sodnih postopkov bo stvar zastarala, pa mi ne bo treba plačati ne
               glavnice ne zamudnih obresti. In ravno zaradi teh problemov, ki jih praksa dejansko
               prinaša, in dobro je bilo danes že povedano, kako je ta plačilna nedisciplina
               vplivala, usodno vplivala na mnoga podjetja, manjša podjetja, pa tudi srednje
               gospodarske družbe, ki so propadle, žalostno propadle, skupaj z vsemi delovnimi
               mesti, ki so jih nudile, zaradi plačilne nediscipline velikih podjetij, ki so si
               lahko to privoščila, ne plačati upniku. In ravno zaradi tega bom ob ponovnem
               glasovanju o spremembi zakona podprla te spremembe, ki smo jih izglasovali na
               prejšnji seji. Izvolite, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp12">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospa predsedujoča, repliciram na vas. Ampak zdaj ne bom repliciral z utemeljitvijo
               opozicije, repliciral bom z utemeljitvijo ministra za finance dr. Andreja Bajuka.
               Citiram dokument, Tinca Vidmar, Opekarska c. 9b, poslan na Ministrstvo za finance
               9.2., datum 7. februar. Na seji Vlade je Ministrstvo za finance pod vodstvom Andreja
               Bajuka nasprotovalo predlogu Ministrstva za pravosodje. Nasprotovalo. Gospod minister
               Andrej Bajuk je ekonomist. In vsi vemo, da ne ščitimo ne upnika ne dolžnika. Upnik
               ima pravico dobiti zamudne obresti, če so te 10, 15%, dobi v dveh letih 30%. Ampak on
               to v dveh letih dobi. Če Ministrstvo za pravosodje zagotovi ustrezne pogoje, da
               pravosodje v dveh letih odloči. Če pa pravosodje v dveh letih ne odloči, potem pa je
               dolžnik v podrejenem položaju, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               vključno z državo. In gospod minister za finance tu deluje kot "guardian of public
               finance", ker ve, da je veliko upnikov tistih, ki tožijo državo. In država je tu v
               najslabšem položaju, zaradi več razlogov. Ključni razlog je seveda ta, da tudi pri
               tako imenovanih tožbah do države velja pač sodni red, in se kopičijo milijarde evrov,
               neupravičeno. In ni ga boljšega posla v Republiki Sloveniji, kot tožiti državo. Iz
               tega se dobički v podjetjih delijo, če še ne veste, gospa predsedujoča. In zato,
               seveda, je zgodba, da mi na to opozarjamo, napačna zgodba. Jaz predlagam, da daste
               besedo gospe Tinci Vidmar, da pojasni, in povabite sem ministra za finance, in boste
               videli, kje je problem. Problem je v nedelovanju sodstva in zaradi tega predolgih
               postopkih. In zato se to ne rešuje s spremembo ZOR-a, ampak se ob ZOR-u, ki je veljal
               z letom 2002, rešuje to s tistim, kar ste zapisali v koalicijsko pogodbo, ne pa da
               boste zdaj dolžnike kaznovali, ker pravosodje ne deluje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>No, zanimiv je bil vaš poduk. Vseeno pa sem vesela pohvale finančnemu ministru dr.
               Andreju Bajuku. Gospod Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp14">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Bom čim bolj kratek. V imenu Poslanske skupine
               Slovenske demokratske stranke tega predloga za ponovno obravnavo zakona ne bomo
               podprli.</p>
               <p>Zavedamo se, da je poslovno okolje kjerkoli v Sloveniji ali pa v katerikoli drugi
               državi nepredvidljivo. Zgodi se lahko marsikaj, na kar tisti, ki vstopajo v nek posel
               ali pa neko pogodbeno razmerje, ne morejo vplivati in s tega vidika lahko računamo
               tudi na določene zaplete. Vendar vsekakor moramo računati na to, da vsak, ki vstopa v
               nek poslovni ali pogodbeni odnos, prevzema neke določene obveznosti in tudi tveganja.
               In danes, ko razpravljamo o tej spremembi zakona, mislim, da malo mešamo, kaj je
               vzrok in kaj je posledica. Rešitve, ki so predlagane, so zato, ker nekdo ne
               izpolnjuje svojih obveznosti. To je bistvo vsega. In to, da nekdo ne izpolnjuje
               svojih obveznosti, to prinaša za sabo neke posledice.</p>
               <p>Slišali smo, da je po tej spremembi upnik v boljšem, privilegiranem položaju glede
               na dolžnika in da je to slaba rešitev. Če je to slaba rešitev, potem bi iz tega lahko
               sklepal, da so prejšnje rešitve bile boljše. Ampak če bi naredili neko resno analizo
               za, ne vem, 10 ali pa še več let nazaj, pa bi pogledali, koliko je bilo teh primerov,
               ko so dolžniki potegnili kratko, koliko podjetij je na ta račun zašlo v težave
               oziroma so celo šla v stečaj, koliko posameznikov se je na račun tega okoristilo,
               koliko delovnih mest je zaradi tega bilo zaprtih, potem bi se težko strinjal s
               trditvijo, da je prejšnja ureditev bila dobra ali pa vsaj boljša kot ta, ki se ponuja
               danes. Če pogledamo v praksi ureditev, ki zaenkrat še velja, prinaša, mislim, po
               mojem prepričanju in tudi po našem prepričanju postavlja v slabši položaj upnike,
               torej tiste, ki svojih pogodbenih obveznosti pač niso izpolnili. Seveda lahko
               razpravljamo o tem, zakaj jih niso izpolnili; mogoče res ni šlo, mogoče je pa tudi
               šlo za čisto navadno špekulacijo, ker poznam kar precej takih primerov.</p>
               <p>Pa še to mogoče, trditev, da zakonodajalec s tem ne sankcionira dolžnikov oziroma da
               zakonodajalec s tem sankcionira dolžnike zato, ker ne deluje pravna država. S to
               trditvijo se absolutno ne morem strinjati. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Sankcije so zato, ker ne izpolnjujejo svojih pogodbenih
               obveznosti. To je bistvo vsega. Pa še to mogoče. Jaz ne razpolagam s temi izračuni,
               kdaj bi te obresti prerasle glavnico. Ampak če je to res, kot sem prej ujel, da je to
               komaj po 10 letih, potem je ta določba po svoji vsebini še toliko manj problematična
               in sem prepričan, da v praksi verjetno sploh ne bo prišlo do njene uporabe. Obstaja
               pa kot neka varovalka, kot nek mehanizem, ki v nekih skrajnih primerih tudi lahko
               nastopi.</p>
               <p>Tako da po mnenju Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke je taka sprememba
               zakona potrebna, potrebna zato, da se izboljša plačilna disciplina, da se sankcionira
               tiste, ki svojih obveznosti ne izpolnjujejo, zato bomo še naprej podpirali to
               spremembo zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Ste se javili? Izvolite, gospod sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp16">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica, za besedo. Če dovolite, bi najprej nekaj odgovoril k
               navedbam gospoda Cvikla.</p>
               <p>Prvič, nemško in švicarsko pravo omejitve teka zamudnih obresti do višine glavnice
               ne določajo. Se pravi, tečejo zamudne obresti naprej, tako kot je po predlaganem
               zakonu, ki je bil že enkrat sprejet v Državnem zboru in o katerem danes razpravljamo.
               Torej, v Švici in Nemčiji omejitve teka zamudnih obresti do višine glavnice ne
               določajo, to morajo razjasniti.</p>
               <p>Glede Avstrije, v Avstriji je res, vendar mora v Avstriji upnik z opominom dolžnika
               pred sodiščem pozvati na plačilo obveznosti in v tem primeru dolžnik dolguje obresti,
               dokler svoje obveznosti ne poravna, bodisi takoj bodisi čez en mesec, eno leto, pet
               let, deset let. Se pravi, mora poravnati zamudne obresti.</p>
               <p>Omenjeni so bili sodni zaostanki in očitki, ki so po našem mnenju neutemeljeni.
               Ponovno poudarjam, sodni zaostanki so po vseh statističnih podatkih in vseh znanih
               dejstvih nastali v letu 1994, 1995, 1996 in deloma tudi še 1997. Katera vlada je
               takrat vodila našo državo Slovenijo, je tudi vsem jasno znano. Sodni zaostanki so
               nastali v času takratnih vlad. V času sedanje vlade je pa sedanja vlada prva vlada,
               ki se je lotila odprave sodnih zaostankov. Samo sedanja vlada odpravlja sodne
               zaostanke in ima resen in ambiciozen program odprave sodnih zaostankov, program
               Lukenda, do konca leta 2010. Moramo biti korektni in pošteni, ker so bili omenjeni
               sodni zaostanki.</p>
               <p>Glede zamudnih obresti. Ponovno poudarjam, zamuda s plačilom je zamuda, ko dolžnik
               dolguje nekaj upniku in upnik te terjatve ne dobi plačane. Se pravi, zamudne obresti
               nastanejo zato, ker dolžnik <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               neupravičeno razpolaga z denarjem, ki bi ga moral poravnati upniku. Torej gre za
               zamudo prevzete denarne obveznosti. In zamudne obresti so dejansko neke vrste
               sankcija zato, ker dolžnik pravočasno ne poravna svoje obveznosti.</p>
               <p>Omenjeni so bili tudi dolgotrajni sodni postopki. Ne glede na to moram poudariti, da
               sodni postopki, sodnih postopkov bi bilo bistveno manj v Sloveniji, bistveno manj bi
               bilo izvršilnih postopkov, če bi imeli urejeno plačilno disciplino, ki je pa žal
               nimamo. In zato prihaja do sodnih zaostankov. Ker v sodnih zaostankih v številnih
               primerih, tudi v tistem gradivu, ki ste ga predložili, jasno piše, dolžnik ugovarja
               zoper sklep o izvršbi, zoper odločitev vlaga pritožbo in tako naprej. Po tej analizi,
               ki so jo naredili nemški svetovalci, ki sem jo sedaj omenil, ima dolžnik v našem
               sistemu, sistemu Zakona o izvršilnem postopku in tudi Zakona o pravdnem postopku,
               celo do 16 pravnih sredstev možnih, da zavlačuje in obremenjuje sodstvo z ugovori,
               pritožbami, revizijami, zahtevami za varstvo zakonitosti in tako naprej. Se pravi,
               dejansko je ta očitek gospoda Cvikla popolnoma neupravičen. Dejstvo je, dolžnik se
               kadarkoli, tekom kateregakoli sodnega postopka, bodisi izvršilnega postopka bodisi
               pravdnega postopka, odloži, da umakne pravno sredstvo ali da poravna svoje obveznosti
               ali pa da lahko sklene sodno poravnavo.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam, instrument zamudnih obresti je instrument sankcioniranja za
               neplačevanje obveznosti. In naš cilj je tudi zagotoviti večjo plačilno disciplino,
               kajti plačilna nedisciplina, ponovno poudarjam, uničuje podjetja, uničuje delovna
               mesta. In menim oziroma menimo, da bi bilo smiselno in logično si prizadevati, da bi
               dolžniki pravočasno izpolnili svoje obveznosti in v primeru pravočasne izpolnitve
               svoje obveznosti oziroma z dnem izpolnitve svoje obveznosti prenehajo teči zamudne
               obresti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, kar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp18">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Bi še kolega dodatno pojasnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp20">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>S sprejemom, takratnim sprejemom Obligacijskega zakonika se je naše materialno pravo
               vrnilo na stanje pred 1.1.2000. Pa bi pravzaprav pojasnil, kakšno je mnenje avtorice
               komentarja te knjige, se pravi, Obligacijski zakonik, da se točno vidi, kaj je, se
               pravi, zadeva je javno objavljena. Pa bom prebral 376. člen in kratek komentar.
               Skratka, 376. člen: "Obresti nehajo teči, ko vsota zapadlih pa neplačanih obresti
               doseže glavnico." "Pravilo," to je pa že komentar, "pravilo, da obresti nehajo teči,
               ko vsota zapadlih pa neplačanih obresti doseže glavnico, je ZOR <stage>(Zakon o
               obligacijskih razmerjih)</stage> določal v 401. členu, ki je bil umeščen v odsek pogodbenih
               obresti. Določba 376. člena Obligacijskega zakonika je umeščena v odsek, ki sicer
               vsebuje <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pravila, ki veljajo
               tako za pogodbene, kot tudi zamudne obresti vendar na podlagi tega ne smemo sklepati,
               da je veljavnost pravnega pravila po namenu zakonodajalca, razširjena tudi na zamudne
               obresti. Določba je bila namreč v ta razdelek umeščena po pomoti, zaradi redakcijske
               nedoslednosti, zato jo je treba tudi v prihodnje razlagati z enakim pomenom, kot ga
               je imela po Zakonu o obligacijskih razmerjih torej, da velja samo za pogodbene
               obresti. Pogodbene obresti tako po 376. členu Obligacijskega zakona nehajo teči,
               torej preneha obveznost plačnika plačati višji znesek iz naslova pogodbenih obresti,
               ki vsota zapadlih in še neplačanih pogodbenih obresti doseže glavnico denarne
               obveznosti od katere se obračunavajo. V primeru delnih plačil pri uporabi 376. člena
               OZ je treba vestno upoštevati tudi pravilo o vračunavanju obresti določene v 288.
               členu OZ, v takem primeru se namreč poračunajo obresti, ki so s tem plačane in se za
               plačilo glavnice uporabi samo morebitni presežek - razlika med delnim plačilom in
               skupnim zneskom zapadlih obresti. Skratka, komentar soavtorice zakona. Tako, da se
               recimo točno vidi, da je iz tega razvidno kaj je bil namen zakonodajalca in zakaj je
               do takšne ureditve prišlo in kaj se s tem, če se sprejme OZ kakršen se je enkrat v
               tem Državnem zboru že sprejel, opravi. Ker vendarle se je potrebno tudi vprašati: Do
               kdaj je dolžnik pošten? Ali je pošten tudi še potem, ko ne izpolni kar se je osebno
               zavezal izpolniti s pogodbo, ne z odločbo državnega organa, s pogodbo in pride v
               zamudo. Ali je še pošten? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Cvikl, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp22">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte bom najprej repliciral na gospoda državnega sekretarja. Prvič: mi ne
               nasprotujemo zamudnim obrestim, tega ni nihče rekel. Drugič: pravite, da ne bo več
               sodnih zaostankov. Če ne bo sodnih zaostankov se bodo te zadeve reševale v dveh
               letih. Pri omejevanju zamudnih obresti zaradi zmanjševanja inflacije na tam okrog 10,
               12% - to pomeni največ četrtino glavnice, največ četrtino glavnico. Torej zakaj ne
               iti v situacijo, ki smo jo imeli v slovenskem pravnem redu. Glede tega, kar je bilo
               ravnokar prebrano, poznamo to tolmačenje, ampak gospodje sodišča čitajo dikcijo
               zakona in ne komentarja k zakonu. Volja Državnega zbora je bila leta 2002, po pomoti
               ali ne po pomoti, da zamudne in pogodbene obresti naj ne gredo čez glavnico in da naj
               zaradi tega načela Vlada naredi vse, da se bodo sodni zaostanki zmanjševali. Zdaj pa
               samo še to: teza, ki jo je postavil gospod državni sekretar in tudi njegov sodelavec
               - upnik in dolžnik se tožita, veste dokler ni odločitve sodišče imata vsak 50% šanse,
               da v spopadu zmagata. Kdo pa pravi, da je dolžnik vedno kriv; ker po tej logiki,
               dragi moji, bo treba takoj nekaj milijard evrov rezervirati, ker cel kup ljudi toži
               državo in tukaj predpostavljate tezo, da je dolžnik vedno kriv in da on ne sme imeti
               10, 12 pravnih ali 16 pravnih sredstev, da brani svoj prav. Vi pravite, da tukaj v
               tej državi imajo samo upniki svoje pravice in Državni svet je povedal samo to, tako
               kot se je zakonodajalec sedaj odločil, je pretirano posegel v pravice dolžnikov. Samo
               za to gre tukaj. Vlada celo pravi, da bodo pravice dolžnikov, ker reševanje sodnih
               zaostankov rešuje tudi pravice dolžnikov, rešene. Do leta 2010 ne bo sodnih
               zaostankov. Potem pa tako ni pomembno kaj piše v tem<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> členu. Zakaj torej takšno vztrajanje na tem, da
               popravljate Zakon o obligacijskih razmerjih, ki je uveljavil enaka načela za
               pogodbene zamudne obresti in predpostavljal, da imamo normalno državo. In še to,
               tistim vse, ki berejo zakonodajo. Treba je pogledati še par drugih zakonov, tudi
               Zakon o finančnem poslovanju in še kakšen zakon in upam, da bomo tudi prišli do
               zakona, ki bo mogoče osebni bankrot. Ker problem dolžnikov ni v tem, da ne bi želeli
               plačati, problem je, da marsikdo nima več s čim plačati in da je izvršba, ki gre čez
               glavnico preprosto prazna. Kaj hočete res narediti? To se morate odločiti. Edino, kar
               ste zdaj naredili, ste naredili zmedo, ker popravljate zakon, ki je leta 2002 nekaj
               uveljavil in to popravljate pretirano v breme dolžnikov. In veto Državnega sveta je
               tukaj upravičen. Ampak jaz bi ponovno predlagal, da ne bo izgledalo kot da zdaj tukaj
               opozicija ali celo sam o tem govorim. Preberite ta dokument! Dajte možnost, da tisti,
               ki so predlagali veto Državnega sveta to tudi pojasnijo. Jaz mislim, da je tukaj zelo
               veliko soli. Ne, ne, ne. Jaz sem povedal gospod Petan, da je tukaj predstavnica,
               dobili smo dokument, gospa Tinca Vidmar, in ona ima vso, upam, da ji boste dali
               besedo, če ne bom kasneje predlagal proceduralni predlog za to, da to omogočite.</p>
               <p>Ne gre za vprašanje razmerja med pozicijo in koalicijo, gre za vprašanje razmerja
               zakonodajalca do pravičnega urejanja odnosov upnikov in dolžnikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Moram vam tudi sama replicirati. ...<stage>/oglašanje iz ozadja/</stage>...Razen, če jo
               predsednik odobri. Tako. Kot nekdanji predsednik Komisije za nadzor proračuna gotovo
               to veste, gospod Cvikl. In gospodu Drofeniku bom takoj po tem dala besedo naprej.</p>
               <p>Stvar ste zelo spreobrnili na eno tako drugo plat. Govorite, da se s tem rešujejo
               sodišča in sodni zaostanki. Ne gre za vprašanje tega. Ne gre za vprašanje tega in
               tudi tako ni bilo predstavljeno. Sodišča se, kot sem seznanjena sama, v teh zadnjih
               dveh letih so se kar dobro znašla in verjetno tudi zaradi finančne spodbude te Vlade,
               te koalicije, tega proračuna, tega ministra za pravosodje dr. Šturma in tega ministra
               za finance dr. Bajuka. Ko se končno tudi modernizirajo, kar se tiče nekatere opreme.
               Verjetno se boste strinjali z mano, gospod Cvikl, vsaj v tem, da je zelo čudno da se
               še v letu 2005 in letu 2006 vpisniki delajo ročno, pa vendarle se je sodišče tudi
               samo odločilo, da se informatizira in tudi ta del izvršbe je dodobra informatizirano
               in uveden projekt katerega vidijo sodišča v najboljši meri, da se bodo tudi te stvari
               uredile. Tako, da je bistvo vprašanja je drugje.</p>
               <p>Gospod Drofenik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp24">

               <speaker>MARJAN DROFENIK:</speaker>

               <p>V imenu Slovenske ljudske stranke, pri prebiranju utemeljitev Vlade in
               Zakonodajno-pravne komisije, prihajam ali prihajamo do zaključka, da še vedno
               podpiramo spremembo Obligacijskega zakona glede obresti oziroma da se lahko zamudne
               obresti povzpnejo preko glavnice. Dejstvo je, da se lahko pri ceni kapitala ali pri
               nezmožnosti pridobiti kapital, nekdo pač odloči v svojem poslovanju, da naroča
               stvari, ki že vnaprej razmišlja, da jih ne bo plačal in pravzaprav si s tem skuša
               pridobiti relativno dosti poceni kapital. Dejstvo je, da pri nas še vedno prihajamo v
               situacijo, da neplačilo uradno naročene zadeve še vedno ni ne vem kakšno kaznivo
               dejanje, čeprav v tujini če kaj takšnega narediš imajo samo eno ime - da si ukradel,
               ker si izdal papir, naročil, potem pa zavestno nisi plačal. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> To je tatvina. In tudi, vsa polemika ko se zdaj
               govori, zakaj pravzaprav pride do zamudnih obresti? Do zamudnih obresti pride samo v
               enem primeru, v tistem primeru, ko se ne plača. V tistem primeru, ko nisi izpolnil
               tistega za kar si se obvezal in prepričan sem, da mešati zdaj stvari: sodne
               zaostanke, nesposobnost ali neažurnost sodišč z neplačevanje - mislim, da ni čisto ta
               pravo in da je pravzaprav prijetno<stage>(?)</stage> zamisel, da si kaznoval, če ne boš v zakonitem
               roku ali še tudi pozneje čim hitreje poravnal obveznosti pravzaprav potrebno na nek
               način sankcionirati ali pa lahko rečem tudi na ta način vzpodbuditi, da bi se prej.
               Strinjam pa se, sem tudi prebiral pismo oziroma primere, ki jih navaja civilna
               iniciativa, da verjetno obstajajo mejni primeri, kjer bi bilo mogoče potrebno pri
               odločanju več senzibilnosti, da nek dolg, pri nekem socialnem primeru, ki mogoče v
               prvi fazi znaša ne vem 500 evrov in z nereševanjem zadeve, z nesposobnostjo pravnega
               sistema ali sodnega sistema, ta zadeva nekajkrat prekorači to dolžno glavnico, da pa
               bi tam le bilo potrebno več senzibilnosti sistema, da do takšnih nečloveških primerov
               ne bi prihajalo. Tako, da menim in takšno je naše stališče, da ne sme prevladati
               miselnost dolžnikov, da dajemo dolžniku prednost, pač pa le to gospodarstvo živi od
               tistih, ki uspešno delajo in ki pošteno delajo. Toliko mogoče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp26">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prej sem ujel tu eno pametno misel, da je Zakon o obligacijskih razmerjih
               predpostavljal, da imamo normalno sodno državo, se pravi ni sodnih zaostankov, da
               zadeve tečejo sprotno, kar seveda pomeni, da tudi po neki logiki, da zamudne obresti
               ne bi smele nikoli preseči glavnice. Vendar je praksa v zadnjih 10-ih letih pokazala
               na to, da smo imeli na 100.000 sodnih zaostankov in da smo imeli kar mnogo takšnih
               primero, ko so te zamudne obresti presegle glavnico. Mogoče tudi zaradi tega, ker je
               bila stopnja inflacije in obrestna mera malo drugačna ampak vsekakor in to je imelo
               zelo negativne posledice na naše gospodarstvo, predvsem na ta manjša ali srednja
               podjetja. Zdaj ta Vlada sicer te sodne zaostanke odpravlja in upam, da v prihodnje se
               s takšnimi situacijami ne bomo več srečevali ampak vsekakor nikoli ne vemo kaj bo čez
               2, 3, 4, 5 ne vem 10 let. Je mogoče tudi, da se ti pozitivni trendi, ki so kar se
               tiče sodnih zaostankov lahko spreobrnejo in ravno zato moramo imeti to varovalko, ki
               za te skrajne primere tudi ščiti te dolžnike. Zato jaz mislim, da je takšna ureditev
               dobra in primerna, zato jo podpiram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Še gospod Ljubeljšek, potem bomo zaključili z razpravo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp28">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz, ko sem videl to točko dnevnega reda sem računal in mislil na to, da
               bomo govorili o tem ali je predlagani oziroma sprejeti zakon o spremembi in
               dopolnitvi obligacijskega zakonika v skladu z zakonom in Ustavo. To da je vidimo iz
               mnenja tako Zakonodajno-pravne službe, kot tudi iz mnenja Vlade Republike Slovenije.
               Razprava, ki se odvija je takšna, ki bi morala biti na popolnoma drugem delovnem
               telesu, ne pa na tem. Ker zakon, kot vidimo iz mnenja, je v skladu z zakonodajo, je v
               skladu z Ustavo, je v skladu z načeli Evropske unije. Čudi me to, da je gospod Cvikl
               na enkrat od zadnje seje Državnega zbora, ki je bila 30.3., se pravi pred manj kot 14
               dnevi, kar na enkrat začel zagovarjati dolžnike in podpirati usmeritev, da gredo
               dolžniki v smeri neplačila. Jaz sem na to sejo šel malo pogledati magnetogram seje
               Državne zbora, pogledal sem tudi ko smo glasovali. Pri sprejemanju tega, v tretjem
               branju, ni bilo vloženega nobenega amandmaja, dva sta bila proti, samo dva sta bila
               proti in začuda, ne boste verjeli, gospod Cvikl je bil za - v 10-ih dneh je popolnoma
               spremenil svoje stališče, to me čudi in predlagam gospa predsednica, da se dejansko
               zaključi ta razprava, da se eventualno ta razprava odvije na kakšnem drugem delovnem
               telesu, ali je to v skladu z neko gospodarsko politiko ali ne in da na tej seji, tega
               Odbora za notranjo politiko ugotovimo, da ni v neskladju z zakoni in z Ustavo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Cvikl, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp30">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Najprej naj seveda povem, da sem že prej rekel, da nam je Državni svet dal možnost za
               popravni izpit. Marsikdo je glasoval za, glavni razlog zakaj so ljudje glasovali za
               je naslednji: predlog zakona nima posledic za državni proračun in vpliva na druga
               javna sredstva. Vlada Republike Slovenije je rekla, da zakon nima nobenih posledic;
               zakon ima velike posledice! Da seveda ne govorimo o vsem tem, kar se je odvilo in o
               čemer je razpravljal Državni svet. Tudi preverjanje vsega tega kar so gospodje
               napisali in dejstvo, da imamo Državni svet, ki je upravičeno sprejel veto, nam daje
               možnost za popravni izpit. In jaz popravni izpit sprejemam. Še zmeraj pa trdim, da je
               Vlada Republike Slovenije v dokumentu, kot ga je posredovala v Državni zbor po
               skrajšanem postopku ni bilo možnosti dajati amandmajev v tretjem branju zato, ker ta
               odbor ni sprejel nobenega amandmaja, zato ker je bil zakon zaprt in ker je Vlada
               napačno informirala Državni zbor, da ne bo nobenih posledic, velike posledice so.
               Velike posledice so! Ključna posledica je ta, da ni nobenega razloga zakaj bi se
               Vlada matrala za zmanjševanje, v imenu upnikov za zmanjševanje sodnih zaostankov, ker
               upniki bodo še vedno v zelo dobrem položaju, minister za finance pa je na Vladi
               opozoril, da kadar je država dolžnik bi pa morali v zakon drugače napisati in to se
               morate odločiti danes. Odločiti se moramo kot zakonodajna veja oblasti ali imamo
               razloge, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da spreminjamo
               nekaj, kar smo leta 2002 uveljavili. In jaz mislim, da nas Vlada o tem ni korektno
               obvestila in kot sem povedal prej, tukaj se nas je zbralo nekaj, ki smo sicer člani
               Odbora za finance in res je, strinjam se, gospod Ljubeljšek, to bi morali obravnavati
               na Odboru za finance. Tukaj bi moral sedeti z nami minister za finance, vsaj kot
               zainteresirano delovno telo, ker verjamem, verjamem, da diskusija obrestnih obresti,
               o razlogih zakaj smo leta 1989 uvedli oziroma spremenili spremembo tega načela. Zakaj
               smo leta 2002 to ponovno spremenili, je pač nekaj kar ni ravni funkcija in tukaj se
               strinjam, Odbora za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje. Odbor za
               gospodarstvo, Odbor za finance sta tista, kjer bi morali diskutirati o tem vprašanju.
               Ampak vemo kdo vodi te odbore. Vladajoča koalicija. Ali je gospod Starman sklical
               Odbor za finance? Jaz se ne spomnim. Tako da, jaz sem pripravljen na popravni izpit.
               Pripravljen. In zato bom seveda za veto državnega... ...<stage>/izklop mikrofona/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Ker je bila omenjena tudi seja Odbora Državnega zbora za notranjo politiko,
               javno upravo in pravosodje, ko smo obravnavali spremembe in dopolnitve obligacijskega
               zakonika, gospod Cvikl, naj povem, da tudi na odbor, torej pred sejo odbora ni bilo
               vloženega nobenega amandmaja. In gospod Cvikl, da vas samo obvestim, da mnenje
               Državnega sveta ste pa imeli možnost prebrati že preden ste se odločili za in
               glasovali za.</p>
               <p>Tako da, s tem zaključujem tudi z razpravo. In dajem na glasovanje sklep: Odbor
               Državnega zbora... Gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp32">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz sem prej prosil, da vi kot predsedujoča, daste možnost tistim, ki so
               pomembno vplivali na sprejem veta in smo dobili tudi gradivo. Gospe Tinci Vidmar, da
               daste besedo. Tega niste naredili. Zato predlagam sedaj proceduralno, da v kolikor,
               ne vem po katerem členu boste to zapeljali, Odbor za notranjo politiko in pravosodje
               ne nasprotuje, da daste besedo gospe Tinci Vidmar, ki nam je posredovala dokument v
               katerem pojasnjuje razloge, zakaj je potrebno upoštevati veto. Najmanj to bi bilo
               korektno, da na odboru naredimo. In predlagam, da seveda takšen proceduralni predlog
               tudi uveljavite. Politična aritmetika bo pa pokazala ali želite o tem vsaj
               transparentno razpravljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Ja no, saj, gospod Cvikl, mene več ne čudijo vaše pripombe. Vendar pa le, vemo kdo
               je, kje se je veto sprejel. V Državnem svetu. Danes so bili državni svetniki vabljeni
               kot predlagatelji veta, imajo in so imeli vso možnost obrazložiti razloge zakaj je
               tak izid njihovega glasovanja in tudi razpravljati v okviru razprave, ki jo imamo
               danes in jo danes vodimo brez pobudnikov. In prosim vas, da vzamete to na znanje. Vsi
               ste prejeli tudi pisno mnenje civilne pobude in ste ga imeli možnost prebrati. Tako,
               da tukaj bi jaz zaključila z razpravo, gospod Cvikl, in dala na glasovanje naslednji
               sklep. Kakšno pa bo. Me prav zanima. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp34">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz sem prosil proceduralno, da odbor glasuje o tem ali damo besedo predstavnikom
               civilne iniciative. In ta proceduralni predlog v skladu s 64. členom Poslovnika
               morate dati na glasovanje, o tem pa se lahko izrazijo pred glasovanjem mnenje
               predstavniki poslanskih skupin. Vendar ne dati tega na glasovanje in s tem preprečiti
               možnost, da bi predstavniki civilne iniciative, v kolikor bo politična vladajoča
               koalicija dala možnost, je pa v nasprotju s poslovnikom. Zato vas prosim,
               predsedujoča, da v skladu s Poslovnikom, proceduralnim predlogom daste na glasovanje
               proceduralni predlog, da damo besedo predstavnikom civilne iniciative gospe Tinci
               Vidmar, ki je tukaj z nami v dvorani, sedi dve klopi za menoj na desni strani in s
               tem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> omogočite slovenski
               javnosti, da slišijo še kakšen drug argument, ne samo argument pozicije in opozicije.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Upam, da tudi opozicija gradi na strokovnih argumentih in ste jih danes
               tudi že dodobra predstavili, tako da ne vidim razloga kaj bi tukaj omejevali in s čim
               bi dajali nemožnost, da slovenska javnost karkoli ne izve.</p>
               <p>Preberite si pa prosim 51. člen Poslovnika v zvezi s temi, ki na seji lahko
               govorijo, izražajo svoja mnenja in dajejo stvari tudi v ustni obliki. Kot sem pa že
               rekla, vso gradivo ste prejeli tako prvikrat in tudi v drugi, v zvezi vseh, ki so se
               o tem želeli izjaviti in so posredovali pisna stališča na odbor.</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji sklep. Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za
               notranjo politiko, javno upravo in pravosodje Državnemu zboru Republike Slovenije
               predlaga, da pri ponovnem odločanju o zakonu v skladu z drugim odstavkom 91. člena
               Ustave Republike Slovenije zakon o spremembi in dopolnitvi obligacijskega zakonika
               sprejme. Obrazložitev glasu, izvolite, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp36">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>V imenu poslanske skupine 3 minute. Tince Vidmar, Opekarska c. 9b nam je v gradivu,
               ki je bilo posredovano, ki ga je pisala gospodu Andreju Bajuku povedala, da se
               strinja, da je gospod minister Bajuk utemeljeno nasprotoval predlaganih sprememb
               obligacijskega zakona kot jih je predlagal pravosodni minister dr. Lovro Šturm, ker
               problem plačevanja denarnih obveznosti plačilne discipline z vprašanjem sprememb
               obligacijskega zakona, kar ne bomo rešili. Jaz obžalujem, da niste dovolili
               predstavnikom civilne iniciative, da to tukaj tudi pojasnijo. Vendar vsebinska
               argumentacija in pa temeljno spremenjene gospodarske razmere predvsem pa zaveza Vlade
               Republike Slovenije, da bo do leta 2010, tako pravijo, sodne zaostanke zmanjšala na
               nulo, kaže da ni nobenega razloga, da bi veto Državnega sveta zavrnili. Pravilno bi
               bilo, da bi pogodbene in zamudne obresti ne presegale glavnice. To se zgodi samo v
               primeru, zamudne obresti presežejo glavnico samo v primeru, kadar sodna oblast ne
               odloči. In zato ni kriv dolžnik. Za to ni kriv dolžnik. Gospod minister Bajuk je imel
               poleg tega še en dodaten argument, in to je, da je tudi država dolžnik in je
               velikokrat tožena, povsem neopravičeno. In imamo situacijo, ko se ustvarjajo po
               nepotrebnem tožbe upnikov, ker računajo na veliko loterijo, mogoče mi bo pa na
               sodišču le uspelo. In zgodba, ki jo imamo danes, je zgodba, ker je vladajoča
               koalicija z voljo, ki bo verjetno izglasovana, šla nasproti Državnemu svetu in
               predvsem neopravičeno poslabšuje položaj za tiste, ki so v situaciji, ko bremena
               dolga zaradi nedelovanja pravne države ne morejo izpolniti. Samo zato tukaj gre. Mi
               ne nasprotujemo zamudnim obrestim, nasprotujemo pa temu, da seveda tukaj politično
               rušite voljo državnega sveta, in da se je Vlada v januarju po skrajšanem postopku
               odločila, da bo ustavno odločbo, ki je preprosto rekla, da naj bodo vsi v
               enakopravnem položaju, vsi dolžniki, tako tisti pred letom 2002 kot tisti po letu
               2002, poslabša. Vlada je to situacijo poslabšala in to za vse dolžnike. In to seveda
               mislim, da ne kaže ravno na to, da bi ta Vlada bila zelo korektna. Naj omenim z
               zadnjim stavkom: Zakaj potem ste šli v abolicijo pri prekrških? Zakaj ste 500 tisočem
               Slovencem in Slovenk, ki so imeli prekrške, dali veliko abolicijo, dolžnikom, za
               katere probleme je pa tudi krivo sodstvo, pa tega seveda ne omogočite. In tukaj
               mislim, da, seveda in smo imeli<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> nek tipičen politični ekskurz, kjer Vlada stiska tistega, ki ga lahko
               in to je mali dolžnik. Problemov pa, kot je stroka že povedala in kot je povedal tudi
               sam minister za finance, pa z represivnimi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> kot jih predlaga
               pravosodni minister dr. Lovro Šturm ne bomo rešili. Na ta način problema plačilne
               discipline ne bomo rešili. Rešimo ga lahko samo z zmanjševanjem sodnih zaostankov.
               Takrat ko bomo pa to rešili pa ni razloga, da ne bi uveljavili za pogodbene zamudne
               obresti enakega načela kot ga je uveljavil Državni zbor prejšnjega sklica. Verjamem,
               da Slovenke in Slovenci vedo kdo je imel večino v prejšnjem Državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet z večino glasov vseh članov. Pripravili bomo mnenje
               in ga posredovali za sejo Državnega zbora.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Zahvaljujem se vabljenim in tudi drugim prisotnim na tej seji in sodelujočim.</p>
               <p>Prehajamo na naslednjo točko dnevnega reda, to je na <title>ZAHTEVO DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OCENO USTAVNOSTI ZAKONA O VERSKI
               SVOBODI, 20. ČLENA ZAKONA O PRAVNEM POLOŽAJU VERSKIH SKUPNOSTI V REPUBLIKI SLOVENIJI
               IN 52. ČLENA ZAKONA O OBRAMBI.</title>
               </p>
               <p>Prejeli ste gradivo, ki je tudi razvidno iz razširitve sklica te seje. Tukaj dajem
               uvodno besedo predstavnikom Zakonodajno-pravne službe za obrazložitev mnenja, ki se
               nanaša tako do stališča do začasnega zadržanja omenjenega zakona, pa tudi na
               vsebinsko odločitev. Povabila bi gospoda Mozetiča k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp38">

               <speaker>MAG. MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Glede na to, da je tako zahteva sama, kot tudi odgovor oziroma
               mnenje tako Zakonodajne službe kot pa Vlade dokaj obsežno in tudi zato, da bi pustil
               čim več časa kolikor ga imate vi na razpolago, da vi poveste svoje stališče k tej
               zadevi, jaz mislim, da nima smisla, da bi ponavljali stvari, ki so napisane. Če na
               kratko povzamem kar je zaključek v našem mnenju je takšen, da očitki, ki so očitki
               neustavnosti, ki so podani v zahtevi so neutemeljeni in da tudi ni razlogov, da bi se
               ta zakon, njegovo izvrševanje začasno zadržalo, kvečjemu ker posledice, ki naj bi
               nastale, ki jih navajajo predlagatelji so ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> v glavnem naj bi bile na
               proračunu. Primerjava posledic na proračun s primerjavo posledic na ustavnih pravicah
               mislim, da je nekoliko nenavadna, ampak ne glede na to. Vse druge posledice, ki naj
               bi nastale so bolj, pa <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> menimo,
               da ne bodo nastale, to je pa v bistvu razvidno iz celotnega mnenja, ne samo v tistem
               delu, ki se nanaša na začasno zadržanje. Skratka, naše mnenje je, da je zahteva, da
               so očitki tako kot so navedeni v zahtevi, da so očitki neutemeljeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam naprej besedo predstavniku Vlade naj še povem, da namesto
               Matjaža Hana na seji sodeluje gospa Darja Lavtižar Bebler. Gospod Čepar, kot
               predstavnik Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp40">

               <speaker>DR. DRAGO ČEPAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa predsednica. Spoštovane poslanke in poslanci. Državni
               svet je vložil zahtevo za začetek postopka za oceno ustavnosti zakona o verski
               svobodi, 20. člena zakona o pravnem položaju verskih skupnosti v Republiki Sloveniji
               in 52. člena zakona o obrambi s predlogom za začasno zadržanje izvrševanja zakona o
               verski svobodi. Do navedb v zahtevi se bi Vlada Republike Slovenije opredelila s
               posebnim stališčem, ker je Ustavno sodišče dalo 30 dnevni rok in je še nekaj časa, o
               predlogu za začasno zadržanje izvrševanja zakona o verski svobodi, za katerega je bil
               rok 10 dni pa je Vlada dne 10. aprila sprejela mnenje, ki ga bom na kratko
               predstavil.</p>
               <p>Vlada Republike Slovenije ugotavlja, da z izvajanjem in uporabo zakona o verski
               svobodi ne bodo nastale težko popravljive, škodljive posledice. Ob tem tudi
               ugotavlja, da Državni Svet Republike Slovenije v svoji zahtevi ni izkazal težko
               popravljivih, škodljivih posledic, ki bi nastale z izvajanjem zakona. Drugi odstavek
               35. člena zakona o verski svobodi določa, da se do začetka uporabe tega zakona
               uporablja zakon o pravnem položaju verskih skupnosti v RS. V primeru zadržanja
               izvršitve zakona o verski svobodi bi se torej še naprej uporabljal zakona o pravnem
               položaju verskih skupnosti. S tem ko je Vlada dne 16.2.2006 določila besedilo
               predloga zakona o verski svobodi in Državni zbor to sprejel 19.12.2006 in po
               odložilnem vetu Državnega sveta ponovno 2.2.2007 sta izpolnila zahtevo ustavnega
               zakona za izvedbo ustave iz leta 1991, ki v 1. členu določa, da je treba predpise, ki
               niso v skladu z Ustavo, z njo uskladiti. Ustavni zakon določa, da je treba predpise
               uskladiti <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> do konca leta 1993.
               Zakon, ki ni bil usklajen, Zakon o pravnem položaju verskih skupnosti je bil sprejet
               leta 1976, zastarel, pomanjkljiv, ne ureja nekaterih temeljnih področij, registra
               verskih skupnosti, postopka, kriterijev, ter pogoja registracije in financiranja,
               zato je ogroženo načelo pravne države, ni usklajen z Ustavo, saj so bile zadnje
               dopolnitve sprejete pred sprejemom Ustave, bil je sprejet v drugačnih političnih in
               družbenih okoliščinah v državi v kateri sta bili verska svoboda in svoboda delovanja
               verskih skupnosti okrnjeni v času nedemokratične ureditve. Zakon o pravnem položaju
               verskih skupnosti v borih 23. členih daje verskim skupnostim relativno malo pravic in
               veliko omejitev. Gre sedaj za to ali naj še naprej velja ta zakon ali naj se
               uporablja novi zakon. Kot razloga za zadržanje sta v obrazložitvi navedena
               financiranje s strani države in kršitev enakopravnosti vseh verskih skupnosti,
               organizacij civilne družbe in posameznikov. Vlada v svojem mnenju, ki ste ga dobili,
               oba razloga zavrača in meni da razlogi za začasno zadržanje Zakona o verski svobodi
               niso podani. V kolikor bi se ugodilo temu predlogu bi se podaljšala uporaba Zakona o
               pravnem položaju verskih skupnosti, ki je zastarel in nastal v drugačni ustavni
               ureditvi, to bi pomenilo nižjo raven človekovih pravic na širšem področju, kar pomeni
               večjo škodo od škode, ki bi nastala ob uporabi zakona tudi če bi se katera od
               njegovih določb morebiti izkazala neskladna z Ustavo. To je nujno upoštevati pri
               tehtanju med škodljivimi posledicami, ki bi jih povzročilo izvrševanje morebiti v
               posamezni določbi protiustavnega predpisa in med škodljivimi posledicami, ki bi
               nastale, če se Zakon o verski svobodi v celoti ne bi izvrševal, zato Vlada Republike
               Slovenije predlaga Ustavnemu sodišču Republike Slovenije, da predlog za začasno
               zadržanje izvrševanja Zakona o verski svobodi zavrne. Vlada je tudi prejela mnenje
               Državnega zbora o zahtevi Državnega sveta za oceno ustavnosti, ki vsebuje tudi mnenje
               o predlogu za začasno zadržanje, predstavitev smo sedaj slišali, to mnenje Vlada
               podpira. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi za predstavitev mnenja Vlade. Zdaj pa v nadaljevanju prehajamo na
               razpravo članov in članic odbora o mnenju Zakonodajno-pravne službe. Če želi kdo
               razpravljati o mnenju? Izvolite, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp42">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! Prav bi bilo sicer da bi nas glede na
               točko dnevnega reda, ki govori ne samo o predlogu za začasno odredbo, ampak tudi o
               utemeljenosti ali neutemeljenosti vsebine predloga za oceno ustavnosti Vlada
               obvestila o celoti svojih stališč, ne pa, da jih bo oblikovala sama in jih
               posredovala Ustavnemu sodišču, vendar ne glede na to se zavedam in sem posebej
               predsednico to tudi vprašal, da danes na našem delovnem telesu razpravljamo v celoti,
               se pravi tudi o vsebini zahteve, ne pa samo o tem ali je zahteva za začasno zadržanje
               utemeljena ali ne. Jaz bi v zvezi s tem želel dovolj na kratko upam opozoriti na
               naslednja vprašanja. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Prvič,
               nobenega dvoma ni, vsaj kar zadeva Poslansko skupino Socialnih demokratov, da je
               zastareli Zakon o verskih skupnostih bil dolžan resnih korekcij. In nismo nikoli,
               kadarkoli so bili predlogi, da se sprejme Zakon o verski svobodi ali zakon, ki ureja
               ista vprašanja ali pa podobna vprašanja z drugim naslovom, temu načeloma oporekali.
               Vprašanje pa seveda je, za kakšno vsebino gre in po kakšnem postopku naj bi bil
               takšen zakon sprejet, ne mislim formalnem postopku, ampak ob kakšnem večjem ali
               manjšem konsenzu parlamentarnih strank in javnosti ali z neko minimalno večino, ki
               formalno zadošča za sprejem zakona, pušča pa seveda dvom o tem, da je o tako
               pomembnem vprašanju, kot je položaj verskih skupnosti v naši državi in po slovenski
               ustavi ustrezno ali manj ustrezno urejen.</p>
               <p>Drugo, kar bi rad uvodoma povedal, ker vsaj po mojem v zvezi s tem tudi iz
               obrazložitve, ki jih daje Vlada in ki so bile tudi v teku sprejemanja zakona
               mnogokrat uporabljene, niso do konca korektne. Namreč, kadarkoli delamo
               mednarodnopravno primerjavo, moramo delati mednarodnopravno primerjavo ne samo z
               vidika zakonske ureditve in faktičnega položaja, ampak tudi z vidika ustavne
               ureditve. Slovenska ustavna ureditev ima namreč v tem pogledu mnogo striktnejše
               določbe, kot jih ima večina drugih ustav, in je treba skozi striktnejše določbe o
               ločitvi države in verskih skupnosti iz 7. člena ustave pri nas tudi izhajati. Vse
               druge primerjave so lahko neutemeljene ali pa lahko zameglijo dejansko situacijo.</p>
               <p>Kar zadeva pa samo ustavno ureditev in vsebino zakona, so po mojem pomembna predvsem
               naslednja vprašanja. Ali, prvič, kdajkoli z zakonom posegamo v izrazito cerkvene
               zadeve in samostojnost in neodvisnost, ki jo imajo verske skupnosti v pogledu
               uresničevanja svojih duhovnih, cerkvenih zadev, ker je to njihova samostojna pravica,
               ki ne sme biti z nobeno odločitvijo države kakorkoli omejevana; to je prvo vprašanje.
               Drugo, ali zakon verskim skupnostim na tako imenovanih mešanih področjih pristojnosti
               daje kakšne pravice, ki bi lahko presegale ustavni okvir delitve države in verskih
               skupnosti, in da bi šlo za obseg njihovega delovanja, ki bo to načelo lahko kršilo.
               Tretje je pa vprašanje enakopravnosti vseh verskih skupnosti.</p>
               <p>Glede prvega vprašanja osebno menim, da predlog zakona, s tem ko izrecno določa, da
               morajo verske skupnosti uresničevati in izpolnjevati določene pogoje za to, da bi
               lahko bile pripoznane kot verske skupnosti, ki uresničujejo poseben interes, lahko
               rečemo, da država pravzaprav poskuša verskim skupnostim opredeljevati tudi vsebino
               njihovega delovanja. Jaz mislim, da to ni dobro, in mislim, da je prav, da se s tega
               vidika posebej oceni tudi sam zakon.</p>
               <p>Drugo je vprašanje obsega pravic, ki jih ta zakon daje verskim skupnostim. Osebno
               mislim, da če vse pravice, ki so v zakonu predvidene, zberemo, če zberemo zraven še
               pravice, ki so dajane po drugih zakonih, posebej po davčni zakonodaji, tudi po Zakonu
               o denacionalizaciji, pa najbrž bi se še kaj našlo, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ker Zakon o obrambi je tako ali tako postavljen tudi v sklop
               vprašanj, ki so za ustavno presojo, da potem lahko govorimo o tem, da se obseg
               pravic, ki zadevajo civilno sfero delovanja cerkve, se pravi, humanitarne, vzgojne,
               izobraževalne, informativne in podobne vsebine, da je njihov obseg na meji, glede
               katere lahko rečemo, da se cerkvam daje, da se verskim skupnostim daje položaj, ki
               presega ustavni okvir ločitve cerkve in države, saj na vseh teh področjih dobivajo
               obseg dejavnosti, ki pravzaprav pomeni že poseganje v sfero, ki je sicer dana državi
               in njenim organom in organizacijam ali pa neposredno civilni družbi, civilni družbi
               pod mnogo, mnogo bolj zahtevnimi pogoji, kot se pa daje verskim skupnostim, ki jih
               lahko država razglasi za splošno koristne organizacije in jim ni treba izpolnjevati
               posebnih pogojev, da bi lahko bile udeležene na določenih sredstvih.</p>
               <p>Pri financiranju se meni kot posebno vprašanje postavlja vprašanje, ali se v sistemu
               naše zakonodaje, predvsem v Zakonu o verski svobodi, deloma in posredno financira
               tudi verska dejavnost. Ustavno sodišče je v svojih odločbah namreč reklo, da sistem
               delitve oblasti oziroma dejstvo, da verske skupnosti morajo biti ločene od države,
               vključuje izrecno določbo, da verskih dejavnosti država ne sme financirati. Jaz
               mislim, da zakon to omogoča. V dejstvu, kjer zakon financira direktno duhovnike, v
               delu, kjer zakon direktno dopušča možnost, da država financira opravljanje verskih
               obredov v nekaterih ustanovah, s tem financira versko dejavnost. V tem delu po mojem
               je nesporno, da presega okvir ločitve države in verskih skupnosti in je v tem delu
               tudi glede na sprejete odločbe Ustavnega sodišča po tem, da financiranje verske
               dejavnosti ni dovoljeno in ni skladno s tem načelom, zakon to normo prekršil.</p>
               <p>In zadnje. Posebno vprašanje, o katerem je bilo doslej tudi največkrat in največ
               govora, je vprašanje enakosti pred zakonom in enakopravnost vseh verskih skupnosti.
               Jaz sem trdno prepričan, da ni mogoče enakopravno zagotavljati na ta način, da je
               edini kriterij v ustanavljanju, v financiranju in v pravicah število pripadnikov
               verskih skupnosti. Na ta način se enakopravnosti ne zagotavlja, obratno, na ta način
               se favorizirajo verske skupnosti z večjim številom registriranih vernikov, pri čemer
               se ve, da je tudi vprašanje registracije, dajem pod narekovaj registracijo, sporno,
               ker kakorkoli smo se pri popisu prebivalstva pogovarjali, da ne more imeti nobenega
               vpliva na sklicevanje česarkoli, posebej tudi ne na sklicevanje na versko pripadnost,
               se kasneje to uporablja, uporablja se tudi v obrazložitvi tega Zakona o verski
               svobodi, in mislim, da to ni dobro in prav.</p>
               <p>To je nekaj temeljnih opozoril. Ali jih je Državni svet na dovolj zbran način ali pa
               z mnogo besedami se kdaj tudi bistvo zamegli, ustrezno opredelil, bo ocenjevalo
               Ustavno sodišče. Jaz sem pa osebno prepričan, da je vredno in prav zaradi pomena, ki
               ga ima ustrezna ustavnopravna opredelitev položaja verskih skupnosti, da Ustavno
               sodišče temeljito in z vseh možnih vidikov vsebino tega zakona oceni. Hvala
                  lepa.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Čepar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp44">

               <speaker>DR. DRAGO ČEPAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče takoj repliko oziroma odgovor na razpravo gospoda Potrča. Najprej
               glede vsebine današnje razprave. Torej Vlada seveda ne vpliva na vsebino. Glede tega
               kaj je Vlada poslala Državnemu zboru, pa še enkrat. Vlada je izdelala mnenje o
               zadržanju, ker je bil rok 10 dni. O ostalih točkah zahteve za oceno ustavnosti, bo
               Vlada mnenje izdelala v roku in prepričan sem, ki je daljši, 30 dni, in prepričan
               sem, da bodo poslanci z njim seznanjeni in o njem lahko razpravljali. Sedaj v tem
               mnenju bo tudi odgovor na razpravo gospoda Potrča, saj so večina argumentov, mislim
               da vsi argumenti, kolikor sem na hitro lahko sledil, so tudi v zahtevi Državnega
               sveta. Tako, da v tem mnenju bo na to odgovorjeno, mislim da se bomo lahko o tem tudi
               pogovarjali. Citati, lahko bi se kar nekaj že odgovorilo, ampak ne bom prehiteval,
               ker nekateri citati niso točni niti interpretacija vsebine, ampak bi počakali mnenje
               Vlade in tukaj bo odgovorjeno na te stvari. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da je že v izhodiščnem vprašanju Vladi glede mnenja sam gospod Potrč
               se tudi zavedal, da mi obravnavamo mnenje Zakonodajno-pravne službe, torej mnenje
               naše službe in o tem danes razpravljamo in govorimo in se je tudi gospod Mozetič že
               javil oziroma, če želite repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp46">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem samo ugotovil, da bi bilo verjetno možno, vendar tega ne
               predlagam, ker imamo dovolj drugega dela, da bi morali potem obravnavati dvakrat.
               Najprej začasno odredbo oziroma predlog za zadržanje, kasneje pa vsebino, ker vseh
               informacij o vsebini še nimamo, ampak povem še enkrat, tega ne predlagam, ker imamo,
               hvala bogu, dovolj dela, in ker vem za končen rezultat. Nihče ne bo pripravljen o teh
               stvareh resno razpravljati tako kot tudi ob samem zakonu ni bil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Potem pa se ne morem povsem strinjati. Gospod Mozetič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp48">

               <speaker>MAG. MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo dva stavka. Jaz se v celoti strinjam, da so tisti trije sklopi
               vprašanj in tudi tako nekako odgovor je grajen, čeprav je nekoliko, oziroma mnenje,
               čeprav je nekoliko težko bilo odgovarjati na vse zahteve, ker so dejansko precej,
               malo grdo rečeno, križem kražem nametane. Sedaj odgovor je tudi, mnenje je v celoti
               podano, tudi predvsem zaradi tega, ker se tudi argumenti za zadržanje precej
               prepletajo z argumenti z argumenti za neskladnost za Ustavo. Tako da, naše mnenje je
               šlo iz kriterijev, ki so izhodišča za presojo takih zakonov in tam jih tudi citiramo
               in v bistvu dejansko iz naše Ustave. Sedaj, samo eno stvar bi rad povedal. Torej
               izhodišče naše bo, predvsem naše odločbe našega Ustavnega sodišča, to kar je pri nas
               do sedaj nekako Ustavno sodišče povedalo, zlasti v tisti odločbi o tako imenovanem
               vatikanskemu sporazumu. In tam je med drugim povedano tudi to in tudi zato, da načelo
               ločitve države od cerkve, eno od teh načel v 7. členu Ustave, ker ima še dve drugi
               načeli notri, da je v Ustavi zelo, pač napisano samo kot načelo, da nima vsebine. V
               bistvu vsebino temu načelu mora dati zakonodajalec. To je tudi izhodišče našega
               mnenja. Pri dajanju vsebine temu načela je pa prvenstveno treba izhajati, to tudi
               Ustavno sodišče pravi, iz, mislim da je - na pamet sedaj ne vem - ali je 41. ali 42.
               člen Ustave, ki govori o svobodi vesti. V tem smislu nekako je pripravljeno to
               mnenje.</p>
               <p>Rad bi samo še eno stvar povedal, da ne bo ostalo. Jaz se ne strinjam v tisti
               trditvi s poslancem Potrčem, da je Ustavno sodišče reklo, da se ne sme, tam kjer
               velja načelo ločitve države in verskih skupnosti, da je prepovedano financiranje
               verske dejavnosti. Skratka v tej odločbi vatikanski, je izrecno navedeno, da samo
               načelo niti ne zapoveduje niti ne prepoveduje tega, skratka je nevtralno, citira pa
               potem v obrazložitvi iz knjige, mislim da iz literature Kerševana, kjer navaja, da v
               tistih državah kjer je najbolj strogo izpeljano načelo ločitve države od verskih
               skupnosti, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> je meja
               financiranje verske dejavnosti. Tam omenja Francijo in Združene države Amerike,
               čeprav nisem prepričan, da to v celoti in tako strogo tudi zadeva drži. Samo toliko,
               ne mislim polemizirati, ampak samo toliko glede tega kaj je Ustavno sodišče gledalo,
               ker sem te odločbe, pri nekaterih sodeloval pri njihovi pripravi, nekatere druge pa
               zelo natančno prebral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne, potem... Gospa Bebler, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp50">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo oporekala temu zadnjemu stališču v tem smislu, gospoda
               Mozetiča, da ko je rekel, da tudi tam v tistih državah, kjer je cerkev ločena od
               države, ni prepovedana oziroma sploh nasprotno, najdemo primere, ko država tudi
               financira cerkveno dejavnost. Ampak pri tem bi bilo pa seveda treba dodati, kar je
               bistveno, da v tistih državah je celo taka situacija, da država je lastnica cerkvenih
               zgradb in drugih nepremičnin, in da potem tam je jasno, da na nek način je treba te
               nepremičnine in tudi dejavnost financirati. Vem recimo za Švico, kjer je v nekaterih
               kantonih tako, da cerkev ni lastnica niti cerkva niti cerkvenih zgradb niti
               pokopališč ali kaj podobnega. Seveda pa tam potem država omogoča državljanom, da en
               del davkov nameni točno za določene cerkve. Tako, da je takšna obrazložitev, ne da bi
               poudarili tudi to plat, dvomljiva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp52">

               <speaker>MAG. MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Saj jaz nisem tega trdil. Jaz sem samo rekel, tam ko sem citiral to kar je citirano,
               skratka citat citata, kjer navaja Francijo in Združene države, da nisem prepričan, da
               to tako strogo drži in velja. Nič ne vem kako velja, mislim pa, da je v Franciji celo
               več sistemov, tako da v bistvu, da tudi so nekatere cerkve v, ker niso bile pač,
               takrat so bile nacionalizirane v revoluciji, pa zakon, tako da tukaj so razlike. Jaz
               se strinjam s tem. Treba je vsak konkreten primer, primerjava je možna samo, če se
               primerja celoto, vse elemente. S tem se absolutno strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-035-2007-04-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Na glasovanje dajem sklep: Odbor za notranjo politiko, javno upravo in
               pravosodje podpira mnenje Zakonodajno-pravne službe k zahtevi Državnega sveta za
               oceno ustavnosti Zakona o verski svobodi, 20. člena Zakona o pravnem položaju verskih
               skupnosti v Republiki Sloveniji in 52. člena Zakona o obrambi.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>In na podlagi sprejetega sklepa bomo Zakonodajno-pravni službi pripravili mnenje
               odbora.</p>
               <p>Zaključujem tudi 2. točko dnevnega reda. Zahvaljujem se vam za razpravo in vam želim
               še uspešen dan naprej.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 12. aprila 2007 ob 10.53.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
