<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">6A223DAC9CC1B6D1C1257044002AA57B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">58E5710DC695E75EC125704C002CFCB7</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=58E5710DC695E75EC125704C002CFCB7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.OZNPJUIP" n="010">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2005-07-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.OZNPJUIP">
                        <orgName key="OZNPJUIP">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">10. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(28. julij 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Mojca Kucler Dolinar, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.12 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>... govornic o tem. Nekoliko sicer počitniškem času vabim še vse ostale, ki so zunaj, da
               se nam pridružijo v dvorani.</p>
               <p>Začenjamo z 10. nujno sejo odbora za notranjo politiko, javno upravo in pa
               pravosodje. Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti poslanec
               Matjaž Han in pa poslanka Darja Lavtižar Bebler, s pooblastili pa namesto poslanca
               Marka Pavliha sodeluje na današnji seji poslanec Aleš Gulič in namesto poslanca
               Franca Kangerja poslanec magister Janez Kramberger.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu ni bilo predlogov za razširitev in umik katere od predlaganih
               točk, je določen tak dnevni red, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Zato prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA IN SICER NA OBRAVNAVO ZAHTEVE
                  DRŽAVNEGA SVETA, DA DRŽAVNI ZBOR PONOVNO ODLOČA O ZAKONU O DOPOLNITVAH ZAKONONA O
                  DRAŽAVNEM SVETU</title> . Prejeli ste gradivo, sklep državnega sveta z dne 15.7,
               stališča vlade in pa mnenja zakonodajno pravne službe z dne 27.7. Zahteva državnega
               sveta je bila odboru posredovana v mnenje na podlagi 147. člena poslovnika državnega
               zbora in v nadaljevanju bom najprej dala besedo vabljenim, potem pa vsem članom in
               članicam odbora. Hkrati bi pa vse prosila, da, ki boste želeli razpravljati, da boste
               pristopili k tej govornici zaradi potrebe magnetograma in ker nimate na svojih mestih
               mikrofonov. Tako da besedo dajem najprej predstavniku predlagatelja zahteve, gospodu
               Zlatku Jenku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp2">

               <speaker>ZLATKO JENKO:</speaker>

               <p> Gospa predsednica, hvala za besedo. Spoštovani poslanci in poslanke, če dobro
               vidim, spoštovani gospod minister. Najprej bi vprašal koliko časa imam na razpolago.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p> Izvolite v razumnih mejah, do desetih moramo končati, torej imate besedo vsi
               vabljeni in pa razprava je še potem članov. Tako, da verjamem, da bo čimbolj
               sproščeno in ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp4">

               <speaker>ZLATKO JENKO:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Jaz bi najprej izkoristil priložnost, da se opravičim vsem, ki ste
               prišli iz dopustov, na račun tega, da smo izkoristili našo pravico za vložitev
               odložilni veto. Bom skušal biti zelo kratek in bi prosil potem, po razpravi, pa tekom
               razprave, če bi imel še možnost morda kakšno reč še posebej obrazložiti.</p>
               <p>Najprej kar se tiče predloga, ki ga je dala vlada s spremembo zakona in pa tudi vaše
               odločitve, da podprete ta zakon, bi rad nekaj utemeljitev v prid našemu odložilnemu
               vetu. Državni svet meni, da skrajšan postopek že sam, sprejetje tega zakona, z
               obrazložitvijo, da gre za manj zahtevno dopolnitev zakona, ni utemeljen, saj gre za
               spremembo, ki praktično ogroža ustavni položaj državnega sveta. To je prva pripomba
               na sam postopek.</p>
               <p>Prišlo je do nekakšne konfliktne situacije med državnim svetom in državnim zborom,
               kar menimo, da se kaže v nepravem pristopu reševanja problemov, ki so nastali v zvezi
               z določitvijo računskega sodišča. Meni, državni svet meni, da če gre za tako močno
               konfliktno situacijo, da bi veljalo delati v smeri spremembe ustave ali tako, da se
               državni svet ukine ozirom, da se v ustavno vnese člen o nagrajevanju državnih
               svetnikov, ki bi ustrezal 95. členu ustave. Ne pa da se nekje skriva za nedokazano
               trditev proti ustavnosti in proti zakonitosti poslovnika, saj je vsem jasno, kdor je
               bral gradivo, da ustavno sodišče takšne odločitve ni nikoli sprejelo, če tudi se
               vlada nenehno sklicuje na to. Vztrajanje na stališču, da se s tem zakonom vzpostavlja
               zakonito stanje, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) torej kaže
               na, po moje, na skrajni cinizem, saj je vlada imela na razpolago vse možne variante
               za ureditev tega vprašanja, če je prepričana seveda, da državni svet potrebuje
               poklicnega predsednika. Namesto tega smo dobili v proceduro zakon, ki nima nikjer
               podobne primerjave. Zakon praktično prepoveduje avtonomnemu ustavnemu organu, ki
               sodeluje v zakonodajnem procesu poklicnega predsednika, kar je z našega stališča
               nesprejemljivo. Pravzaprav se postavlja vprašanje za kateri ustavni organ je pa
               pravzaprav vlada predlagala ukinitev poklicnega predsednika. Pa jih imamo kar nekaj.
               Naj vas spomnim, da je državni svet opredeljen v ustavi na drugem mestu, takoj za
               državnim zborom in pred predsednikom države. To mu daje tudi določeno vlogo in pomen.</p>
               <p>Praktično gre za nekakšno ureditev statusa državnega sveta kot ustavnega organa. Ni
               primera, da bi takšen kolegijski ustavni organ ne imel poklicnega predsednika. Če se
               to zgodi, potem Slovenija bo med državami, ki imajo sistem nepopolne dvodomnosti.
               Tukaj pri tem terminusu nepopolni dom, se sklicujemo na terminologijo, ki je
               mednarodno uveljavljena in deli parlamente na popolne in nepopolne in mi sodimo po
               tej klasifikaciji med nepopolne dome. Praktično bi bili edini, ki ne bi imeli
               poklicnega predsednika. Menimo, da ravno zaradi tega tudi v obrazložitvi ni nobenih
               primerjalnih podatkov za članice Evropske unije ali pa kakšne druge države. Predvsem
               pa bi želeli oziroma je potrebno ugotoviti, da utemeljitev zakona, ne samo, da je
               strokovno nekorektna, saj temelji izključno samo na sumu o protiustavnosti in
               protizakonitosti poslovnika državnega sveta, ampak ne na ugotovitvah ustavnega
               sodišča, je tudi zavajajoča in v enem delu celo, bi lahko rekli, neresnična. Ni
               resnična trditev, da zakon o državnem svetu ne vsebuje posebnih določb glede pravic
               in dolžnosti predsednika državnega sveta, zaradi česar veljajo zanj enaka pravila kot
               za ostale člane in torej njegova funkcija je zgolj častna. Zakon ima v predsedniku
               več določb, in sicer v členih 43, 44, 53, 54 in 55. Med temi je nosilen prvi odstavek
               44. člena, ki pravi: "Predsednik predstavlja državni svet, pripravlja, sklicuje in
               vodi seje državnega sveta ter usklajuje delo državnega sveta z delom državnega
               zbora." Obseg nalog je tako velik, da iz tega izhaja ugotovitev, da je potrebno to
               funkcijo opravljati poklicno.</p>
               <p>Predlagam, da pred odločanjem v državnem zboru o predlogu državnega sveta, se
               poslancem razdelijo fotokopije teh členov, da bodo imeli pravo sliko za kaj gre. To
               torej kaže, da ste bili poslanci s to obrazložitvijo po mojem zavedeni, saj je v njej
               ves čas citiran samo prvi odstavek 62. člena zakona, ki pravi, da je funkcija člana
               državnega sveta častna. Iz zakona torej izhaja, da ima predsednik drugačen položaj
               kot ostali člani, in da je to podlaga za ureditev poklicne funkcije predsednika.</p>
               <p>Naj vas še spomnim kakšen je status državnih svetnikov. Državni svetniki opravljamo
               to funkcijo, ki ji rečemo častna, nepoklicno. S predpisi ali z zakonom ni urejen
               status s strani nadomestila za izgubljen čas oziroma nadomestilo za izgubljeno
               oziroma za refundacijo delodajalcem za odsotnost iz dela, kar pomeni, da je
               prisotnost članov državnega sveta na sejah državnega sveta in pristojnih komisij in
               odborov, neplačana odsotnost z dela. To pomeni, da v nobenem primeru predsednik
               državnega sveta ne more to funkcijo opravljati nepoklicno. Potem takem bi bil lahko
               izvoljen predsednik za državnega sveta samo nekdo, ki je upokojenec, brezposeln ali
               pa morda, da ima toliko kapitala, da se mu ni treba ukvarjati s kakšno drugo
               dejavnostjo. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Če povem primere
               za udeležbo državljanov v drugih organih ali na drugih funkcijah je z zakonom oziroma
               z zakonskimi predpisi urejena refundacija delodajalcev za odsotnost iz dela. Tako da,
               ta zadeve s te plati zakonodaje ni sprejemljiva. Predlagamo v državnem svetu, da
               dokler ni spremenjene ustave torej ne bi smeli z zakonom spreminjati položaja
               državnega sveta in pogojev za izvrševanje njegovih ustavnih nalog.</p>
               <p>Še ena reč je, ki je v neskladju z obstoječo zakonodajo in sicer v tem, da se
               državni svet Republike Slovenije ne strinja z vsebino zakona o dopolnitvah zakona v
               državnem svetu, ki ga je v zakonodajni postopek predložila vlada RS predvsem iz
               vidika, da dopolnitve zakona namreč s svojo vsebino bistveno posegajo v nemoteno
               opravljanje dela državnega sveta in ne nudijo pravih argumentov za dopolnitev zakona,
               kar je v nasprotju z zakonom o javnih financah, ki že med cilji proračuna in načeli
               zakona v 2. členu določa, da se sredstva proračuna uporabljajo za financiranje
               funkcij državnih in občinskih organov za izvajanje njihovih nalog in druge namene, ki
               so opredeljeni z ustavo, z zakoni ali občinskimi predpisi ter višini, ki je nujna za
               delovanje, izvajanje njihovih nalog in programov.</p>
               <p>Jaz bi vas rad spomnil, da v prejšnjem proračunskem obdobju je državni svet izgubil,
               če se dobro spominjam, 160 milijonov iz proračuna za drugega namene. V rebalansu je
               bil predlagan tudi iz plačnega dela znižan znesek za 50 milijonov in sedaj je tudi s
               tem, če tudi si je vlada vzela pravico, ki ji ne pripada je pred uveljavitvijo tega
               zakona vzela tudi sredstva za plačo predsednika. Skratka, to pomeni, da je iz vidika
               državnega sveta tak zakon nesprejemljiv in predlagamo najprej vašemu matičnemu
               odboru, potem pa tudi državnemu zboru, da ponovno odloča o zakonu o popolnitvah
               zakona v državnem svetu. V nasprotnem primeru vam moram povedati, da bomo uporabili
               vse pravne poti tako doma kot v mednarodnem prostoru, če bo šla pa zadeva tako daleč,
               razmišlja tudi državni svet, da se sam razpusti, potem se bomo pogovarjali o teh
               rečeh na drugi način. Hvala, ker ste me poslušali. Če bodo kakšna vprašanja bom z
               veseljem nanje odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem besedo predstavniku vlade, gospodu ministru, dr. Gregorju Virantu.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp6">

               <speaker>DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Spoštovani predstavnik državnega sveta, poslanke in
               poslanci. Vlada seveda vztraja pri svojem predlogu sprememb in dopolnitev zakona o
               državnem svetu in nasprotuje temu, da se ta predlog predstavlja kot nekakšna zarota
               ali pa vojna ministra, vlade, državnega zbora proti državnemu svetu. Gre k večjemu za
               bitko za zakonitost, za spoštovanje in načela zakonitosti. Naj spomnim samo na
               bistveni element ali bistveno dejstvo, ki je botrovalo predlagani spremembi.</p>
               <p>62. člen veljavnega zakona v državnem svetu določa: "Dobesedno funkcija člana
               državnega sveta je častna" in nadaljuje, "član državnega sveta ima pravico do
               nadomestila itd". Nobeden od členov, ki jih je predstavnik državnega sveta danes
               citiral niti slučajno ne govori o plači predsednika ali kateregakoli drugega člana
               državnega sveta. Pravno gledano je stvar kristalno jasna.</p>
               <p>Na spornost profesionalnega opravljanja predsednika, funkcijo predsednika državnega
               sveta je opozorilo računsko sodišče, državni svet se je takrat sam očitno zavedal, da
               gre za problem in je predlagal državnemu zboru spremembo zakona v smer, takšno smer,
               da bi dobil podlago za 100. člen <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) svojega poslovnika in za profesionalizacijo predsednika državnega
               sveta. Državni zbor je ta predlog zavrnil. Reakcija vlade in ta zakonski predlog je
               logična posledica vseh teh dogajanj. Vlada je to morala storiti in državni svet se bo
               moral, tako kot vsak državljan v tej državi in tako kot tudi državne institucije,
               podrediti načelu zakonitosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnikov zakonodajno-pravne službe ne vidim. Podali ste svoje pisno
               mnenje. Zato odpiram razpravo o zahtevi državnega sveta. Torej, želi kdo od članic in
               članov odbora razpravljati o tej zahtevi? Gospod Potrč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp8">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... Hvala lepa. Mislim, da ni ..., da celotna razprava o položaju
                  državnega sveta koncentriramo na vprašanje profesionalizacije predsednika ... 
                  <stage>/Snemalnica/</stage> ... Mikrofon!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp9">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem! Pravim mislim, da ni dobro, da celotno razpravo o državnem svetu
               koncentriramo na vprašanje profesionalizacije predsednika državnega sveta ali
               neprofesionalizacije. Ali je prav, da tako storimo v predlogu zakona, ki ga
               obravnavamo, eno vprašanje, vsaj enako pomembno vprašanje pa je, ali dela prav
               državni svet, ko na ta način postavlja svoj položaj pred slovensko javnost. Jaz bi
               zaradi tega najprej povedal, da mislim, da je vprašanje treba urediti. Ali je urejeno
               najboljše ali ne, v predlogu zakona lahko diskutiramo, ampak treba ga je urediti in v
               tej smeri je šla tudi moja pobuda, ker je doslej tisočkrat bila napačno
               interpretirana, jo bom enkrat prebral, pa vem, da ne bo drugače pomagalo.</p>
               <p>Rekel sem: "Na podlagi vseh dejstev, namreč teh dejstev o katerih je minister Virant
               govoril kaj se vse dogaja, in zavedanja, da z zavrnitvijo predlaganega zakona problem
               izplačevanja plač ali nadomestil predsednika in članov državnega sveta še vedno ni
               rešen, dajem pobudo, da vlada RS prouči dejansko stanje in pripravi predlog, v
               oklepaju (tajen ali začasen), ki bo v skladu z ustavo in veljavno zakonodajo rešil to
               vprašanje. Kako, sem prepustil vladi in nam, da odločamo. In prosim državne svetnike,
               da nehajo drugače o moji pobudi govoriti, ker ne govorijo resnice, ne danes, ampak na
               sejah."</p>
               <p>Glede vprašanja vsebine, pa naslednje. Sprašujem vlado, predstavnika vlade, ministra
               Viranta, morda tudi predstavnika državnega sveta ali je med nič in med sto res popoln
               prepad in se stvari ne da urejati? Namreč soglašam, da predsednik državnega sveta del
               svoje funkcije mora opravljati tudi v tej hiši, da ne more biti, da rečem po domače,
               popoln, neprofesionalec, ki ga nikoli ni tukaj, da za ta čas mora dobiti nadomestilo
               plače, da za ta čas mora dobiti določen pavšal in nagrado. Zakaj se to ne ureja? Ali
               je to nemogoče? Ali je možno razpravljati izključno samo o tem, da mora dobiti 100%
               profesionalec, ker drugače državni svet ne more obstojati in mu mi jemljemo njegovo
               stalno funkcijo. Jaz vi vprašal, ali je v kontaktih vlade in državni svet, o tem bilo
               kakršnokoli razmišljanje. Ali vlada, če bomo danes takšen zakon sprejeli, meni, da
               ima državni svet pooblastila, da nov zakon predlaga ali s poslovnikom to uredi? Ali
               je državni svet nepripravljen <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               urejati vprašanja, kakor koli drugače kot samo aut aut. Ker sedaj je diskusija ves
               čas tekla samo aut, aut. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp10">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Petan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp11">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p> Hvala za besedo gospa predsednica, spoštovani. Torej jaz se pridružujem tistim, ki
               pravijo, da res ni dobro, da državni svet celotno svoje funkcioniranje povezuje samo
               z profesionalizacijo ali neprofesionalizacijo svojega predsednika. Mislim, da je to
               že malo neresno in tudi neodgovorno. Mislim, da tudi organi, ki imajo
               neprofesionalnega predsednika lahko funkcionirajo popolnoma normalno, v skaldu s
               pristojnostjo, ki so jim dane. V, sevda v našem pravnem redu mislim da se stvari dajo
               organizirati tudi tako, da pomožne službe, ali staf, kot jim pravimo, pripravlja
               gradiva seveda v dogovoru s predsednikom, ki je lahko popolnoma neprofesionalen, tako
               kot je to opredeljeno. Sama profesionalizacija še ne pomeni niti dobrega dela, niti
               kvalitetnega dela, niti opravljanja vsega dela, to še ni jamstvo. Zato morajo iti
               tudi ustrezne službe, ki pa so lahko navsezadnje profesionalne in jih lahko državni
               svet tudi ima. Zato se mi zdi zelo neodgovorno, da se celotno delovanje tega organa,
               če je res tako pomembno, kot navajajo predlagatelji tega veta. Rekel sem če, ni
               nujno, da se jaz s tem strinjam, potem je res neodgovorno, da se vse to veže na
               profesionalizacijo. Kar se pa tiče samega tega zakona, ki ga je vlada pripravila,
               lahko povem, da jaz ta predlog podpiram. Zato, ker menim, da se stvari dajo tako
               urediti, da lahko tudi dobro funkcionirajo, tudi takšen organ lahko dobro
               funkcionira. In se ne strinjam z utemeljitvijo, kako se ne da, če predsednik nima
               profesionalne vloge in tako se dejansko ne da delati ni meče slabo luč na ta organ.
               Jaz osebno nimam nič proti državnemu svetu, moram odkrito povedati. In se nikoli
               nisem zavzemal za to, da bi ga bilo potrebno z spremembo ustrave ukiniti. Do sedaj
               ne.</p>
               <p>Pač pa z takimi izjavami, kot jih slišimo zadnje čase, pa se zna zgoditi, da bom
               svoje mnenje spremenil tako, da mislim, da bi se dalo stvar bistveno z njižjimi vatli
               pa z drugačnim tonom, pa drugačno vsebino pripeljati do nekega, do neke pametne
               rešitve, o kateri se bomo pa tako in tako še morali pogovarjati. Ampak jaz še vedno
               pravim, da to ni to, da če pa ne bo profesionalen predsednik, potem pa dajmo se sami
               uniniti ali pa dajmo z ustavno spremembo ukiniti. To ni nujno. So še vmesne rešitve
               in mislim, da so tiste rešitve boljše. Danes bom pa podrl ta zakon, ki ga je
               pripravila vlada. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp12">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp13">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Predsednica, jaz sicer nisem mislil, spoštovani kolegice in kolegi. Se nisem mislil
               potruditi dol do govornice, ampak vseeno bi rekel dve besedi.</p>
               <p>LDS, v LDS-u tega predloga zakona seveda ne bomo podrpli, kot ga že prej nismo. Sami
               menimo, da ni potreben, da je izpad iz državnega sveta in njegovega predsednika
               opredeljen v sedanjem zakonodaji zadosti dobro. Sami vemo, da je zakonita podlaga za
               plačo do rebalansa proračuna bil proračun, ki ima seveda status zakona. Da te
               zakonite podlage že tako in tako ni.</p>
               <p>Sami seveda vemo, da je funkcija predsednika državnega sveta častna, to pa ne
               pomeni, da je neplačana. Sami seveda tudi vemo in vsi pravzaprav vemo, da ima
               predsednik državnega sveta veliko dela, veliko protokolarnih in delovnih dolžnosti,
               ki morajo biti plačane. Čeprav seveda menimo, v nasprotju z nekaterimi predstavniki
               državnega sveta, da to ni razlog za klasično poklicno delovno razmerje, ki pa ga po
               našem mnenju zakon vendarle ne omogoča.</p>
               <p>Ampak to ne pomeni nič slabega za predsenika, ki mora imeti status in tudi mora biti
               plačan, za to, kar počenja. Bolj me pravzaprav in zato seveda tega zakona ne bomo
               podprli, ker po našem mnenju vlada s topovi strelja na vrabce. Hkrati seveda pa bomo,
               pa morem pač opozoriti na to, da ta tip oblasti ali .../Nerazumljivo./... ni dober,
               da reče, da sedaj, da kolega Petan reče, da do sedaj nisem imel nič proti državnemu
               svetu, nisem se nikoli ukvarjal s tem, da bi ga razpustili ali kaj podobnega. Sedaj,
               ko smo pa take besede slišali, pa je mogoče tudi to.</p>
               <p>Jaz bi opozoril kolega Petana, da sedaj ne govori kot opozicijski poslanec, ampak
               kot oblast in da je treba na argumente državnega sveta odgovoriti z argumenti. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Če jih imate, odgovorite z
               argumenti. Mislim, da je o državnem svetu veliko razprav potrebno imeti. Spomnim se
               leta 1990, pisal sem na veliko, da je takšen državni svet regionalistično in
               kolpaltivnega interesa slab. Če nima prav nobenih pristojnosti, razen tega, da tu in
               tam pritisne kakšen veto, da ne bo imel svoje funkcije. Vedno sem bil z njim
               strukturno, ne po članih, ne po tem kdo ga vodi, nezadovoljen. Mislim pa, da je prav,
               da je v luči regionalizacijen resna razprava o državnem svetu nujno potrebna, možna
               in koristna. Zamegljevanje teh vprašanj s tem, da se spravimo na plačo njenega
               predsednika se mi dejansko zdi neodgovorno. Odgovarjanje na argumente državnega sveta
               z argumentom moči pa še bolj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp14">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kovačič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp15">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Povedal bi to, da primerjava državnega sveta z drugim domom
               parlamenta ni najbolj ustrezna. Državni svet ni drugi dom. In primerjati drugi dom z
               državnim svetom ne gre. Mislim, da ta predlagani zakon nikakor ne posega v to da bi
               državni svet kakorkoli imel težave pri nemotenem opravljanju svojih pristojnosti,
               svojih nalog, kajti vsebina se s tem zakonom v ničemer ne spreminja. Vse
               pristojnosti, vse naloge ostajajo enake. Govoriti o tem, da bi s tem, če predsednik
               ne bo profesionalen bi bilo ta nemotenost opravljanja ogrožena, pa mislim, da tudi ni
               na mestu. Stvar organizacije je, da to nemoteno delo je opravljeno. Predsednik pa pač
               kot predsedujoči predstavlja ta državni svet in za to svoje delo ima, je imel in bo
               imel tudi še v naprej zagotovljeno tudi ustrezno nadomestilo, vendar to ne bo plača,
               ampak po obstoječih veljavnih kriterijih ima nadomestilo za izgubljeni zaslužek, ki
               bi ga v tem času imel in tudi za stroške. To so postavljeni kriteriji in v skladu s
               temi kriteriji je tudi predsednik upravičen do teh nadomestil.</p>
               <p>Mislim, da to nima zveze s tem ali je funkcija profesionalna ali ne. Poleg tega bi
               povedal to, da predlagani zakon ne spreminja funkcijo iz profesionalne v
               neprofesionalno, kajti tudi po sedanjem zakonu nikjer ni zakon predpisoval
               profesionalno funkcijo. To se je sicer tako izvajalo, vendar pravne podlaga za
               profesionalizacijo ni bilo. Sedanji predlagani zakon popolnoma nedvoumno to zapiše,
               kar je izhajalo že iz prejšnjega zakona. Sedaj je to nedvoumno zapisano, da ni možna
               nikakršna drugačna interpretacija več.</p>
               <p>Ker ni časa in bo verjetno več časa na zasedanju državnega zbora bi s tem končal.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sama bi se rada na kratko vključila v to razpravo.</p>
               <p>V naši poslanski skupini smo natančno prebrali in proučili besedo. To bi replicirala
               na tisti del govora predstavnika državnega sveta ko je, se mi zdi nekoliko pod
               vprašanjem govoril, če smo bili poslanci seznanjeni o tem, o čemer se odločamo.
               Seveda smo bili. V Novi Sloveniji smo bili. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Zavedamo se položaja, ki ga ima državni svet po obstoječi ureditvi,
               torej kot predstavniško telo različnih interesov. In dejansko je to ena utež in
               protiutež in glas tudi za nas poslance, ko podajate svoja poročila iz vaših komisij.
               Po drugi strani se zavedamo tudi te formalne pristojnosti, ki so, smo tudi danes že
               slišali, pod vprašajem, torej vsebinsko vplivanje na sam proces zakonodaje. Mi v
               trenutni situaciji menimo, da je rešitev, ki jo je predlagala vlada ustrezna in jo
               bomo tudi podprli. S tem nikakor ne odrekamo plačila za opravljeno delo predsednika
               državnega sveta, kajti po zakonu mu je zagotovljeno nadomestilo za izgubljen zaslužek
               in stroške. Tako, da menimo, da je ta odločitev, ki smo jo sprejeli v državnem zboru
               s potrditvijo zakona ustrezna in bomo tudi danes se odločili in glasovali ponovno o
               zakonu, o dopolnitvah zakona o državnem svetu pozitivno. Še kdo se prijavlja k
               razpravi? Izvolite. Gospod Jenko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp17">

               <speaker>MAG. ZLATKO JENKO:</speaker>

               <p>Še enkrat hvala za besedo. No, jaz se strinjam s tistimi govorniki, ki so rekli, da
               bi veljalo opraviti temeljito razpravo o državnem svetu in mislim, da je to tudi
               prava pot. Ta pot, ki jo je ubrala vlada in katero ste podprli tudi vi, pa menimo, da
               ni prava. Kljub sklicevanju nekaterih razpravljalcev pa tudi predstavnikov vlade, da
               je nadomestilo za izgubljen zaslužek že zdaj urejeno, sem vam povedal, da ni urejeno,
               ravno zaradi tega, ker je obseg nalog predsednika državnega sveta tako velik, se
               zahteva za ta položaj iz operativnih razlogov profesionalno opravljanje te funkcije.
               Povedal sem vam tudi da je prisotnost državnih svetnikov na sejah državnega sveta in
               delovnih teles neplačana odsotnost z dela, kar pomeni, da to ni urejeno in s tem
               zakonom bomo samo zadevo še bolj zakomplicirali. Rekel sem vam, da v drugih primerih
               je to urejeno tako, da zahteva delodajalec za čas odsotnosti z dela državnega
               svetnika od proračuna nadomestilo kar v temu primeru ni tako. Zato se sklicevati, da
               je možno uporabiti to skozi ozirom to ../nerazumljivo./.. skozi nadomestilo za
               izgubljen zaslužek, ne drži ta trditev. In v tem primeru tudi se sklicujemo na zakon
               o financiranju, ki pa tudi pravi, če pogledate naš osnovni zakon pa glede na položaj,
               ki ga imamo z ustavo, smo dokaj avtonomni pri pripravi finančnega načrta, ki ga
               predlagamo tudi državnemu zboru v sprejem. In že tam tako na primer reči državni zbor
               ne posega v delovanje, tudi vlada s tem predlogom, ni tako resna trditev, ki bi imela
               ene resne temelje. Če nekomu vzamete sredstva, pa naj bo to za plačo predsednika ali
               iz plačnega dela za zaposlene v državnem svetu ali iz celotnega proračuna v takšnih
               zneskih, ko je to počel državni zbor, potem je videti, če tako rečem, kam pes taco
               moli. Zato smo tudi rekli, morda se je napačno razumelo ali pa preveč drastično
               slišalo, če se gre za razpravo o vlogi, pomenu in bodoči vlogi državnega sveta, je to
               prava pot, rezanje proračunske postavke pa ni prava pot in s tem se ne strinja
               državni svet. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp19">

               <speaker>DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Še vedno mislim, da se zamegljuje osnovno dejstvo, <stage type="mag"/>(nadaljevanje) da je že sedanji zakon o državnem svetu, da že sedanji
               zakon o državnem svetu predvideva, da je funkcija predsednika nepoklicna,
               neprofesionalna, da se opravlja častno in da se za opravljanje te funkcije dobiva
               določeno nadomestilo. Nadomestilo za nepoklicno opravljanje funkcije je urejeno s
               splošno funkcionarsko zakonodajo, to je z zakonom o funkcionarjih iz leta 90., če ne
               bi bilo urejeno in če ne bi bilo te podlage, potem tudi člani državnega sveta ne bi
               mogli prejemati ničesar za svoje delo, pa vem da prejemajo, kar pomeni, da bo moral
               državni svet nadomestilo za predsednika urediti sam. Vlada se je pogovarjal in
               sestajala z vodstvom državnega sveta, tedaj, ko je še vse kazalo, da je državni svet
               pripravljen spremeniti 100. člen svojega poslovnika, ko je tudi predsednik državnega
               sveta izrecno govoril o tem, in takrat smo bili seveda za to, da konstruktivno
               sodelujemo pri iskanju ustrezne rešitve, v skladu z veljavno zakonodajo. Zakon o
               funkcionarjih iz leta 90. morda ni najbolj, bi rekel, ažuren ali prilagojen današnji
               situaciji, to se strinjam in imamo tudi v programu, da se ga prihodnje leto resno
               lotimo, da ga odpremo, verjetno pripravimo nov zakon o funkcionarjih, ampak v vsakem
               primeru obstaja podlaga za določitev in izplačevanje nadomestila.</p>
               <p>Jaz bi ponovno na koncu osredotočil, zožil problem na tisto, o čemer se o tem zakonu
               resnično razpravlja. Pri tem zakonu se ne razpravlja o bodoči vlogi državnega sveta.
               Ne razpravlja se o njegovi ukinitvi, ne razpravlja se o spremembi njegove vloge v
               ustavnem sistemu, zmanjšanju njegove moči, razpravlja se samo o tem, kako dosledno
               realizirati obstoječi zakon v državnem svetu, glede na to, da je ta državni zbor že
               enkrat izrecno sprejel odločitev, in se ni odločil za profesionalizacijo funkcije
               predsednika državnega sveta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Nujna-010-2005-07-28.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, če ni več prijavljenih za razpravo, lahko preidemo na glasovanje. In
               dajem na glasovanje naslednji sklep: "Odbor državnega zbora Republike Slovenije za
               notranjo politiko, javno upravo in pravosodje, državnemu zboru Republike Slovenije
               predlaga, da pri ponovnem odločanju o zakonu v skladu z drugim odstavkom 91. člena
               Ustave Republike Slovenije, zakon o dopolnitvah zakona o državnem svetu sprejme.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani sklep? (9 članov.) Sprašujem, kdo je proti?
               (Nihče.)</p>
               <p>Tako ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet.</p>
               <p>Če kdo želi biti poročevalec na seji državnega zbora. Sicer bom pa poročala potem
               sama. Hvala lepa. Tako ugotavljam, da smo zaključili z 10. nujno sejo odbora za
               notranjo politiko, javno upravo in pravosodje.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 28. julija 2005 ob 9.48 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
