<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">1BCDFC7B1E24AD51C12570030029646B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2680C4F6CCE3B059C1257014003ED48F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=2680C4F6CCE3B059C1257014003ED48F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.OZNPJUIP" n="008">
               <name>Redna</name>
               <date when="2005-06-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.OZNPJUIP">
                        <orgName key="OZNPJUIP">Odbor za notranjo politiko javno upravo in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO, JAVNO UPRAVO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">8. seja</stage>
            <stage type="date">(2. junij 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Mojca Kucler Dolinar, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 8. sejo odbora za notranjo politiko, javno upravo in
               pravosodje. Vsem vabljenim in drugim prisotnim lep pozdrav!</p>
               <p>Obveščam vas, da se današnje seje ne bodo mogli udeležiti poslanec dr. Marko
               Pavliha, poslanka Maria Pozsonec in za začetek seje se je opravičil tudi poslanec
               Boštjan Zagorac. S pooblastili pa bodo na seji sodelovali: namesto Franca Kanglerja
               poslanec Jakob Presečnik in namesto poslanke Alenke Jeraj poslanec Stane Pajk.</p>
               <p>K dnevnemu redu seje ni bilo predlogov za razširitev ali umik katere od predlaganih
               točk, zato je določen dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Preden preidemo k obravnavi 1. točke dnevnega reda, bi vas rada še obvestila, da
               bomo v petek, 10. junija 2005, torej prihodnji teden, v državnem zboru ob 12.30 uri
               sprejeli delegacijo mednarodne unije latinskega notariata in konference notariatov
               Evropske unije. Naš odbor je bil naprošen, da sprejme predstavnike, zato bi vas
               prosila oziroma tudi povabila, da jih skupaj sprejmemo. Torej, prihodnji petek ob
               12.30 uri. Prosil bi, če lahko sporočite, kdo se bo utegnil udeležiti tega sprejema,
               da pokličejo v tajništvo odbora. Sicer pa, če želite, v prihodnjem tednu - ali si
               boste zdajle zapisali ali pa damo še eno pisno obvestilo? Še pošljemo, prav.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O JAVNIH ZBIRANJIH, SKRAJŠANI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Gradivo ste prejeli in je razvidno iz sklica. Dodatno gradivo pa je bilo še: predlogi
               amandmajev odbora z dne 1.6.2005, ki jih je na podlagi mnenja zakonodajno-pravne
               službe pripravilo ministrstvo za notranje zadeve, danes pa ste dobili tudi še mnenje
               državnega sveta. K zakonu ni bilo vloženih amandmajev. Vabljeni so prav tako razvidni
               iz sklica.</p>
               <p>Sicer pa je kolegij predsednika državnega zbora na 22. seji sklenil, da se predlog
               zakona obravnava po skrajšanem postopku, zato pričenjamo z drugo obravnavo predloga
               zakona, v kateri bomo na podlagi 126. člena poslovnika opravili razpravo in
               glasovanje o predlogih za amandmaje in posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Vabim predstavnika predlagatelja, če želi podati dopolnilno obrazložitev k členom
               predloga zakona. Gospod Gorenak, državni sekretar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp2">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če je potrebno, lahko, ni nobenih zadržkov, sicer pa lahko tudi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Sicer pa bomo sproti vprašali. Hvala lepa. Besedo dajem predstavnicam naše
               zakonodajno-pravne službe. Gospa Gorec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp4">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. No, tudi jaz bom kratka. Zakonodajno-pravna služba je dala
               pravzaprav pripombe samo na tri člene zaradi jasnosti samega besedila predloga
               zakona. Pripomba k 15. členu je pa podana z vidika nomotehnike. Glede na to, da je
               predlagatelj povsem sledil našim pripombam, bi se oglasila, če bo treba, še k
               posameznim členom, tako da same vsebine členov oziroma naših pripomb ne bi razlagala.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnikov državnega sveta, mislim, da ni. Sicer pa, kot že rečeno,
               smo prejeli njihovo mnenje.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih predlogih za amandmaje odbora, ki
               jih je na podlagi zakonodajno-pravne službe pripravilo ministrstvo za notranje zadeve
               <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage6">(to je gradivo z dne 1.6.2005)</stage>.</p>
               <p>V razpravo dajem predlog za amandma k 7. členu. Želi kdo od članic in članov
               razpravljati? Ne. Potem dajem ta predlog za amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage7">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage8">(Nihče.)</stage> <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage10">(Nadaljevanje)</stage> Prehajamo k predlogu za amandma k 9. členu. Tudi ta je
               pripravljen na podlagi pripomb zakonodajno-pravne službe. Odpiram razpravo. Razpravo
               zaključujem. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage11">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage12">(Nihče.)</stage></p>
               <p>In še zadnji predlog za amandma k 15. členu. Odpiram razpravo. Predlog amandmaja
               dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage13">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage14">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej, vsi trije predlogi za amandmaje so sprejeti.</p>
               <p>V nadaljevanju odboru predlagam, da združimo razpravo in glasovanje še o vseh
               ostalih členih predloga zakona skupaj. Ali kdo nasprotuje takemu predlogu? Ne.
               Sprašujem, ali želi kdo razpravljati o členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji?
               Ne. Potem dajem tudi te člene na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage15">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage16">(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Vsi
               sprejeti amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila tega odbora. Želi kdo biti poročevalec? Potem bom to jaz, ker nekdo pač mora
               biti.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.title2">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH ZAKONA O
                  OSEBNI IZKAZNICI, SKRAJŠANI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>S sklicem ste prejeli gradivo, predlog zakona je bil tudi objavljen v Poročevalcu, in
               pa mnenje zakonodajno-pravne službe z dne 19.5.2005. Kot dodatno gradivo pa ste
               prejeli še predloge za amandmaje odbora z dne 1.6.2005, ki jih je na podlagi mnenja
               zakonodajno-pravne službe pripravilo ministrstvo za notranje zadeve, pa tudi zaradi
               lažjega sledenja sami seji pregled predlogov za amandmaje odbora k predlogu zakona o
               spremembah zakona o osebni izkaznici z dne 1.6.2005.</p>
               <p>Kolegij predsednika državnega zbora je na 22. seji sklenil, da se predlog zakona
               obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Na sejo odbora so k obravnavi te točke bili vabljeni ministrstvo za notranje zadeve,
               direktorat za upravne in notranje zadeve ter zakonodajno-pravna služba.</p>
               <p>Začenjamo z drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Sprašujem predstavnika predlagatelja, ali želi podati dopolnilno obrazložitev?
               Izvolite, gospod Gorenak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp6">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tokrat mogoče res dva stavka.</p>
               <p>Poleg tistih nekoliko manj pomembnih sprememb s temi spremembami sledimo načelu
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage18">(Nadaljevanje)</stage> bolj prijazne uprave, bom
               rekel. Namreč, osebno izkaznico kot dokument, ki je čedalje pomembnejši, iz
               varnostnega, potovalnega in drugih vidikov, bo možno dvigniti na vseh upravnih
               enotah, ne več torej na tisti tako imenovani matični, kjer ima posameznik svoje
               bivališče. To se mi zdi dosti pomembno, da delamo te korake k ljudem, če temu tako
               rečem.</p>
               <p>In pa mogoče druga, tudi ta, ki se nanaša na varnost pri osebnih izkaznicah.
               Dosedanji sistem je bil tak, da so državljani lahko zadevo, torej osebno izkaznico,
               dobili domov. Če je niso dvignili, jo je poštar pustil v predalu in je bila s tem
               vročitev opravljena. To zdaj nekako želimo preprečiti s spremembo, da bo osebna
               izkaznica v takih primerih prišla nazaj k organu, ki jo je izdal. In pa tudi notranje
               ministrstvo, poleg upravnih enot, nekako zadolžujemo oziroma dajemo notranjemu
               ministrstvu možnost izdaje osebnih izkaznic v takih posebnih situacijah, ko se nekdo
               znajde sredi praznikov brez dokumenta, pa želi potovati, recimo, iz nekih nujnih
               razlogov, kaj vem, bolezen, odhod v tujino ali karkoli, in lahko v tem primeru
               notranje ministrstvo poseže in osebno izkaznico tudi izda.</p>
               <p>Tako da delamo neke korake k bolj prijazni upravi, k upravi, ki bolje, kvalitetneje
               služi državljanom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem še besedo predstavnici zakonodajno-pravne službe, gospe Gorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp8">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, tu pa res zelo na kratko. Naše pripombe so bile v glavnem spet podane
               zaradi jasnosti samega zakonskega besedila. Nekatere od njih so pa pravzaprav tudi
               povpraševalne narave. Predvsem je zanimalo zakonodajno-pravno službo, kdo bo nosil
               stroške preklica. No, to je zdaj z amandmaji povsem razjasnjeno. Moram povedati, da
               je tudi tu bilo povsem sledeno našemu mnenju, razen pri 13. členu, kjer pa je
               predlagatelj povedal, da bo pojasnil zadevo, ker gre za informatizirano evidenco. Te
               evidence namreč zdaj ni, vendar pa se v bodoče predvideva, in kakor nam je zdaj
               poznano, so že predpisi, bodoči predpisi naravnani k temu. Zdaj, v kolikor bo
               potrebno, bo verjetno predlagatelj rekel še kakšno besedo okoli tega. Ostalim našim
               pripombam pa se sledi z amandmaji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo o predlogu amandmaja odbora k 1. členu. Če ni razprave,
               dajem predlog za amandma odbora k 1. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage19">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage20">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na predlog za amandma k 3. členu. Odpiram razpravo. Razpravo zaključujem
               in dajem predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage21">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage22">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na predlog za novi 5.a člen. Odpiram razpravo. Razpravo zaključujem in
               dajem predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage23">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage24">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na predlog za amandma k 6. členu. Če ni razprave, dajem predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage26">(Nadaljevanje)</stage> <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage27">(9 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage28">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k predlogu za amandma k 7. členu. Če ni razprave, prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage29">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage30">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma k 8. členu. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage31">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage32">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 10. členu in predlogu za amandma k temu členu. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage33">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage34">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi tu predlagam, da združimo razpravo in glasovanje o vseh členih predloga zakona
               skupaj. Ali kdo nasprotuje temu predlogu? Ne.</p>
               <p>Odpiram razpravo še o preostalih členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji.
               Sicer ni razprave, vendar bi mogoče predstavnika prosila za pojasnilo v zvezi s 13.
               členom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp10">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK:</speaker>

               <p>V zvezi s 13. členom, kar je opozorila že zakonodajno-pravna služba, je treba
               povedati naslednje. Mi seveda želimo slediti temu, da bo možno prijavo osebne
               izkaznice podati na katerikoli upravni enoti v državi. Vendar tehnične možnosti v tem
               trenutku tega ne omogočajo. Namreč, izdajo osebnih izkaznic lahko peljemo v to smer,
               medtem ko pogrešanje in evidenco pogrešanih osebnih izkaznic za sedaj iz tehničnih
               razlogov ne moremo vezati na to zadevo. Zato smo si pustili možnost, da ko
               vzpostavimo tehnične možnosti, to tudi naredimo. Gre pa preprosto za to, da če nekdo,
               ne vem, izgubi več osebnih izkaznic v nekem kratkem obdobju, na primer v obdobju
               enega leta, je potem stvar taka, da se mu osebna izkaznica izda tudi za krajši čas,
               za obdobje samo enega leta, ker jih domnevno lahko, ne vem, prodaja, zlorablja ali
               karkoli. Zato teh razlogov ni mogoče ugotavljati na vsaki upravni enoti - govorim
               seveda o tehničnih razlogih -, ampak je to še vedno vezano na matično upravno enoto,
               torej na upravno enoto, kjer ima oseba stalno oziroma začasno prebivališče. Ko pa
               bomo tehniko vzpostavili, pa bo možno tudi to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni razprave, bi prešli na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage35">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage36">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej, tudi pri tej 2. točki zaključujemo drugo obravnavo predloga zakona na
               matičnem delovnem telesu. Amandmaji bodo vključeni v dopolnjen predlog zakona, ki bo
               sestavni del poročila odbora. Poročala pa bom na seji državnega zbora sama.</p>
               <p>Tako smo zaključili tudi z 2. točko dnevnega reda in z današnjo sejo.</p>
               <p>Bi pa rada podala še eno obvestilo. Prihodnji teden bo nujna seja našega odbora, če
               bo kolegij potrdil, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage38">(Nadaljevanje)</stage> da bo šel
               zakon o dostopu do informacij javnega značaja po nujnem postopku. Tako da boste o
               točnem dnevu in uri obveščeni s sklicem.</p>
               <p>Zahvaljujem se članicam in članom odbora, predstavnikom vlade in ostalim prisotnim
               in vam želim še naprej uspešen delovni dan.</p>
               <stage xml:id="SDT4-OZNPJUIP-Redna-008-2005-06-02.stage39">(Seja je bila končana 2. junija 2005 ob 9.23 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>