<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">CA73146292B6F97DC1257275003137AC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7505A1DFCE97850EC12572880043EFDC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=7505A1DFCE97850EC12572880043EFDC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.OZO" n="011">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-02-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">11. seja</stage>
            <stage type="date">(16. februar 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Anton Anderlič, predsednik Odbora za obrambo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Pričenjam 11. sejo, ki je redna, očitno je tudi nujnih kar nekaj.
               Sklicana je bila skladno s Poslovnikom in odločitvijo Kolegija Državnega zbora, ko
               nam je dodelil predsednik v obravnavo zakon in pa poročilo ter predlog deklaracije,
               prestavljeno iz včerajšnjega dne na danes, ker je prišlo do izredne seje, čeprav je
               bila planirana za sredo. Za sredo je bila planirana, v četrtek se je zgodila; seja
               Državnega zbora, o tem govorim, Peter. Obveščam vas, da so zadržani in da se današnje
               seje ne morejo udeležiti: Zmago Jelinčič in gospod Švagan, ki ga nadomešča dr. Mitja
               Slavinec. Povabljeni so bili na sejo skladno s prakso, stalno, tisti, ki so v prvem
               oddelku pod vabljeni, navedeni in potem po točkah tako, kot je razvidno iz priloge. S
               sklicem seje ste prejeli predlog dnevnega reda. Nisem dobil nobenih obvestil, da želi
               kdo kakšno spremembo, dodati kakšno točko, kakšno umakniti iz, prosim gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp2">

               <speaker>IVAN JELEN:</speaker>

               <p>Jaz predlagam eno spremembo in sicer....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne morete predlagati, ker niste včeraj do dvanajste naredili, to je po Poslovniku,
               tako, da mi je žal, ker je treba...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp4">

               <speaker>IVAN JELEN:</speaker>

               <p>no, povem pa lahko, vseeno? Saj, če je sprejet, še ni ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lahko, ampak preden sem dokončal....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp6">

               <speaker>IVAN JELEN:</speaker>

               <p>Predlagam, da se točka dnevnega reda prestavi na datum 28.2.2007 iz sledečih
               ugotovitvenih razlogov: in sicer gre za ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... člen, kjer tukaj pač
               piše, glede na to, da je v celotnem ministrstvu že izveden redni letni popis sredstev
               iz obveznosti do njihovih virov za leto 2006 in sicer nastane 31.12.2006, vas bomo o
               konkretnih podatkih, o trenutnem stanju evidenc ter ugotovitvah popisa lahko obvesti
               ob pripravi končnega poročila, ki bo pripravljeno najkasneje do 28.2. in smatram, da
               je nesmiselno karkoli o tem razpravljati, če ni končnega poročila tu. Zdaj, gospod
               predsednik, to je vaša zadeva ali boste dali na glasovanje, ampak to zadevo je
               smiselno, da enkrat razpravljamo o tej zadevi, da ne bomo dvakrat razpravljali, ker
               danes nimamo končnega poročilo in je brezzvezno to točko dnevnega reda obravnavati.
               Mislim, če kolikor toliko razmišljate je smiselno, da se ta točka dnevnega reda
               prestavi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Jelen, jaz veliko razmišljam tako, da ta pripomba, da "če količkaj
               razmišljam" ni na mestu, je pa res, da bi bilo nujno, da vi poznate Poslovnik in jaz
               ne delam nikoli mimo ali proti poslovniku in tega ne bom dal na glasovanje, niti ne
               bom sam umaknil, ker imate tako vi, kot jaz dolžnost, da se po Poslovniku ravnamo in
               je včeraj, do 12. ure bilo to treba sporočiti. Točka bo na dnevnem redu, do nje bomo
               prišli tako, kot se pride in tam pri točki bomo ugotovili kaj bomo z njo storili. Če
               bi pa seveda vi ravnali v skladu s Poslovnikom bi pa to bilo povsem mogoče. Želi še
               kdo razpravljati? Če ne, je določen dnevni red tako, kot ste ga prejeli s
               sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O VARSTVU PRED UTOPITVAMI.</title> K tej točki so poleg
               standardno povabljenih, torej gospoda ministra za obrambo Karla Erjavca,
               generalpodpolkovnika Albina Gutmana, načelnika Generalštaba v Slovenski vojski,
               gospoda Francija Žnidaršiča, državnega sekretarja na Ministrstvu za obrambo,
               predstavnikov Urada predsednika Republike Slovenije, Kabinet predsednika Vlade
               Republike Slovenije in Zveza slovenskih častnikov, k tej točki pa še gospod Miran
               Bogataj, sekretar na Ministrstvu za obrambo, gospod Bojan Žmavc, generalni direktor
               Uprave Republike Slovenije za zaščito in reševanje, Gasilska zveza Slovenije,
               Združenje slovenskih poklicnih gasilcev, Slovenska potapljaška zveza - Podvodna
               reševalna služba Ljubljana, Skupnost občin, Združenje občin, Zakonodajno-pravna
               služba. To sem posebej navedel, zaradi tega, ker je to zakon, ki se tiče določenih
               interesnih skupin in v preteklosti, predvsem ko je šlo za gasilce, smo imeli nekaj
               težav, ker so se potem javljali tudi tisti, ki so menili, da bi bilo prav, da so na
               sejo povabljeni pa jih nismo, ker nismo vedeli, da bi želeli sodelovati, zato
               sprašujem ali je to tisto, kar, predvsem tukaj mislim na gasilce in tudi s strani
               Uprave za reševanje, ali so to tisti, ki je prav, da sodeluje ali smo koga mogoče
               izpustili pa bo kasneje spet kaj? Ne?</p>
               <p>Potem prehajamo na obravnavo tega predloga zakona. Vlada je zakon predložila v
               obravnavo, dobili ste, to je zakon, ki mora iti po predpisih v mnenje tudi
                  občinam.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Dobili ste nekatera
               mnenja, vključno z mnenjem Zakonodajno-pravne službe in dajem besedo, za uvod,
               ministru ali, minister ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp8">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani odbor. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona
               o varstvu pred utopitvami v bistvu predstavlja zaključek dopolnjevanja normativne
               ureditve na področju varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami.</p>
               <p>Doslej so bili spremenjeni: Zakon o varstvu pred naravnimi in drugimi nesrečami, kot
               krovni zakon, potem Zakon o gasilstvu in Zakon o varstvu pred požarom. Na ta način
               celotna zakonska ureditev predstavlja ustrezno podlago za nadaljnji razvoj tega
               področja.</p>
               <p>V letošnjem letu, naj povem, bo glavno težišče zlasti na izdelavi in aktualiziranju
               izvršilnih predpisov oziroma podzakonskih aktov ter uveljavljanju organizacijskih,
               tehničnih in drugih spremenjenih rešitev. Glede na postopek ustanavljanja pokrajin bo
               v krovnem zakonu verjetno treba v prihodnjem letu izvršiti tudi določene spremembe.
               Proučuje pa se tudi potreba po dopolnitvah Zakona o rdečem križu, zlasti pa o zaščiti
               znaka rdečega križa; vendar naj povem, da stališč ali naj gre zadeva v zakonski
               postopek ali ne, še nimamo usklajenih.</p>
               <p>V predlaganih spremembah Zakona o varstvu pred utopitvami, želimo zlasti ustrezneje
               urediti glede na doslej pridobljene izkušnje in prakso izvajanja ukrepov varstva pred
               utopitvami, po posameznih dejavnostih, reševanje iz vode, kopališča in kopalne vode.
               Predlagane rešitve smo usklajevali tudi z različnimi interesnimi skupinami.
               Predlagane rešitve pa so tudi racionalnejše in enostavnejše. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Z njimi pa se ne zmanjšuje varnost pred
               utopitvami. Glede na poročilo Zakonodajno-pravne službe lahko ugotovim, da je en del
               njenih predlogov zajet v predlaganih amandmajih, glede ostalih mnenje v poročilu in
               amandmaja, ki ga je vložila poslanska skupina LDS pa predlagam, da mnenje obrazloži
               gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala, minister. Gospod Bogataj bo imel besedo sedaj. Ampak, kar se tiče amandmajev
               bomo po proceduri o vsakem posebej ne o mnenju. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp10">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Spoštovani odbor! Glede mnenja Zakonodajno-pravne službe,
               ki smo ga natančno preučili je najprej pripomba v zvezi z 2. in 5. členom. Gre za to,
               da je nedoslednost v zakonskih dikcijah, ker smo opustili termin dejavnost v prostem
               času in sam termin prireditve. Moram reči, da ta nedoslednost je samo navidezna. Do
               zdaj je bila ureditev v strukturi zakona takšna, da so bili ukrepi varstva pred
               utopitvami določeni za dejavnosti v prostem času, ki so lahko zelo različne od lova
               kajakaštva in podobnih pa tudi različnih teh drugih prostočasnih aktivnosti, medtem
               ko pri prireditvah je bila terminologija oziroma opredelitev takšna, da so bile
               zajete tako športne prireditve, javne prireditve kot podobno. Medtem ko v sedanjem
               predlaganem zakonskem besedilu pa je pristop naslednji. V 8. členu smo črtali drugi
               odstavek, ki je bil povezan z javnimi prireditvami. V prvem odstavku 9. člena se
               ureja obveznost organizatorjev javnih prireditev pri čemer se sklicujemo na Zakon o
               javnih zbiranjem. Ta Zakon o javnih zbiranjih namreč zelo natančno opredeljuje kaj se
               šteje za javno prireditev. V drugem odstavku 9. člena, kjer se urejajo športne
               dejavnosti, se sklicujemo na predpise o športu, to pa pomeni, da so zopet vse te
               športne aktivnosti s temi predpisi zelo natančno opredeljeni in ni namena, da jih
               opredeljujemo še posebno v tem zakonu. S tem, da raznolikost športnih prireditev je
               bistveno večja kot je raznolikost javnih prireditev po Zakonu o javnih zbiranjih. Pri
               tem gre za od vsakdanjih treningov plavalcev do nekih kajakaških prireditev na divjih
               vodah in podobnih aktivnostih. Zato smo v drugem odstavku 9. člena pustili notri tudi
               opredelitev, da se ti ukrepi varstva pred utopitvami zagotavljajo, če je to potrebno.
               Medtem ko pri javnih prireditvah, ki so organizirane po Zakonu o javnih zbiranjih pa
               mora organizator že v vsakem primeru povedati v prijavi kakšne ukrepe je upošteval. V
               tretjem odstavku 9. člena pa so pridobitne dejavnosti tisti del, ki se ukvarja s
               kajakaštvom, raftingom in tako naprej, tam pa so ti ukrepi zopet potrebni. Glede na
               navedeno ocenjujemo, ker je bilo tudi medresorsko izjemno podrobno to področje
               usklajeno na eni strani z notranjimi zadevami, na drugi pa s športnim resorjem, da je
               sedanja ta ureditev bistveno bolj jasna in bistveno bolj pregledna kot je bila v
               dosedanji ureditvi.</p>
               <p>V zvezi z opozorili glede reševalcev in oseb usposobljenih za reševanje iz vode bomo
               govorili kasneje pri amandmajih. Dilema, ki jo vzpostavlja služba v zvezi z 8.
               členom, ko se postavlja vprašanje, češ kaj predstavljajo te osebe pa reševalci
               usposobljeni za reševanje iz vode znotraj pripadnikov civilne zaščite gasilcev in
               tako naprej je samo navidezno. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Pogoje za vse te strukture določa krovni zakon, Zakon o varstvu pred naravnimi in
               drugimi nesrečami, tako z vidika državljanske dolžnosti, kot z vidika statusa
               prostovoljcev, med tem Zakon o gasilstvu pa še posebej ureja celotno strukturo in
               seveda tudi pogoje v zvezi z delovanjem gasilskih enot, tako poklicnih kot tudi
               prostovoljnih. Zato ocenjujemo, da te dileme ni oziroma teh praznin ni. Ta zakon je
               pa samo področni, v primerjavi z Zakonom o varstvu pred naravnimi in drugimi
               nesrečami.</p>
               <p>S tem, da v organizacijski uredbi, pa seveda predpisujemo v kolikšnem obsegu je
               treba pripadnike različnih reševalnih služb usposobiti za reševanje iz vode. S
               primerom povedano: med gasilskimi enotami je tudi Gasilska brigada Ljubljana
               zadolžena za reševanje iz vode, ni pa treba, da je vseh 104 gasilcev, ali pa 105
               gasilcev, kolikor jih ima, usposobljenih za reševanje iz vode. In v uredbi,
               organizacijski, bomo predpisali kolikšno je to število, glede na objektivne
               kriterije.</p>
               <p>V zvezi s pomisleki, češ da zmanjšujemo standard, varnostne standarde v zvezi s
               prisotnostjo reševalcev iz vode pri 12. členu in pa pri 13. členu, ko govorimo o
               preizkusu, moram reči, da ta polemika se vodi zdaj že kar nekaj let in izkušnje
               kažejo, da ta rešitev, ki jo predlagamo je sprejemljiva in je primerljiva tudi s
               podobnimi rešitvami izven naše države.</p>
               <p>Pri reševalcih iz vode, za te manjše bazene z globino do 1,35 oziroma drugi pogoj -
               in do 200 kvadratnih metrov; ne glede na včerajšnji tragični primer; že v dosedanji
               ureditvi; oziroma predvčerajšnjim; že v dosedanji ureditvi se ni zahtevala obvezna
               prisotnost reševalcev iz vode. Gre za te razne notranje bazene v hotelih, v
               zdraviliščih in tako naprej in v začetnem obdobju, ko so se ti izvršilni predpisi
               pripravljali, ko so se ta vprašanja razreševala je bilo izredno veliko nasprotovanj,
               da bi tudi za te zahtevalo obvezno prisotnost reševalcev iz vode. Takih rešitev tudi
               v primerljivih ureditvah ni. Zato z zakonom samo, bom rekel, ponavljamo dosedanjo
               prakso pri reševalcih iz vode.</p>
               <p>Z uveljavitvijo preizkusa reševalcev iz vode, njihovega znanja in usposobljenosti iz
               enega na tri leta pa smo se prilagodili stanju, ki je več ali manj prisotno tudi v
               drugih državah. Gre za preverjanje, ki je možno in objektivno ni potrebno vsako leto;
               zajeta pa je tud skupina reševalcev, tam okrog 250 po celi državi. Kot novo pa smo
               uvedli obvezen preizkus za pripadnike različnih reševalnih služb, ki sodelujejo tudi
               pri reševanju iz vode in pa za osebe usposobljene za reševanje iz vode, na pet let.
               Tukaj pa ne gre za zmanjševanje ampak gre za dodaten preizkus.</p>
               <p>Pripomba je bila tudi na 16. člen, češ da smo eno sankcijo izpustili. Moram reči, da
               ta pomanjkljivost, ki naj bi bila pomanjkljivost je sankcionirana v 9a točki, v 16.
               členu predloga zakona. Gre za to, da je kot prekršek sankcionirano, če ima nekdo
               reševalca ali pa osebo usposobljeno za reševanje iz vode, pa ta ni usposobljena ali
               pa nima opravljenega preizkusa. Tako, da ta stvar je sankcionirana. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej dajem besedo gospe Lenči Arko Fabjan, ker bi rad, vsaj pri sebi,
               razčistil, kaj je to "navidezno" kajti ne bi rad, da se zgodi kakšen spregled, kajti
               če je navidezno, se tudi kaj spregleda, pa bi želel, da to predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe pojasni, seveda pa če želi še kaj drugega pojasniti.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp12">

               <speaker>LENČA ARKO FABJAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zakonodajno-pravna služba <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> z vidika zahteve po jasnosti in določnosti norm vztraja pri določenih
               podanih pripombah, zlasti glede člena 5., ki se nanaša na besedilo 9. člena, in sicer
               drugi odstavek, ki v bistvu postavlja pogoj in se razume tako, da je potrebno za
               varnostne ukrepe zagotoviti na podlagi ocene, če je to potrebno, ker bi to lahko
               pripeljalo do položaja, da bi organizacije ocenile, da nečesa ni potrebno in z vidika
               varnostnih ukrepov ne bi podvzele ničesar. Potem, nadaljnja določba je določba 12.
               člena, ki se nanaša na varno obratovanje kopališč, če...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. če ni
               potreben reševalec iz vode, kdo je potem tista oseba, ki bo zagotavljala varno
               obratovanje kopališč, ker to ni razvidno, zato ne zadošča samo, da se določene
               zahteve zmanjšajo, ravno tako je pa pripomba glede 13. člena, ki zadeva podaljšanje
               časa veljavnosti preizkusov usposobljenosti reševalcev, ker niso jasni razlogi, zato
               dejansko izpade kot da gre zniževanje varnostnih standardov, upoštevati moramo
               namreč, da so določena kopališča le sezonska, to pomeni, da nek reševalec opravlja
               delo pol leta, potem pol leta ni, preizkus svoje usposobljenosti pa bi opravljal na
               tri leta. V primeru, da bodo kakršnekoli spremembe po pa potrebno tudi ustrezne
               spremembe glede kaznovalnih določb. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Aurelio Juri se je javil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp14">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Vsem lep pozdrav! Predlog zakona zagotovo vnaša nekaj izboljšav, ob enem,
               vsaj pri dveh stvareh, pa se opravičujem, če nismo predlagali ustreznih amandmajev,
               ne gre po našem mnenju v pravo smer. Objektivnost se z 12. in 13. členom, ko se
               izvzamejo bazeni, ko se znižajo kriteriji preverjanja znanja reševalcev, znižujejo
               kriterije varnosti, pa to ne glede na predvčerajšnji incident na Igu, smo pred tremi
               leti ugotavljali, da so utopitve tretji razlog nesreč takoj po prometnimi in
               nesrečami na delu, tako da je ta fenomen skrb vzbujajoč še vedno. Slovenija ima po
               eni strani velike šampione, velike prvake kot Mankoč in druge, po drugi strani pa ima
               še premajhno plavalno kulturo. In jaz mislim, da bi morali iti v to smer, da tiste
               rešitve, ki so bile do slej dobre ohranimo, da tam kjer je prišlo do slabosti v
               sistemu poostrimo stvari. Če to počnemo v prometu moramo to početi tudi na vodi.
               Tako, da bi jaz predlagal en premislek okrog 12. in 13. člena, če je možno, da bi
               tudi skupaj razmislili o ustreznih amandmajih odbora, ker kot poslanske skupine in
               poslanci nimamo te možnosti več, da bi ne izvzeli zaradi stroškov obratovanja te
               bazene manjše ne glede na to, da je 200 kvadratnih metrov, pa samo majhna globina,
               tam okrog petletni se utopi že v pol metra vode včasih in po drugi strani tudi da
               ostane letno preverjanje znanja reševalca. Mislim, da je to nujno, sicer bomo
               prevzeli odgovornost za stanje kakršno je in če se bo poslabševalo še slabše, torej,
               ko vidimo tudi podatke napram leta poprej, se je lani povečal ta fenomen za 100 in
               nekaj odstotkov. Tako, da utopitve so realen problem. Imamo malo morja, imamo pa
               veliko bazenov manjših, velikih in tako naprej. In ne nazadnje to ni pristojnost
               našega odbora, ampak verjetno Odbora za šolstvo, ne vem kakšni so programi v predmetu
               telesne vzgoje in tako naprej, ki zavezujejo vse otroke, pa ne samo v šoli, še prej v
               vrtcih, da gredo skozi plavalni tečaj, da se spoznajo in nekako vdahnejo ta prvi
               odnos do vode in tudi to <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               plavalno kulturo tudi preko morda tečajev ali samega pouka, ki omogoča znanje ob tudi
               nenavadnih situacijah. Tako, da bi otroci že nekoliko bolj previdno in varno stopili
               v vodo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Velja za vse ne samo za vas, gospod Aurelio, tudi za povabljene k tej
               točki dnevnega reda in člane odbora, da lahko tekom seje predlagate definicije kako
               mislite, da bi bilo bolje popraviti določene člene, bomo o njih razpravljali tako kot
               je procedura in če bo ustrezna podpora bomo tudi oblikovali amandma odbora in ga
               potem predlagali v nadaljnjo proceduro. Tudi vidim, da se javlja k besedi gospod
               Bogataj, bomo prediskutirali z Vlado oziroma predstavniki Vlade in če so te pripombe,
               sugestije utemeljene, ne vidim problema, da ne bi tako tudi šli. Kot ste videli je
               nekaj amandmajev pripravila koalicija, očitno gospod Bogataj, za koalicijo, ki so
               bili tudi vloženi, je nekaj pripravil tudi sekretar odbora, ker spet vse sledi iz
               izhodišča Zakonodajno-pravne službe in realnim potrebam, ki v okoljih kjer se
               ukvarjajo s to dejavnostjo, kjer so prisotni objekti, ki bi pomenil lahko nevarnost
               utopitve oziroma nesreč v vodi in zato mi tukaj govorimo o teh zadevah in verjamem,
               da bomo prišli do najoptimalnejše rešitve. Tako, da kar napišite. Zdaj je gospod
               Bogataj in potem ponovno Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp16">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz zelo soglašam s kolegico iz Zakonodajno-pravne službe, da morajo biti
               dikcije jasne, zato sem povedal, da temeljni poseg, ki je bil narejen v 5. členu, je
               bil ravno zaradi jasnosti strukture tega zakona. Če se sklicujemo pri javnih
               prireditvah na Zakon o javnih zbiranjih, če se sklicujemo pri športnih aktivnostih na
               predpise o športu, potem je nedvomno ta stvar veliko bolj jasna kot je bila sedanja
               opredelitev, ko smo pri javnih prireditvah mešali od športnih prireditev,
               prostočasnih aktivnosti in do ne vem kakšnih še. In drugo, da je velika razlika med
               javno prireditvijo, ki po zakonu ima povsem določene formalne kriterije kdaj se neka
               stvar šteje za javno prireditev kot pa pri športnih aktivnosti, ki obsegajo, kot sem
               omenil prej, vse mogoče treninge na vodi ali ob vodi, ki obsegajo množične prireditve
               ob vodi ali v vodi in podobno. In zato smo prepričani, da opredelitev, če je
               potrebno, z vidika organizatorja upoštevanje teh ukrepov varstva pred utopitvami je
               ustrezno in smiselno.</p>
               <p>Glede razprave gospoda Jurija okrog zmanjševanja standardov. Jaz se opravičujem, če
               sem bil nejasen. Na podlagi izvedbenih predpisov k dosedanjemu zakonu za te notranje
               bazene oziroma te manjše, ki so s tema dvema vrednostnima opredeljene do 135 in do
               200 metrov kvadratnih površine že sedaj ni bila obvezna prisotnost reševalca iz vode,
               ker takšnih rešitev tudi drugje nimajo in osnovni zagovorniki takšne rešitve so bila
               različna interesna združenja, gospodarska zbornica kot tudi resorji, ki se s turizmom
               in podobnimi dejavnostmi ukvarjajo. Zato resnično ne vidimo razloga zakaj bi morali
               sedaj to ureditev poostriti. Na drugi strani soglašamo v celoti z ugotovitvijo, da
               varnostnih standardov glede na to, da so na tretjem mestu te utopitve, ne kaže
               zmanjševati in jih s tem zakonom v tem smislu ne zmanjšujemo. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Utopitve na tretjem mestu se pojavljajo, kje. Se
               pojavljajo zaradi utopitev v raznih gramoznicah, na divjih vodah se pojavljajo, pri
               kajakaštvu pred leti, na Soči, na Savi Bohinjski in podobno in teh standardov ta
               zakon nič ne zmanjšuje, jih ne zmanjšuje. Ostajajo povsem enaki ali pa celo višji.
               Med tem, ko preverjanje usposobljenosti reševalcev iz vode na eno leto; to so nas
               prepričala tudi ta interesna združenja, od zdravilišč do gospodarske zbornice,
               sekcije za naravna in druga zdravilišča in pa ostalih, da pretiravamo pri temu, ko
               zahtevamo vsako leto preizkus znanja pri reševalcu, tako prve pomoči kot teh
               psihofizičnih sposobnosti. Nedvomno je, da je ta preizkus potreben, vendar v nekih
               normalnih rokih in rok treh let je po ocenah, tudi stroke, ustrezen. Povedal sem pa,
               da preverjanje usposobljenosti pri drugih reševalci, pri pripadnikih različnih
               reševalnih služb na pet let uvajamo sedaj kot novost. Tam gre pa za zaostritev ne pa
               poenostavitev ali pa znižanje teh standardov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Aurelio Juri. Ampak, ali lahko še pojasnite to, to nisem dobro razumel, ko ste
               govoril o nekem incidentu na Igu in ne glede na to, kaj naj bi to bilo v povezavi s
               tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp18">

               <speaker>GOSPOD _____:</speaker>

               <p>Ne, da se razumemo. Nisem govoril o incidentu na Igu, govoril sem ne glede na
               nesrečo predvčerajšnjem v Kranju, da že na Igu je bilo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V Kranjski gori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp20">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>V Kranjski gori ja, je bila na Igu že 2004 na tistem posvetu ugotovljeno, na kateri
               lestvici stojijo utopitve. Poglejte, vztrajam pri tem da, in mislil sem predlagal
               naslednje, da bi preprosto v 12. členu črtali naslednjo besedno zvezo "razen v
               bazenih, kjer skupna kopalna površina ne presega površine 200 kvadratnih metrov in
               globina vode v nobenem delu ne presega 135 metrov". Ampak glede na to, da tudi to že
               danes velja, bi morali zapisati, tudi v bazenih, ki imajo take standarde. Torej mi bi
               morali prepisati reševalca, naj bo eden, v manjših bazenih, tudi ob bazenih imajo 200
               kvadratnih metrov vode in 135 cm globine.</p>
               <p>In drugi predlog, ki je, na katerega vas napotujem je, da se preprosto v 13. členu,
               drugi odstavek tega člena črta, in da ostanejo kriteriji preverjanja vsako leto.
               Poglejte, jaz opazujem reševalce na kopenskih kopališčih. Veste kaj pomeni eno leto,
               tisti mladi, ki so radi čedni, da redno trenirajo, tisti ki so pa nekoliko že, morda
               se polenili, čez eno leto imajo že kakšno kilo preveč. Tako da, zlasti bolj kot
               psihofizične sposobnosti so pomembne, in ko je primoram letno preverjati in letno
               poizkusiti, se bo ohranjevalo določeno znanje, določeno formo in se ne bo prepustil
               rutini in počitku. Tako da, ta dva predloga bi imel za prediskutirati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi, ker sem zadolžen tukaj na seji, da skrbim za to, da nekako organizirano teče
               vse skupaj, res prosil, da sedaj v tem delu, ko gre za filozofijo zakona za nek
               namen, cilje itn., da v tem delu govorimo. Da pa bomo šli od člena do člena in bomo
               vsakega posebej potem prediskutirali, sploh tam ko so predlagani amandmaji oziroma
               spremembe, se bomo še posebej ustavili. In sedaj prosim, kdor ima še uvodoma.
               Predstavnica Zakonodajno-pravne službe se je že javila. Če ima kdo še v tem delu, da
               to opravimo, potem gremo pa na člene in bomo te stvari podrobneje obravnavali.
               Prosim, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp22">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>Hvala. Pojasnilo se nanaša na člene o katerih razpravljamo. In sicer,
               Zakonodajno-pravna služba ne vidi, <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> da bi bilo sporno, ta delitev, kdaj gre za javne prireditvah kdaj gre
               pa za druge dejavnosti. Pripomba se nanaša izključno na drugi odstavek, ki se nanaša
               na druge dejavnosti in sicer se določba bere tako, da morajo organizacije upoštevati
               ukrepe varstva pred utopitvami in zagotoviti, če je to potrebno, za varnost
               sodelujočih, in sicer pripomba je, da bi bilo jasno, če bi se besedilo glasilo "da so
               dolžne zagotoviti za varnost sodelujočih" da ne bi bilo tega pogoja, če je to
               potrebno.</p>
               <p>Pa še ena pripomba glede 12. člena, glede varnega obratovanja kopališč, kjer je bilo
               izpostavljeno, kot da naj bi šlo za zaostrovanje standardov, vendar temu ni tako, ker
               veljavni 28. člen govori, da je na kopališčih dolžno zagotoviti stalne navzočnosti
               predpisanega števila reševalcev, se pravi, da sedaj ni te omejitve glede lastnosti
               kopalnih površin. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gremo... Saj ste že dvakrat pojasnil to. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp24">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V zvezi z 28. členom, da je obvezna prisotnost predpisanega števila
               reševalcev iz vode. To je točno v zakonu. V podzakonskem aktu pa piše, to je
               Pravilnik o organizaciji varstva reševanja na kopališčih, da za te bazene ni potrebna
               stalna prisotnost reševalca iz vode. Tako da, mi še enkrat mislimo, da ta predlog, ki
               je usklajen, ne samo že z omenjenimi interesnimi skupinami, ampak tudi skupnostjo
               občin in pa združenjem občin, da ustrezno rešuje ta problem. Rad bi rekel tudi to, da
               dviganje sedaj teh standardov pa ohranjanje, bo povzročilo ponovna velika
               nasprotovanja v teh skupinah in tudi v obeh združenjih občin. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Še kdo? Če ne, gremo na obravnavo členov. In sicer smo dobili oziroma imamo na mizah
               pregled vloženih amandmajev k predlogu zakona. Imamo tudi delno pripravljeno za
               diskusijo, seveda tisto kar je Zakonodajno-pravna služba sugerirala in pa tako kot
               rečeno, vsi lahko podate pri posameznih členih svoje predloge za spremembo.</p>
               <p>Torej gremo na 1. člen. Ni.</p>
               <p>Pri 2. členu imamo amandma in bi, kot razumem, gospod Slavinec, rad dodatno
               pojasnil, zakaj ga predlagamo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp26">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Stvar se nanaša predvsem na konkretni primer reševanja oseb, ki so ali
               pa obstoji verjetnost, da so padli pod led in v tem primeru po trenutni dikciji
               pripadniki podvodne reševalne službe, to je preko 130 pripadnikov, naj ne bi bili
               kompetentni iti te osebe poiskati. Govorim tukaj oziroma opozarjam na začetku, to gre
               za drugo reševanje ne za tisto na bazenu, gre za potapljače, ki gredo potem poiskati
               konkretno osebo pod vodo. Kajti v dikciji, kot je, je zato potem kompetentna tehnična
               enota, tehnična enota pa je ustanovljena za druge namene, torej ne gre v konkretna
               reševanja in iskanje utopljenca. Torej samo opozarjamo na verjetno in morebitno
               nedoslednost in zaradi tega predlagamo tak amandma. Kaj se bo pa dejansko zgodilo? Ne
               glede na to, če pripadniki povodne reševalne službe, ki bi se ta, recimo zgodili,
               zato so po tem zakonu predvidena. Ko do nesreče pride, saj vsi vemo, potem vskočijo
               in gredo čim prej v vodo in reševati in mislim, da<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> je prav, da se potem tudi zakon, dikcija uskladi z
               dejanskim stanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp28">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ocenjujemo, da je ta predlog amandmaja posledica nekega nerazumevanja. Nerazumevanja
               v tem smislu, če gledate sedmo alinejo 5. člena oziroma osmo alinejo 5. člena in
               deveto, loči dve skupini potapljanj. Prva je potapljanje z avtonomno potapljaško
               opremo do 40 metrov, medtem ko tehnično potapljanje je potapljanje pod 40 metrov z
               mešanico plinov, potapljanje pod zemljo, v rudnikih in potapljanje pod ledom. To je
               delitev potapljanja, ki ga nalaga stroka. Tu ne govorimo čisto nič o reševanju. In v
               tem zakonu ne govorimo čisto nikjer o tehnični enoti, ki jo gospod predsednik
               potapljaške zveze oziroma gospod Slavinec omenja. Dejstvo je, da imamo vrsto
               programov za usposabljanja potapljačev, v katerih usposabljamo tudi splošne
               potapljače, če lahko ta izraz sploh uporabim, za reševanje pod ledom. Recimo,
               poklicni gasilci iz Kranja imajo 9 ali 10 potapljačev, ki so jih usposobili za
               potapljanje pod ledom. Pri vas gor v tem vzhodnem koncu države je tudi ena vrsta
               gasilskih enot, ki ima potapljače, zlasti gor Radgona in tako naprej, ki tudi
               izvajajo to vrsto potapljanja.</p>
               <p>In zato predlagamo, da tega amandmaja ne podprete, ker sicer bi morali določati - to
               pa ni namen tega zakona -, da reševanje v jamah izvaja neka druga enota, reševanje,
               ne vem, v rudnikih izvaja neka tretja enota, s to plinsko mešanico pa reševanje
               izvaja neka četrta enota. To nikjer resnično ni napisano v tem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp30">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glejte, saj ne gre za gasilce, na katere se sklicujete, spoštovani
               gospod. Gre za pripadnike podvodne reševalne službe. In gasilci, recimo v Gornji
               Radgoni, ki ste jih omenili, so tudi pripadniki podvodne reševalne službe, saj to
               zelo dobro veste, kajne? In ne gre torej za to, da bi tehnična enota - saj vem,
               tehnična enota je usposobljena in predvidena za tehnično potapljanje. Tukaj pa gre za
               reševanje, za potapljanje izpod leda. In tisto, na kar jaz opozarjam, je to, da se
               tudi, recimo, pri rekreativnem potapljanju, če sedaj ločiva tehnično in rekreativno
               potapljanje, se potapljači usposabljajo za potapljanje pod ledom, pod posebnimi
               pogoji, poseben tečaj specialnosti. In zaradi tega jaz opozarjam, če ta vaša dikcija
               in razlaga tako velja, potem toliko bolje, ampak opozarjam pa na dejstvo, da bi lahko
               iz tega izhajalo, da je potem reševanje kot tako - saj opozarjam samo zaradi teh
               stvari, ki so se včasih dogajale. Glejte, tudi konkreten primer je bil, da je bilo
               treba tolmačenje dikcije Zakona o prepovedi potapljanja v Ljubljanici ali potem
               morebitna reševalna vaja, ne samo reševanje, vaja, kaj šele potem reševanje, sploh
               pripadniki podvodne reševalne službe smejo iti reševat v Ljubljanico. Zaradi tega, da
               ne bi prihajalo do takšnih, ne trdim, namenoma, ampak iz, kaj pa vem, da niso zmeraj
               vsi primeri, ki v praksi dejansko nastopajo in se lahko skozi splošno dikcijo zakona
               prikradejo noter, da se takšni primeri ne bi dogajali. V kolikor seveda iz te dikcije
               zakona, in po vašem tolmačenju tukaj izhaja, da ni nobenih ovir in da ni potem tudi
               nobenih kasnejših možnosti, da bi pripadniki Podvodne reševalne službe Slovenije, v
               kolikor bi se lotili reševanja ali iskanja pogrešane osebe pod ledom, bili v nekem
               pravnem vakuumu ali nedoslednosti in nedorečenosti, potem seveda na tem ne vztrajam.
               Vsekakor pa se mi zdi nujno potrebno še enkrat tukaj povedati, da pa ta
               usposabljanja, za katera ste <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               mi govorili, Slovenska potapljaška zveza izvaja, torej, da gre za ta usposabljanja in
               da so potapljači usposobljeni, ne samo gasilci, ki ste jih postavili v prvi plan. Tu
               me sedaj zanima tudi, kakšno je stališče, ali bo podvodna reševalna služba še naprej
               opravljala te naloge ali samo gasilci, ki jih tu izpostavljate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp32">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ta tema je bila aktualna lansko leto, ko je bil sprejet vaš amandma k Zakonu o
               varstvu pred naravnimi in drugimi nesrečami. Tam smo jasno opredelili, da je podvodna
               reševalna služba javna služba na območju celotne države. To se je izenačilo z gorsko
               reševalno službo ali s podobnimi javnimi službami. Medtem ko za reševanje iz vode pa
               usposabljamo tudi gasilce, usposabljamo tudi eno od teh tehničnih enot, ki je bila
               danes že omenjena. Medtem ko vse te naloge, ki jih bo opravljala vaša služba, teh 130
               ali ne vem, za koliko se bomo zmenili, teh potapljačev, bodo seveda vključevale vse
               vrste reševanja iz vode. Medtem ko ta delitev, da moramo imeti tudi gasilske zaradi
               padca avtomobilov v vodo in tako naprej, to pa menda ni sporno ne do sedaj in tudi,
               mislim, da v bodoče ne, da je ta usmeritev pravilna, posebej tam, kjer imamo velike
               površine voda, teh mirujočih. In naša strategija tudi v dogovoru z gasilci je, da v
               vseh teh gasilskih enotah razvijamo oziroma usposobimo nekaj gasilcev, sposobnih tudi
               za potapljanje, zato da ob tisti prvi intervenciji lahko ukrepajo tudi pod vodo. To
               se je pokazalo do sedaj za ustrezno in te prakse ne mislimo spreminjati. To pa v
               ničemer ne omejuje dejavnosti podvodne reševalne službe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak vendar, jaz tega pravzaprav ne razumem. Če berem obrazložitev, ki jo imate, da
               gre za stvari, ki jih tehnična reševalna služba ni opravljala, opravljajo jih pa ti,
               zakaj ne bi tega napisali tako, da bi bilo nesporno jasno. Jaz razumem to stalno
               prerivanje, kdo bo bolj pomemben, kdo ne bo, to se dogaja, tudi s tem smo se
               seznanili v Kranju, ko smo bili pri podvodni reševalni službi na obisku oziroma pri
               jamarjih, ali kaj so že bili tisti, ko se je tudi tam pojavilo vprašanje, kaj je zdaj
               s tem reševanje iz vode, ko do tega pride. Tako da dajmo pogledat, če se res da to
               narediti na način, da bodo vsi ustrezno vključeni, da bodo vsi imeli ustrezna
               pooblastila, pa vendar, da se to ne bo prerivalo, izrivalo. Jaz pa razumem vašo
               nagnjenost k temu, da favorizirati ta drugi del, tu ni težav. Tako kot razumem seveda
               tudi zainteresirane subjekte, in to sem se sam prepričal v Kranju, da očitno prihaja
               do tega, bom rekel, včasih nerazumevanja. Saj, dokler ni konkretne situacije, najbrž
               to ni vprašanje. Ko pa pride do konkretne situacije, pa najbrž to nastane. In če,
               recimo, tu pravi, da obstaja sum, da je nekdo pod ledom in se ta tehnična enota
               nikoli tega do zdaj ni udeležila in je vedno to opravljala podvodna reševalna služba,
               zakaj temu ne bi sledili tudi v tem zakonu. Tega jaz ne razumem. Prosim, gospod
               Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp34">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ne morete razumeti, ker govorimo o dveh različnih stvareh. V deveti alineji, na
               katero se nanaša amandma gospoda Slavinca, govorimo o neki posebni vrsti potapljanja,
               ki zahteva posebno opremo, posebna znanja, posebno usposobljenost, ne pa o reševanju.
               O čem govorimo pri tehničnem potapljanju: to je potapljanje z mešanico plinov, ne s
               komprimiranim zrakom, globlje od 40 metrov. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Njihova stroka je rekla, do 40 metrov je varen
               kompromiran zrak, če greš tako kot včasih pokojni Vrhovec, pod 40 metrov je to lahko
               smrtno nevarno. Tehnično potapljanje pod zemljo, ne vem, v divjem jezeru in tako
               naprej, je čisto druga vrsta potapljanja kot pa nekje dol, ne vem, pri Izoli...
               <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Govorim, pod zemljo, pod zemljo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj ne gre samo za pod zemljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp36">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>V tej točki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, ne. Tukaj ne piše...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp38">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ali lahko zaključim, gospod predsednik?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp40">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Enako velja, spomnite se dogodka na Bohinjskem jezeru, za potapljanje pod ledom. Te
               skupine potapljanja jih imenujemo z eno besedo tehnično potapljanje. Imamo pa celo
               vrsto programov za usposabljanje. Oni razvijajo med drugimi tudi programe, kjer
               usposabljajo te potapljače za potapljanje pod ledom. Če bo prihajalo v praksi do
               reševanja pod ledom in če ima on usposobljene take potapljače, da bodo to lahko
               opravili, bodo opravili. Je pa njihova zveza odgovorna, da so ti potapljači
               usposobljeni za potapljanje pod ledom. Medtem ko ta tehnična enota, ki nikjer ni
               omenjena v tem zakonu, je enota, ki smo jo mi namensko razvili na ravni države, da
               lahko posredujemo v takih primerih, kot so bile nesreče v divjem jezeru, kot so bile
               nesreče v tem Mrzleku dol pri Soči in tako naprej, kjer smo morali najemati pa iskati
               po celi Evropi reševalce in jih plačevati, ker sami svojih reševalcev nismo imeli. In
               ta določba v ničemer ne preprečuje in ne onemogoča katerihkoli dejavnosti, ki jih
               razvija potapljaška podvodna reševalna služba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp42">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Samo eno kratko pojasnilo. Glejte, zdaj ali nisem dobro razumel vaše razlage ali pa
               mogoče vseeno velja na tem mestu izpostaviti razliko med tehničnim potapljanjem in
               potem tisto, ko ste rekli zraven, potapljanje pod ledom, jamsko potapljanje.
               Potapljanja, globlja od 40 metrov, z zrakom niso varna, pravilno, kot ste definirali,
               in tam nastopijo tehnična potapljanja. In vse, kar je globlje od 40 metrov, se
               potaplja s plinsko mešanico, 3-mix ali kakršnakoli druga, in ne glede kje, pod ledom,
               v jamah ali pa na odprtem morju. Do 40 metrov, ne glede kje, pod ledom, v jamah,
               ampak do 40 metrov, pa so potapljači, ki se potapljajo z zrakom, nekateri
               usposobljeni. In to je tista stvar, na katero opozarjam. V kolikor nekdo pade pod led
               in je voda tam plitvejša od 40 metrov, kar v večini v Sloveniji je, potem so
               usposobljeni vsi, tako tehnična potapljaška enota kot tudi navadni reševalci, seveda
               če so opravili ustrezen tečaj. Vendar ta ustrezen tečaj pa že po definiciji morajo
               narediti v postopku usposabljanja za pripadnika podvodne reševalne službe. To je
               tista stvar, katere razliko želim tu omeniti.</p>
               <p>Glede tistega prerivanja, hvala lepa, predsednik. Samo eno slikovito bi rad dal. Saj
               ne gre za prerivanje, kdo je pomembnejši. Gre za tisto percepcijo v javnosti, ko so
               eni grobarji, pripadniki podvodne reševalne službe, v slengu jim pravijo grobarji,
               ker gredo ponavadi iskat truplo, drugi pa seveda počnejo bolj prijetne zadeve. In
               zakaj mi zmeraj, še zmeraj povemo, da smo reševalci, čeprav iščemo v večini primerov
               trupla, čeprav pa vsaj enega na leto v povprečju rešimo živega - zaradi tega, in
               zadnji dogodki so to najlepše pokazali, kajti svojcem rešimo daleč največji problem,
               ki so ga do takrat v življenju imeli: rešimo jih negotovosti in jim pokažemo oziroma
               najdemo, damo jim odgovor na njihovo negotovost, kaj je s pogrešano osebo. Zaradi
               tega se mi je zdelo, čeprav izven konteksta tega zakona, ampak kot vaše izhodišče,
               vseeno primerno, da sem to na koncu povedal. In res ne gre za <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> prerivanje, gre pa za to, da pa nekdo, ki svoj
               prosti čas, ki svojo energijo, opremo, znanje in ne nazadnje tudi varnost
               izpostavlja, da to ne bi potem slučajno padlo v pravno praznino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp44">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Samo še zaključil bi rad. Da se zavedamo, ampak da gre za očitno nerazumevanje, kaže
               tudi vaša izjava - mora imeti poseben tečaj. O tem govorimo. Pri tem tehničnem
               potapljanju pod ledom mora imeti, posebej mora biti usposobljen. To je potapljaška
               stroka rekla, ne mi, na zaščiti, da moramo biti posebej usposobljen za potapljanje,
               ali s komprimiranim zrakom ali s čim drugim, pod zemljo. Tega nismo mi rekli, to je
               rekla vaša stroka. Ker je treba tisto nit imeti, ne vem kaj vse, cel teden v prostoru
               in tako naprej. In ta določba ne dela drugega, kot ločuje dve veliki skupini
               potapljanja. Zelo zgrešeno pa bi bilo, če je pri vas razmišljanje, da kdorkoli se
               usposobi za potapljanje s to avtonomno potapljaško opremo, da se lahko gre potapljat
               do 40 metrov že v divje jezero. Če boste pa pristali na to, potem se bo pa nam
               dejansko zgodilo to, kar se nam je dogajalo v preteklosti. In tudi z našega vidika ne
               gre za čisto nobeno favoriziranje, ne gasilcev ne vas v potapljaški reševalni službi.
               Dejstvo je, da vi ne morete zagotoviti realno, ker gre pač za prostovoljno sestavo,
               reakcijskega časa v parih minutah, medtem ko pri gasilcih ga zagotavljamo, ker imajo
               drug način delovanja. Medtem ko usposobljenost za to reševanje iz vode pa mora biti
               približno po enakih merilih, ki jih stroka zahteva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak ali drži ta trditev, da se teh reševanj, ko je šlo za ljudi, ki so se znašli
               pod ledom, da ta tehnična enota nikoli ni sodelovala?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp46">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Seveda ne, ker je nimamo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, zakaj pa potem... Ja, no, ampak kakor vi... Tukaj gre za to dilemo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp48">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Predsednik, zaradi tega, ker bi morali potem napisati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Če oni delajo to, potem je to logično, da dajo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp50">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ne, moram reči, da ni tako logično. Če bi napisali, da - pri tehničnem potapljanju,
               preberite dikcijo, kakšna je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj sem jo prebral...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp52">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Je potapljanje in tako naprej pod zemljo in pod ledom, razen pri reševanju pod ledom,
               ki ga opravlja potapljaška reševalna služba. Potem bi morali dati, razen reševanja v
               jamah, ki ga opravlja, vam lahko našteje, on jih bolj pozna, pet potapljačev v
               Sloveniji, ki zdaj to znajo. Razen reševanja v rudnikih, kjer imamo tudi globino pod
               40 metrov, pa bomo spet našteli tistih par ljudi, ki pri nas profesionalno v... fonde
               pa ne vem katerih še, opravljajo to vrsto potapljanja. O tem govorim, da je nesmisel.
               Jaz zagotavljam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tu govorimo o ledu. In amandma se nanaša samo na led. In ne zdaj mešati vse druge in
               kam moramo pisati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp54">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Iz skupine...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tukaj piše samo to, v zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp56">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Iz skupine potapljanja bi bilo zelo zmotno izvzeti samo eno vrsto reševanja. Oni so
               odgovorni za izvajanje reševanja pod vodo, ampak vseh vrst reševanja, za katera so
               usposobljeni, za to so oni tudi odgovorni. In zakon jim tega ne onemogoča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne glede na vse, v obstoječem zakonu imate pod ledom in reševanje izpod leda, na
               reševanje izpod leda se nanaša ta amandma.</p>
               <p>Ker ne vidim več razprave, brez upa zmage dajem na glasovanje ta amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na naslednji člen, 3. člen. Tu amandmaja nimamo. Želi kdo razpravljati?
               Ne.</p>
               <p>4. člen, tudi nimamo amandmaja.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> K 5. pa imamo in sicer koalicijske poslanske skupine SDS, SLS, Nova
               Slovenija in DeSUS so vložile amandma. Želi kdo razpravljati o njem, ga želi kdo
               utemeljiti? To bo najbrž gospod Bogataj naredil. Ja, če je treba, to tudi sledi.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za to, da sprejmemo ta amandma iz pregleda na prvi strani? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage> Ker nas ni več.</p>
               <p>Gremo na, no tukaj je ta predlog oziroma iz prejšnje razprave je bilo razumeti, da
               bi, in tudi mnenje Zakonodajno-pravne službe je, da bi v drugem odstavku novega 9.
               člena črtali besedilo "če je to potrebno za". Ni razprave.</p>
               <p>Kdo je za to, da sledimo mnenju Zakonodajno-pravne službe? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>K 5. členu ni več.</p>
               <p>Prehajamo na 6. člen. K 6. členu imamo ponovno poslanske skupine SDS, Nova
               Slovenija, SLS in DeSUS. Želi kdo razpravljati, dodatno pojasniti? Tudi predstavniki
               Vlade ne, Zakonodajno-pravna služba tudi ne. Torej glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7. članov)</stage> Soglasno.</p>
               <p>Prehajamo na 7. člen. K 7. členu nimamo predlogov. Želi kdo razpravljati.</p>
               <p>K 8. členu, pa imamo in sicer ponovno koalicijske poslanske skupine, je kar obsežen.
               Želi kdo razpravljati, dodatno pojasnilo?</p>
               <p>Lahko prosim glede na to, da je precej dolg amandma, da nam kdo od predlagateljev to
               pojasni. Nimajo teksta. Gospod Bogataja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp58">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Amandma sledi predlogu, razmišljanju Zakonodajno-pravne službe v tem smislu, da
               določa tudi pogoje za usposabljanje oseb za reševanje iz vode in dajanju prve pomoči
               pri reševanju iz vode. To je polnoletnost, psihofizične sposobnosti in opravljen
               preizkus plavalnih sposobnosti. In natančneje opredeljuje kaj je s to skupino
               reševalcev, ki so odgovorni za reševanje iz vode. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp60">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Mene samo zanimajo načini usposabljanja če imate mogoče že stvari, na kakšen način,
               kdo bo usposabljal oziroma ali so predvideni postopki in način in kdo bo usposabljal
               te reševalce?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp62">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Zapisano je, da se usposabljajo po Predpisih o varstvu pred naravnimi in drugimi
               nesrečami. Gospod Slavinec, v uredbi, ki ureja potapljanje natančno piše, da
               usposabljanje poteka v skladu z predpisi o športu, medtem, ko,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> to pomeni tudi za vaš del, medtem ko tista
               usposabljanja, ki so povezana z reševanjem poteka na podlagi Zakona o varstvu pred
               naravnimi in drugimi nesrečami, to pomeni, da vaš program, ki je vključen v ta del se
               uporablja kot eden izmed ustreznih programov. Tisto, kar je treba na novo še
               pripraviti in razširiti, ker sicer večji del teh programov že poteka tudi v okviru
               Gasilske zveze Slovenije oziroma Iga, so še razširjeni programi za usposabljanje oseb
               za reševanje iz vode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ni več razprav.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 9. člen. Nimamo predlogov za amandmaje. 10. tudi ne, 11. tudi ne imamo
               pa 12. in sicer spet sledimo mnenju Zakonodajno-pravne službe, torej predpisanost
               števila reševalcev iz vode. Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp64">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Jaz bi še enkrat opozoril, da predlagani amandma posega že v obstoječo ureditev po
               kateri ni potrebna stalna prisotno reševalcev iz vode v bazenih katerih skupna
               površina ne presega 200 kvadratov in globina ne 1,35 metrov. Ta predlog je usklajen
               predlog, tako medresorskega usklajevanja, na drugi strani Skupnosti občin, Združenja
               občin, Gospodarske zbornice in pa sekcije naravnih in drugih zdravilišč, ali nekaj
               takšnega. Zato predlagamo, da ga ne podprete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp66">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz pa predlagam, da ga podpremo, ker uresničuje tudi to na kar sem jaz opozarjal.
               Razen če bi spremenili že obstoječo alinejo s tem, da bi besedo "razen" nadomestili z
               besedo "tudi", ampak mislim, da je povsem korektno to, kar je predlagano v tem
               amandmaju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da bi bilo prav nesprejemljivo v tem času, da znižujemo neke standarde, ki so
               veljali in tukaj Zakonodajno-pravna služba še tudi dodatno pravi to. Verjamem, da na
               vseh področjih poskušamo izboljševati tisto, kar je bilo na bolje in zagotavljati več
               varnosti, več tistega, kar bo dajalo neko boljše počutje in tukaj resnično ne vidim
               potrebe, da bi nekaj kar je veljalo, znižali kot kriterij, kot obvezo, tudi v luči
               dogodkov, ki si jih nihče ne želi in jaz bom ta amandma podprl, ker se mi zdi, da je
               Zakonodajno-pravna služba zelo jasno, kratko opozorila in če pogledamo, kaj se zares
               dogaja, potem bi bilo lahko to samo voda na mlin tistim, ki jim ni do tega, da bi
               maksimalno poskrbeli za varnosti in to je tisto, kar ta amandma sledi. Pusti tisto,
               kar je sedaj v veljavnem zakonu. Torej ni več predlogov za razpravo. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp68">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Dajmo se zavedati da 200 kvadratnih metrov je relativno velik bazen, to je 10 krat
               20. To ni bazenček v nekem manjšem prostoru v hotelu ampak je kar zahteven bazen,
               kjer se lahko nakopiči do 50 otrok. In da tam ni reševalca, opazovalca, ki bo lahko
               vsak trenutek skočil v vodo, seveda je neodgovorno s strani lastnika in mi mu moramo,
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> celo jaz bi bil še bolj
               strog, predpisali obligatorno prisotnost tega. Ampak pustimo zakonodajo takšno kot je
               in tukaj ne dajajmo potuhe tistim, ki bi radi kakšen tolar oziroma evro prišparali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp70">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Moram reči, da to ne pomeni, da poleg oziroma s tem manjšim bazenom ne obratuje
               nobena oseba, oziroma da ni nobenega upravljavca zraven. To je samo zahteva, da ni
               treba, da je zraven obvezno prisoten reševalec iz vode. V prepisih, ki na podlagi
               tega zakona določamo, da opazovanje, reševanje in tako naprej v teh primerih jih
               zagotavlja osebje, ki upravlja s takim bazenom. Ali so to neko oskrbovalno osebje,
               ali je to neko medicinsko ali ne vem kakšno osebje, te zagotavljajo. Med tem, ko
               resnično pa ni potrebno, v nekem notranjem bazenu z nizko globino in tako naprej
               imeti posebnega reševalca, posebej usposobljenega, ki imam samo to delo. To je smisel
               te dosedanje prakse in tudi te zakonske določbe in ne gre za zniževanje varnosti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz pa berem to tako, kot je Zakonodajno-pravna služba opozorila, da gre za
               zniževanje standarda in jaz prej mislim, da je potrebno bolj zaostriti in če je nekaj
               sedaj bilo urejeno in nikogar ni oviralo. Nikogar od tistih, ki so s tem upravljali,
               niste pojasnili, da je to nemogoče, da je predrago ali kakorkoli, ampak neka obveza
               mora biti, še tako ali tako bo prihajalo do tega, da mnogi ne bodo sledili temu,
               ampak kot rečeno je predlog amandmaja glede na opozorila je tukaj dan in ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Tukaj se res čudim, da gremo pod standard, ki je že bil dosežen, ampak vse je
               mogoče.</p>
               <p>Prehajamo na 13. člen. Želi kdo tukaj? Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp72">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz sem že prej v uvodu predlagal, da se preprosto drugi odstavek tega člena črta.
               Ostane še vedno pogoj preverjanja znanja letni in ne triletni, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo razpravljati? Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp74">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Predlog, da se preizkus opravlja na tri leta je bila ena od zahtev vseh štirih
               interesnih skupin, o katerih sem jih omenjal, pa še nekaj bi jih lahko zraven naštel,
               od Združenja zdravilišč zbornice, Združenje občin, skupnosti občin, da je zahteva za
               vsakoletni preizkus pretirana. Dejansko mi smo tej zahtevi poskušali slediti v praksi
               tako, da če se je konec leta prijavil za to, da gre na preizkus je v bistvu delal
               vsako drugo leto. Če pa gledate primerljive ureditve zunaj, pa boste ugotovili, da
               vsako leto teh preizkusov nikjer ne opravljajo. In je pretirano vztrajati na tem
               enoletnem, zato smo predlagali tudi triletno obdobje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz razumem intenco interesnih združenj. Zanima me pa, kaj pravi stroka. To je
               zdravstvena in ostala stroka, ki pač te stvari počne. Ali imate mnenje tudi stroke?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp76">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Mnenje stroke je enako. Ta zakon je usklajen...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kdo je dal, katera stroka?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp78">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>To je Ministrstvo za zdravje, Ministrstvo za okolje in prostor, Ministrstvo za
               gospodarstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prav, tudi tukaj očitno znižujemo standarde. To se dogaja tako rekoč na področju, ki
               je najbolj občutljivo, gre za življenje ljudi, ampak dajem na glasovanje ta amandma
               oziroma ga bo še enkrat ponovil, gospod Aurelio, da se ohrani nekaj, kar je že bilo v
               namenu varovanja, čim boljšega varovanja pred morebitnimi nesrečami. Konec koncev res
               da govorimo o Zakonu o varstvu in zato je ta poudarek, da ne znižuješ<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> nekaj, kar varuje bolj, najbrž na
               mestu. Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp80">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Torej, formalno še enkrat ustni amandma k 13. členu, ki se glasi drugi odstavek 13.
               člena se črta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lahko bi sicer šli na kompromis, da bi šli vsaj na dve leti, če je bom rekel eno
               prehudo za vas, kot je bilo do sedaj. Gospod Koren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp82">

               <speaker>DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Formalno gledano bi res lahko rekli, da s tem zakonskim predlogom znižujemo kriterij,
               ampak jaz mislim, da je bilo tukaj v dosedanji dikciji dejansko pretirano. Se pravi,
               da mora reševalec vsako leto opravljati ta preizkus, jaz bi rekel, potem je očitno,
               da so ta usposabljanja neprimerna oziroma da so potem ti reševalci neprimerni, da
               mora vsako leto te stvari obnavljati. Jaz mislim, da smo imeli to v dosedanji
               ureditvi res pretirano in da če smo dali zdaj na tri leta, jaz mislim, da je to ena
               normalna doba, v kateri je to ponovno preverjanje zadostno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To bo pokazal spet čas. Mene vedno takrat, ko preberem; na primer včeraj ko sem
               prebral to iz Kranjske Gore, vedno strese ali smo naredili dovolj ali premalo, da bi
               seveda lahko preprečili vsako utopitev ali pa da bi jih bilo čim manj. In zelo
               nelagodno se počutim, da dan potem pa sprejemam od člena do člena spremembe, ki gredo
               v smer še manjše skrbi za to. To je pač, ampak jaz bom glasoval po svoji vesti, tukaj
               ni debate, vsak bo po svoji vesti. Gospod Koren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp84">

               <speaker>DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz se strinjam z vami. Vsaka taka nesreča, izgubljeno življenje,
               tudi mene zelo zelo prizadene, ampak konkretno v tem primeru sem jaz prepričan, da v
               takem primeru reševalec ali bi imel opravljen preizkus v enem letu ali v treh letih,
               bi rezultat bil isti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz tega ne bi upal tako trditi, ker še preiskava tako ali tako ni končana in se bo
               šele ugotovilo, kaj je. Piše pa tudi, da je reševalec bil čisto nekje drugje, ampak
               če bi vsako leto hodil in imel stalno, stalno skrb in bi to seveda odgovorni zares
               izvajali. To je bistvo tega. Ali je prepogosto, jaz ne vem, ali je tri ali pet ali
               dve? Jaz bi v tem primeru resnično šel mogoče na dve leti, ampak problem je v tem, če
               jaz vem, kot reševalec, da moram skrbeti za to, da bom v kondiciji, zato bom vse te
               stvari počel tako kot je potrebno in da me bodo preverjali in da to preverjanje res
               se izvaja ne samo rutinsko in tako naprej, potem bi to najbrž prispevalo k višji
               zavesti in tako naprej, ampak kot pravim, jaz bom po svoji vesti glasoval, tako da,
               drugega pač tukaj ne morem početi. Gospod Pajk, pa gospod Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp86">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz mislim, da pretirano tudi ne velja, ni dobro, da se pretirano kliče na
               usposabljanje, čeprav je prav, da se usposablja, da se preverja. Recimo, če
               primerjamo to s kakšno drugo, recimo na kakšnem drugem področju - ja, kam bi pa
               prišli, če bi vsako leto recimo preverjali določeno znanje. Določeno znanje, ko ga
               človek pridobi, mislim, da ga tudi v enem letu ne pozabi. In vsak mora poskrbeti tudi
               iz tistega moralnega vidika, da je usposobljen za to in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp88">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Saj bomo glasovali, pa bomo videli. Glejte, jaz opazujem, verjetno ste tudi vi
                  pogosto<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> na morju, opazujem
               kako pač reševalci se obnašajo in ko popusti pozornost nadrejenega v tem primeru tudi
               pozornost, ki mu jo narekuje, obveznost preverjanja letnega znanja takrat tudi ni
               toliko varno in to opažaš že pri obnašajo reševalcev. Prvo leto so, ko "napičeni",
               ker so dobili pač ta posel, pozorni žvižgajo vsak trenutek, ko nekdo se preveč
               oddalji od vode, drugo leto pa imamo že pivo v roki, tretje leto pa so že v bifeju
               nekaj časa. Tako da, jaz ilustriram malo pretirano, banalno, ampak pravim, potrebno
               jih je držati v stalni pripravljenosti in če imamo pri drugih tudi poklicih obvezno
               tako preverjanje mislim, da tudi tak poklic in to delo je tako zahtevno za varnost
               ljudi, da moramo jih imeti na "špagi". Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dajem na glasovanje predlog amandmaja.</p>
               <p>Kdo je za to, da se sprejme? <stage>(2 člana.)</stage> Proti? <stage>(4 člana.)</stage></p>
               <p>Ne vem, ali mi pozdravljate v slovo ali glasujete, jaz se opravičujem, ampak jaz
               moram skrbeti tukaj za neko organizacijo drugače mi boste spet povedali, kako ste že
               rekel na začetku, da premalo razmišljam.</p>
               <p>Amandma ni sprejet in prehajamo na 14. člen. Želi kdo? Ne.</p>
               <p>15. člen. Tudi ne.</p>
               <p>16. člen, amandma poslanskih skupin SDS, SLS, DeSUS-a in Nove Slovenije. Želi kdo o
               tem razpravljati ali ga pojasniti?</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Tukaj imamo še enega redakcijskega, ki ga očitno gospod Bogataj ni uspel zajeti v ta
               amandma poslanskih skupin, ga imate v tej prilogi. Želi kdo razpravljati? Ne.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(2 člana.)</stage> Proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Po mojem bi lahko gospod Bogataj lahko pomagal pa bi dal zeleno luč, da se čista
               redakcija popravi, ampak je že šlo mimo. Sedaj smo imeli amandma, ampak očitno imajo
               poslanci navodilo, da ne smejo glasovati in sedaj te redakcije nismo popravili, ampak
               OK., pojdimo naprej. Amandma ni sprejet, ampak dajte prosim ta navodila uskladiti
               tako, da se ne bomo smešili z nekimi sprejetimi zadevami.</p>
               <p>Prehajamo na 17. člen. Ni nobenega amandmaja.</p>
               <p>K naslednjem členu sprašujem, ali želi še kdo o kakšnem drugem členu podati amandma,
               ki je še do konca? Ne. Glasujemo o tako sprejetih amandmajih skupaj s tekstom.</p>
               <p>Kdo je za to, da sprejmemo tako spremenjen tekst in ga kot integralno besedilo
               seveda predlagamo Državnemu zboru? <stage>(4 člana.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo to opravili, torej, sprejeli <stage>(4 člana.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo to opravili, torej, sprejeli končni tekst.</p>
               <p>Gremo še na določitev poročevalca, kdo bo poročal? <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Očitno predsednik odbora, ker ni drugega predloga. Se s tem
               strinjate?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem smo zaključili 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO - POROČILO O STANJU V EU IN POLOŽAJ REPUBLIKE SLOVENIJE V
                  LETU 2006.</title> Predstavnik in predlagateljev gradiva. Kdo bo to? Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp90">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Prednostne naloge Republike Slovenije in s tem Ministrstva za
               obrambo za delo v Svetu Evropske unije na področju evropske varnostne in obrambne
               politike so v letu 2006 izhajale iz usmeritev avstrijskega in finskega predsedstva
               ter evropske varnostne strategije, ki predstavlja temelji okvir za delovanje na
               področju evropske, varnostne in obrambne politike. Pri tem so bile najpomembnejše
               aktivnosti: sodelovanje v mirovni operaciji Alteja s skupno 71-imi pripadniki, ki
               prispeva k ohranitvi stabilnosti in varnostni v Bosni in Hercegovini, potem
               sodelovanje v operaciji Evropske unije v demokratični republiki Kongo z dvema
               pripadnikoma. Pri nadaljnjem razvoju vojaških zmogljivosti Evropske unije določenih z
               glavnim ciljem 2010, gre za ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.., je bil v letu 2006 izdelan na
               zasedanju obrambnih ministrov držav Evropske unije novembra 2006 in tudi potrjen
               katalog sil, ki vsebujejo sredstva in sile, ki so jih države članice dale na voljo za
               EU operacije. Slovenija je do leta 2010 v nabor sil, evropskih sil deklarirala enote
               visoke stopnje pripravljenosti in sicer pehotni bataljon v letu 2006, enoto vojaške
               policije za nadzor prometa, Medevac helikopter to za leto 2008 in enote nizke stopnje
               pripravljenosti srednja transportna četa v letu 2006, RKB bataljon za leto 2009,
               enota "Moving controlling", ki ima nadzor konvojev 2006, Simik strokovnjake, gre
               za...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Bogataj, minister govori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp92">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>..gre za strokovnjake na področju civilno vojaškega sodelovanja, dva srednja
               transportna helikopterja v letu 2010, s tem smo tudi pripomogli k uspešni izgradnji
               sil Evropske unije za operacije Evropske unije. Med prioritetne naloge Ministrstva za
               obrambo je v letu 2006 sodilo tudi nadaljevanje priprav na področju oblikovanja več
               nacionalne EU bojne skupine, ki jo Republika Slovenija oblikuje skupaj z Italijo in
               Madžarsko, ki bo polno operativno sposobna s 1. julijev v letošnjem letu. Aktivno
               sodelujemo tudi v ključnih odborih in delovnih telesih Evropske obrambne agencije
               zlasti na področju raziskav in tehnologije, oborožitve in razvoja vojaških
               zmogljivosti. Naj povem, da s 1. julijem 2006 je bil izpostavljen medvladni režim na
               področju obrambnih nabav. Lani smo nadaljevali s pripravami na predsedovanja EU,
               vključeni smo v delo vseh vladnih podskupin za pripravo predsedovanje Slovenije Svetu
               EU. Skupaj z Nemčijo in Portugalsko smo pripravili 18 mesečni program predsedovanja
               na področju evropske varnostne in obrambne politike ter civilne zaščite. Na področju
               6 mesečnega programa predsedovanja je Ministrstvo za obrambo identificiralo aktualne
               vsebine predsedovanja na področju evropske varnostne in obrambne politike ter civilne
               zaščite ter pripravilo okvirni program dogodkov s področja pristojnosti ministrstva
               za obrambo, ki bodo v času predsedovanja potekali <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v Sloveniji. Glavni najpomembnejši dogodek bo organizacija
               neformalnega srečanja obrambnih ministrov držav članic, članic Evropske unije, ki bo
               potekal na Brdu pri Kranju. Naj povem, da smo tudi okrepili število zaposlenih, ki na
               stalnem predstavništvu Republike Slovenije pri Evropski uniji pokrivajo področje
               evropske varnostne in obrambne politike ter civilne zaščite in izvedli tudi vse druge
               potrebne aktivnosti. Če povzamem na kratko, na Ministrstvu za obrambo se zavedamo
               resnosti in pa odgovornosti glede priprav na predsedovanje Evropske unije, če želimo
               to predsedovanje res uspešno izvršiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Gre za formalnost, konec koncev tudi v tem poročilu,
               ki smo ga prejeli, je izredno skopo omenjeno področje, ki praktično ga ni na način
               kot ga je sedaj minister predstavil. Seveda pa mi obravnavamo, da to poročilo v
               kontekstu vloge odbora, ne pa kot celote in pričakoval bi, da bi del tega, kar je
               bilo povedano, bilo napisano tudi v poročilu o stanju, pa tega ni. Ampak to je stvar
               Vlade, ko je to sprejela. Bolj ko gledaš, podatkov in teh stvari tukaj ni.
               Pričakujem, da mogoče v prihodnje bo bolje.</p>
               <p>In na koncu je potrebno, kljub vsemu predlog sklepa oblikovati, ki ga bom dal tudi v
               obravnavo. Še preden dam besedo gospodu Juriju.</p>
               <p>Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo, se je seznanil s poročilom o
               stanju v EU in položajem Republike Slovenije v letu 2006. Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp94">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Se strinjam s predlogom. Nimam ugovora. Tudi se zahvaljujem ministru za to bolj
               podrobno predstavitev stanja glede pristojnosti nalog in programov, ki jih ima in
               priprav ministra za obrambo, bi bilo dobro, da kot priloga temu, kar bo verjetno
               zahteva tudi pri drugih resorjih. To, kar je sam povedal, pa morda še v pisni obliki
               kot priloga temu, mi to dobimo. Ni nujno, da danes, lahko na naslednji seji. Kajti iz
               vseh ministrstev, verjetno bo prišlo do takšnih predstavitev, ki so tukaj
               skematizirane, je pa dobro, da jih imamo tudi v podrobni pisni obliki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pobuda je bila podana. Pričakujem, da je bila tudi javno slišana in
               pričakujemo, da se bo to zgodilo. Dajem predlog sklepa na glasovanje, ker ni več
               razprav.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Soglasno sprejeto.</p>
               <p>Zaključujemo 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG DEKLARACIJE O USMERITVAH ZA
                  DELOVANJE REPUBLIKE SLOVENIJE O INSTITUCIJAH EU V OBDOBJU 2007 - JUNIJ 2008.</title>
               Kdo želi? Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp96">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Prednostna naloga Republike Slovenije in s tem ministrstva za
               Obrambo na področju Evropske varnostne in obrambne politike ter civilne zaščite v
               obdobju januar 2007 do junij 2008, odražajo dolgoročne cilje Evropske unije na tem
               področju in v bistvu predstavljajo kontinuiteto z nalogami, ki so jih opravila
               prejšnja predsedstva Evropske unije. Prednostne naloge za delo v Svet EU na področju
               evropske varnostne in obrambne politike <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> ter civilne zaščite, so tudi usklajene z osem mesečnim programom
               predsedujočih Nemčije, Portugalske in Slovenije. Glavna pozornost bo namenjena
               pripravi in zagotovitvi učinkovitega izvajanja obstoječih in prihodnjih vojaških
               operacij in misij kot so Alteja, Kongo, Amis, potem v nadaljevanju razvoja vojaških
               zmogljivosti v okviru glavnega cilja 2010 na podlagi dogovorjenega časovnega načrta.
               V letošnjem letu sledi dokončno oblikovan in predstavitev kataloga napredka. V
               nadaljevanju, delo v zvezi z izvajanjem koncepta bojnih skupin, pri čemer je posebej
               pomembna trilateralna enota, ki sem jo že omenil in ki jo razvijamo skupaj z Italijo
               in Madžarsko, in ki mora biti pripravljena v juliju 2007. Podpora evropske obrambne
               agencije pri njenem delu, zlasti v zvezi z načrtom za razvoj zmogljivosti in pa
               seveda pomembna pozornost bo namenjena tudi sodelovanju s partnerji, kot je Zveza
               Nato, organizacija Združenih narodov in drugi partnerji. V okviru priprav na
               predsedovanje Republike Slovenije Svet EU, Ministrstvo za obrambo s pripravami na
               predsedovanje v letu 2007, nadaljuje v okviru časovnice, ki jo je sprejela Vlada
               Republike Slovenije. In sicer bo to delo usmerjeno k nadaljevanju učinkovitega
               izvajanja tekočih operacij evropske varnostne in obrambne politike, potem nadaljevali
               bomo z delom prejšnjih predsedstev na področju razvoja in krepitve vojaških
               zmogljivosti v okviru "force goals" oziroma glavnega cilja 2010 in pa z nadgradnjo
               koncepta bojnih skupin Evropske unije na podlagi pridobljenih izkušen iz uporabe
               bojnih skupin Evropske unije. Na podlagi trilateralne pobude Nemčije, Portugalske in
               Slovenije, bomo zaključili 18 mesečno delo na reviziji EU koncepta za hitro vojaško
               odzivanje ter za tako imenovano EU "rapis responde concert". Nudili bomo pa tudi
               podporo nadaljnjemu razvoju evropske obrambne agencije. Delo na področju civilne
               zaščite bo pa osredotočen na boljše povezovanje sistemov za zgodnje obveščanje,
               intenziviranje sodelovanja z organizacijo Združenih narodov pri intervencijah v
               tretjih državah in nadaljevanje dela pri določenih vidikih za ureditev in za
               obvladovanje kriz. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za uvod. Razprava. Jaz imam nekaj vprašanj. Tudi me čudi, da tega ni bilo
               posebej poudarjenega in sicer, ko govorite v tem poročilu, da bomo, da obstaja
               možnost, da bo vzpostavljena tudi nova misija v Afganistanu. Prejšnji teden sem
               poslušal po sredstvih javnega obveščanja, da se poveča število vojakov že brez, da bi
               kdorkoli po mojem v tej slovenski javnosti vedel, razen tistih, ki ste bili zraven,
               že sedanja misija. Tukaj pač pišete, da obstaja ta možnost, kakšna, kako se načrtuje,
               kakšna je ta možnost?</p>
               <p>Potem me zanima tudi, kaj zares mislite početi ali pa, kaj so usmeritve na vašem
               področju v zvezi z zahodnim Balkanom? Tukaj sicer piše potem področjem zunanje
               politike - o tem bomo pač na odboru za zunanjo politiko govoril - ampak je dimenzija
               varnosti in udeležbe Slovenskih vojakov, častnikov in seveda slovenskih misij na
               prostorih zahodnega Balkana, izrazito prisotna in včeraj, predvčerajšnjim povečana
               vloga na 600 in več vojakov, pa o ten ne govorite nič.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tukaj v papirju pač to je in me zanima, kaj pomeni to
               posebno pozornost bo Slovenija v regiji namenjala evropski perspektivi Srbije, ki je
               izjemnega pomena za stabilnost in naprednih zahodnega Balkana. Kosovo je tudi v
               Srbiji, pa me zanima kakšna bo ta vloga? Tukaj zgodba, zunanja politika, tukaj piše,
               da vsi za vse odgovarjate, piše na prvi strani, Vlada Republike Slovenije, na
               podlagi, to govorim zaradi tega, ker gospod Bogataj prišepetuje, kaj naj bi počeli,
               Vlada Republike Slovenije na podlagi 45. člena Poslovnika Vlade Republike Slovenije
               na podlagi 235. člena Poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije določila, da
               bodo kot njeni predstavniki na sejah Državnega zbora in njegovih delovnih teles
               sodelovali. In tukaj so navedeni vsi od prvega predsednika Vlade Janeza Janše, vseh
               ministrov in takrat tudi še ene ministrice, na koncu do dr. Janeza Šuštaršiča<stage>(?)</stage>,
               urada. In zato sprašujem, ker je tukaj v tekstu to napisano, gre za zunanje odnose,
               ampak ko govorimo o našem področju, mi vemo, da je tam dol operacija Evropske unije
               in seveda naša vloga je izrazita, pa me zanima, na kakšen način to razlagate,
               vključno pravim, z vprašanjem Afganistana in vloga Evropske unije znotraj tega, ter
               seveda, kaj to pomeni, zelo skopo je to na strani 65 pomoč pri stabilizaciji razmer v
               Iraku, bo še naprej ena izmed prioritetnih nalog Slovenije, kot tudi celotne EU. V
               tej luči si bo EU prizadevala za nadaljnjo krepitev odnosov in sodelovanja z Irakom,
               tudi z nadgraditvijo obstoječih sporazumov in na ta način poskušala prispevati k
               zagotoviti dolgoročne varnosti stabilnosti in gospodarske obnove in razvoja države.
               Ali nas na tem področju čaka kakšno presenečenje, ali bo to tako kot seveda je bilo v
               prvem primeru, ko smo se aktivno udeležili - ali se načrtuje v tem času dodatne
               inštruktorje ali kakšno drugačno sodelovanje, govorim zdaj seveda Vlade, države
               Slovenije, kajti veliko idej in sugestij je bilo tudi v smeri, da bi Slovenija
               vendarle se vključila v pomoč Iraku, tudi na civilnih sektorjih, pomoč pravnih
               strokovnjakov za vzpostavljanje pravnega sistema usposabljanje uslužbencev tudi na
               civilnem delu. Ali to pomeni, da bomo od tega vojaškega dela se premaknili kam drugam
               ali ostajamo samo v okviru tega? Toliko z moje strani, uvodoma. Gospod Aurelio še
               želi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp98">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz bi še opozoril na neko pomanjkljivost v tem dokumentu, ne glede na to, da ne
               zadeva neposredno obrambno področje, ampak posredno ja, kajti več bo naših
               sodelovanja na tujih misijah, kolikor slabši bo dialog med kulturami in
               civilizacijami, kot jim pravimo. Me čudi, ker gre za celovit dokument, da je izpadlo
               iz tega v okviru bolj barcelonskega procesa, neko aktivnost, neko nalogo, ki smo bili
               že zapisali lani in gre za to, da bo Slovenija znotraj institucije Evropske unije
               aktivno sodelovala in pripravlja se tudi celo kandidatura k ustanavljanju
               mediteranske univerze. Ne gre za preprosto univerzo, gre za neko ustanovo ali bi
               program, ki naj bi prispeval k utrjevanju dialoga v evromediteranskem prostoru in iz
               tega naslova tudi ustvaril pogoje za lažje urejevanje razmer na bližnjem vzhodu, če
               hočemo in v odnosih med Evropo in arabskim svetom. Tako, da bi samo pozval ministra,
               da tudi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> opozori Vlado, mi bomo
               tudi na Odboru za zunanjo politiko na to opozorili, da je to treba znova zapisati
               notri. Dvomim, da bi se danes Vlada napram lanskega leta opredelila drugače in to
               nalogo opustila, potem ko je že vstopila s konkretnimi dejavnostmi, ne nazadnje
               oblikovana tudi ustrezna strokovna skupina, ki na tem dela, da bi pripravili našo
               kandidaturo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. To je tisto, kar ste tudi sam rekel, da gre za sugestijo na drugem odboru. Jaz
               bi preden dam ministru besedo, ker ni drugi sugestij. Me zanima, kaj pravzaprav
               pomeni ta druga alineja pri evropski varnostni in obrambni politiki, kar je pa čisto
               naše oziroma vaše. V letu 2007 se bo nadaljeval razvoj strateškega partnerstva med EU
               in Nato, ter krepitev sodelovanja z glavnimi partnerji ZDA, Ruska federacija, afriška
               unija, OVSE in OZN. Z našega vidika, me zanima, kaj je tisto, kar bo za Slovenijo
               izredno določalo, karakteriziralo odnos Slovenije in Ruske federacije - ali gre tukaj
               za poplačilo klirinškega dolga in nabavo tudi orožja. Kajti bilo je na tem odboru
               povedano, da je mogoče, da bi določeno opremo iz tega poplačila tudi dobili in da se
               pogovarjate, ali gre za sodelovanje kako drugače. Me zanima, kakšna je vloga
               Slovenije, če si predstavljam, kar se ZDA tiče, tukaj ni nobene zadrege, da imamo
               zelo izdelan odnos in so nekateri zelo vpeti v to, z afriško unijo si predstavljam
               kaj je, z OVSE tudi, z OZN-om tudi, ne vem pa, kako bo to z našega vidika in naša
               vloga do Ruske federacije ali v tem delu. Aurelio še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp100">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Bi samo želel neko malenkost, me je gospod Bogataj opozoril, da sicer v poglavju
               barcelonskega procesa piše oblikovanje univerzitetnega foruma, kar pa ni to, kar je
               bilo že zapisano, univerzitetni forum je preprosto oblika usklajevanja med že
               obstoječimi univerzami za izmenjavo študentov in tako naprej, v okviru tistih
               programov že obstajajo. Posebna naloga pa je ta izziv ustanovitev mediteranske
               univerze. Samo za to. To smo bili že zapisali notri v lanskih smernicah in zato
               opozarjam, bomo opozorili tudi na drugih odborih, da se to vrne, ker verjamem, da pri
               tem tudi Vlada stoji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Razprave s strani poslancev ni več. Želi minister? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp102">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Glede Afganistana, seveda ne drži, da javnost ni seznanjena, da
               bomo povečali za 12 vojakov, kontingent v Afganistanu. In sicer v okviru PRT-ja, ki
               ga vodi Italija. Ta odločitev je bila že nakazana na vrhu v Rigi in je o tem bilo
               poročano in na zadnjem neformalnem zasedanju Zveze Nato, je bila ta ponudba dana s
               strani Slovenije. Poznate, kakšna je situacija v Afganistanu, da se situacija ni v
               celoti stabilizirala, da je potrebno pač dodaten angažma, če želimo, da bo Afganistan
               stabilen, da se bo proizvodnja mamil zmanjšala in tako dalje. In poznate poziv Zveze
               Nato, da naj članice pač v skladu s svojimi možnostmi povečajo angažma v Afganistanu,
               da ne bi tisto delo, ki je že bilo opravljeno zastalo. Slovenija tam sodeluje v
               okviru "Provincial reconstruction team", to se pravi v okviru skupin za regionalno
               obnovo, to pomeni pomaga vzpostavljati institucije, šole in tako dalje. Jasno je, da
               Nato kot vojaška organizacija ne more zagotoviti dolgoročne stabilnosti in razvoja
               Afganistana v smeri demokratičnega razvoja, ker Nato je vojaška organizacija, ki
               lahko samo ohranja nek mir, neko stabilnost, preprečuje konfliktne situacije, jih
               umirja, nima pa Nato kot vojaška organizacija tiste potenciale, ki bi omogočali
               razvoj institucij, , <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> razvoj
               prava, to se pravi vladavine prava, izobraževalnih programov in tako dalje. Tukaj pa
               lahko s svojim prispevkom veliko pripomore Evropska unija in nekako se razmišlja o
               smeri, da bi se Evropska unija bolj bila prisotna s temi programi, ki niso vojaške
               narave.</p>
               <p>Glede zahodnega Balkana, tukaj je stališče Slovenije, da je treba čim prej priti do
               rešitve glede statusa Kosova, da je treba Srbiji dati to evropsko perspektivo v
               skladu z vsemi pogoji, ki jih mora takšna država izpolnjevati, če želi izpolniti
               pogoje za Evropsko unijo, vendar stališče Slovenije je, da je potrebno vsem državam,
               ki so na zahodnem Balkanu dati neko evropsko perspektivo. Naj povem, da je na vrhu na
               Rigi zasedanja Zveze Nato bila sprejeta pomembna odločitev in ni bilo čisto jasno ali
               bo sploh sprejeta na vrhu na Rigi, in sicer glede tega, da se sprejme Srbijo, Bosna
               in Hercegovino in Črno goro v partnerstvo za mir, kar pomeni v bistvu pripravljalnica
               za v Nato in potem tudi nekako se odpirajo vrata za Evropsko unijo. Te korake je
               naredila v preteklosti tudi Slovenija in mi bomo v okviru tega predsedovanja
               podpirali to usmeritev, da bi bila v agendi Evropska unija, približevanje teh držav v
               Evropsko unijo visoka prioriteta, ker edino na tak način si predstavljamo večjo
               stabilnost na zahodnem Balkanu.</p>
               <p>Glede Kosova je bilo vprašanje kaj bo Evropska unija, kakšni so pogledi glede tega,
               podobno kot je bilo v Bosni in Hercegovini, veste, da tam je bila prevzeta operacija
               s strani Nata v okviru operacija Aletja<stage>(?)</stage>, to je bila operacija, ki jo je prevzela
               Evropska unija in verjetno je recept za Kosovo podobno, da potem, ko bo definiran
               status, ko se bodo zadeve umirile, da prevzame več odgovornosti za stabilnost na
               Kosovu Evropska unija in da se Nato počasi lahko začne umikati kot vojaška
               organizacija, ker ko bo definiran status, ko bo dosežena neka stabilnost bodo zelo
               pomembni programi, ki jih lahko ponuja Evropska unija od pravosodnih programov,
               izobraževanja, gospodarskih in ne vem česa vse.</p>
               <p>Glede Iraka je bilo tudi vprašanje. Tukaj je prav gotovo Evropska unija izjemno
               zainteresirana, da je Irak stabilen, saj meji v neposredni bližini meja Evropske
               unije in Evropska unija si bo tukaj prizadevala prav tako, da bo z določenimi
               programi omogočala večjo stabilnost Iraka. Naj povem, da določeni programi že tečejo,
               mislim, da na področju vladavine prava, tako da to je tista vloga glede Evropske
               unije. Vprašali ste me glede tega drugega odstavka. V letu 2007 se bo nadaljeval
               razvoj strateškega partnerstva med EU in Nato, ter krepitev sodelovanja z glavnimi
               partnerji. Naj povem, da Slovenija bo prevzela predsedovanje v prvi polovici leta
               2008, v letu 2007 predsedujeta Nemčija v tem trenutku in Portugalci bodo v drugi
               polovici leta. Naj povem, da portugalski obrambni minister je danes moj gost in se
               bova ravno o teh stvareh tudi pogovarjala kako razvijati partnerstvo med Evropsko
               unijo in Natom. Iz tega kar sem povedal ste verjetno razumeli, da je to partnerstvo
               izjemnega pomena, da Nato zagotovi z vojaškega vidika neko varnost, neko stabilnost,
               Evropska unija pa kasneje lahko od Nata prevzame določene naloge, ki so nadgradnja
               vojaške varnosti. Mislim, da ni <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> treba posebej omeniti pomena partnerstva Evropske unije z Združenimi
               državami Amerike z rusko federacijo, z afriško unijo in drugimi organizacijami. Ne
               nazadnje to sodelovanje poteka vzorno, na primer afriška unija veste, da je pozvala
               glede Konga preko OZN, da naj EU prevzame nadzor nad volitvami v Kongu in moram reči,
               da to vpletanje ruskega dolga do Slovenije nima zveze s tem odstavkom, tukaj gre za
               bilateralni odnos in tudi ko bomo predsedovali Evropski uniji se ne bomo v svojstvu
               predsedovanja Evropske unije pogovarjali o zapiranju klirinškega dolga, ampak to
               poteka na bilateralni ravni.</p>
               <p>Glede mediteranske univerze, to pa mislim, da res ni v pristojnosti Ministrstva za
               obrambo. Je pa tukaj predstavnik Ministrstva za zunanje zadeve, ki bo morda še kaj
               več povedal. Jaz sem se gibal v okviru pristojnostih, ki jih ima Ministrstvo za
               obrambo oziroma minister za obrambo. Morda sem celo presegel te pristojnosti, ko sem
               razlagal določene politike, ki so v pristojnosti zunanjih zadev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Vztrajam pri tem, da odbor Državnega zbora ni bil drugače seznanjen s tem, da bomo
               povečali za 12 vojakov prisotnost v Afganistanu kot preko sredstev javnega
               obveščanja, javljanje iz Sevile oziroma Barcelone. To je stalna manira in tako tudi
               je. To so dejstva zdaj kakorkoli že minister želi to reči drugače, kako smo bili vsi
               obveščeni. Del javnosti smo tudi mi in tega odbor nikoli ni bil na ta način deležen.
               ...<stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. vi lahko skoz, saj, prijavite se k besedi, vedno vam jo
               dam minister, samo počasi, ne biti nestrpen. Preveč je tega, veliko tega vnašate v
               normalno delo odbora in tudi sicer. Prišli bomo do konca tako kot je previden dnevni
               red in lepo prosim, da ravnamo tako. Jaz sem spraševal tudi, ne o tem kako vzorno je
               sodelovanje EU in ruske federacije, ampak specifično kakšen bo naš prispevek, kakšna
               bo naša vloga pri tem kaj bomo mi prispevali k temu, da bo Evropska unija sodelovala
               na nekem nivoju z...<stage>/nerazumljivo./</stage>. kaj je tisto po vsebinski plati, ne po tem kako
               je vzorno, kako ni vzorno. Jaz neke stvari že preberem in tudi kdaj razmišljam kljub
               temu, da ni zaželeno. Klirinški dolg je bil samo kot ilustracija, ker imamo še na
               dolgu, da te odgovore tudi odbor dobi kako je, zato sem to vpletel, ampak vsebina me
               zanima. Kaj je tisto kar bo, kakšen je program, kaj mi pripravljamo, če kaj
               pripravljamo? Jaz razumem ta odgovor, da kaj več kot to ni. In nisem dobil odgovora
               in ga tudi ne pričakujem, da bi komentirali oziroma povedali kako se razlaga to
               možnost, da bo vzpostavljena tudi nova misija v Afganistanu, to ne pomeni, jaz
               razumem, da to ne pomeni povečanje <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> s temi dvanajstimi, ampak da bo šlo za popolnoma novo,
               ali se kako drugače to bere. Ker piše: "Obstaja možnost, da bo vzpostavljena tudi
               nova misija v Afganistanu." Sprašujem podrobno: Ali se to nanaša na teh 12, ki je
               bilo obljubljenih prejšnji teden, ali gre tu za kakšno drugo, novo, in ali obstajajo
               za to kakšne podlage, kakšni programi, da bi bil odbor obveščen. Minister se je javil
               k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp104">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pričakoval sem, da razlikujete Zvezo Nato od Evropske unije. Očitno
               ne razlikujete. Mi smo najavili 12 pripadnikov v Zvezi Nato kot prispevek. Naj povem,
               da smo samo najavili, in zato Odbor za obrambo še ni seznanjen, ker postopek še ni
               stekel, tudi do vladne procedure. Ste pa bili obveščeni v javnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tako kot vedno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp106">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Glede odnosov z Rusko federacijo. Na obrambnem področju ne bo nič posebnega z naše
               strani. Res pa je, da bodo na drugih področjih, se pravi, mislim, da se imenuje
               sodelovanje EU in slovanskih držav. To, se mi zdi, da bo nek poseben projekt, vendar,
               kot sem povedal, s temi stvarmi se ukvarja Ministrstvo za zunanje zadeve, ne
               Ministrstvo za obrambo.</p>
               <p>Glede klirinškega dolga pa, kot sem povedal, to vprašanje se rešuje v okviru
               bilaterale.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne bom vztrajal naprej, ker ampak ker toliko poučujete, potem morate prebrati
               svoje tekste, ki ste jih napisali. V tem tekstu piše - tu ni treba nič ločiti
               operacije Nata in EU -, v tem vašem tekstu piše, ki ga vi, če ne želite predstavljati
               Vlade tukaj, ampak zagovarjate samo svoje področje, piše: "Obstaja možnost, da bo
               vzpostavljena tudi nova misija v Afganistanu, pod področjem Evropska varnostna in
               obrambna politika." In jaz sem vas spraševal po tem. In vi tukaj, da delate
               karikaturo sami iz sebe, da podcenjujete odbor, mene pač ne, ampak čim trikrat...
               <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Minister, vi ste žalili, ko ste rekli, da ne berem, da ne
               razumem in tako naprej. Jaz berem. Vi podcenjujete odbor in mene osebno. Jaz sem vas
               vprašal. Vi odgovarjate na vprašanja iz vaših tekstov. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Pa
               kakšna žalitev! Odgovarjate na vprašanja. Karikaturo delate iz odbora. S tem, ko
               pravite... <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ne, ni res. Karikaturo delate iz odbora, sem rekel.
               Ja, no, dobro. Še enkrat vam pravim, v tem tekstu piše: "V letu 2007 se bo nadaljeval
               razvoj strateškega partnerstva med EU in Nato ter krepitev sodelovanja z glavnimi
               partnerji, ZDA, Ruska federacija, Afriška unija, OVSE in OZN." Posebej sem vas
               spraševal po sodelovanju z Rusko federacijo, odgovorili ste, da na obrambnem področju
               se ne bo dogajalo nič, se bo pa na drugih področjih. Ne razumem, zakaj je ta stavek
               potem napisan tako, če se ne bo. Ampak sem zadovoljen z odgovorom - nič se ne bo
               dogajalo na obrambnem področju. Je pa to pod evropsko varnostno in obrambno politiko
               tekst.</p>
               <p>Kar se tiče, še enkrat ponavljam, je enostavno ločiti in ni nobene težave s tem, v
               okviru katerih operacij se sodeluje v Afganistanu. Ampak spet, pod evropsko varnostno
               in obrambno politiko piše stavek, zadnji stavek v tretjem odstavku tega teksta pod
               tem poglavjem: "Obstaja možnost, da bo vzpostavljena tudi nova misija v Afganistanu."
               Vprašanje je bilo, če lahko razložite, kakšna je ta možnost, kako bo, kje so podlage.
               <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Tudi tisto je bilo vprašanje, kaj je s tistimi dvanajstimi in
               kje bodo ter kaj pomeni to. Saj drugače se ne da... <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ja, zato,
               ker ne obveščate odbora, minister. Ne obveščate, pravite... Kaj to pomeni drugega kot
               žalitev, kot podcenjevanje odbora? Jaz berem, "obstaja možnost, da bo vzpostavljena
               tudi nova misija v Afganistanu". Povejte, kakšna možnost obstaja, kakšna misija, v
               kakšni obliki, kdo jo pripravlja, kakšna bo naša vloga znotraj tega. To je vse, nič
               drugega me ne zanima - če ste vi zapisali v svoj tekst. Gospod Žnidaršič.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Gospod Žnidaršič se je javil k
               besedi že pred vami, potem gospod Vidovič in potem minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp108">

               <speaker>MAG. FRANCI ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Želim samo pojasniti ta zadnji stavek, ki ste ga posebej prebrali. Nasploh želim
               poudariti, da gre za dokument, ki ga prebiramo, o katerem razpravljamo, da gre za
               Deklaracijo o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah Evropske
               unije, se pravi, za obdobje, ko bo Slovenija predsedujoča. Zato so tudi vse
               kategorije, ki so tukaj omenjene, tako kot se bodo izvajale, predvsem zajete v
               relaciji, kako bo Evropska unija v času našega predsedovanja zastopala svoje interese
               in kakšne aktivnosti tu pričakuje oziroma planira.</p>
               <p>Želim posebej izpostaviti, da je bil na zadnjem, no, na novembrskem srečanju
               zunanjih ministrov in obrambnih ministrov Gaerca izpostavljen problem Afganistana, v
               smislu tega, da pač Nato ne more opraviti celotnih aktivnosti in nalog, ki so kot
               področja, ki jih lahko Nato opravi, ampak da je treba tudi z drugimi vzvodi in
               drugimi aktivnostmi to problematiko ocenjevati, pa tudi z drugimi področji prispevati
               k stabilizaciji razmer v Afganistanu. Kar pomeni, da je bila razprava v smislu tega,
               in tako je tudi zapisano, da je to ambicija Evropske unije v tem času, da se kot nova
               misija v Afganistanu vzpostavi. To je bil namen tega stavka.</p>
               <p>Če pa lahko samo še to pojasnim, glejte, okrog teh 12 pripadnikov. 12 pripadnikov je
               bilo najavljenih. Dokončne odločitve o tem ni. Takoj, ko bo Vlada o tem odločala, bo
               odbor, tako kot sicer v vseh takih primerih, obveščen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vidovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp110">

               <speaker>GOSPOD VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Rad bi samo pojasnil s stališča Ministrstva za zunanje
               zadeve, zakaj smo to stvar omenili, se pravi, možno EU misijo v Afganistanu.</p>
               <p>EU je na podlagi zahtev nekaterih članic začela razpravo o možni misiji v
               Afganistanu na področju pravosodja in notranjih zadev. Stalni predstavniki, naši, v
               Evropski uniji so potrdili to namero in tudi potem zadolžili Odbor za krizno
               upravljanje, da pripravi ustrezen nasvet. Izvedena je bila tudi skupna razprava med
               Evropsko komisijo in Generalnim sekretariatom, na podlagi katere so bili formulirani
               prvi konkretni predlogi glede možnega angažiranja. Države članice so v razpravi
               izrazile načelno podporo, in sicer so tudi zahtevale, naj se izdelajo realistične
               opcije skladno z razpoložljivimi zmogljivostmi. Cilji misije bi bili pomagati
               afganistanskim oblastem na širšem področju pravosodja in notranjih zadev, v smislu
               zagotavljanja pogojev za ustvarjanje stabilnega in varnega okolja. Konkretne vsebine
               po sklopih: pravosodje, se pravi, institucionalne reforme, graditev zmogljivosti,
               pomoč pri sprejemanju zakonodaje, zlasti na področju policije, na področju širitve
               reforme na nivoju provinc, specifična področja organiziranega kriminala, zlasti
               droge, tretje področje, recimo, zapori, tudi graditev zmogljivosti, opravljanje,
               varnostni standardi, četrto področje vladavina prava, v smislu podpore razvojni
               strategiji Afganistana in tako naprej. Strukture še niso določene. Trenutno se
               preverja na terenu. Logistično naj bi bila operacija naslonjena na nemški kontingent,
               išče se tudi kritična masa izvedencev, ta<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> naj bi bila med 120 do 150 ljudi. Slovenija v tem
               trenutku ni najavila sodelovanja v tej misiji EVOP /?/ v Afganistanu, ker pač nimamo
               zmogljivosti. Povedali pa smo, da v kasnejših fazah bomo mogoče sodelovali na
               kateremkoli od tako rekoč štirih teh področij.</p>
               <p>Treba je mogoče še to reči, da je naša ocena tudi bila, da bi se morali v prvi fazi
               osredotočiti na policijo, ker s strani tega, koliko bi profitiralo lokalno
               prebivalstvo, bi tu lahko potegnili največji izplen. To bi bilo glede
               Afganistana.</p>
               <p>Podobno, če lahko tudi še o Kosovu dve besedi rečem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp112">

               <speaker>GOSPOD VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Z določitvijo statusa bo funkcija Unmika prenehala. Nadomestila jo bo krovna
               mednarodna civilna misija, ki bo zagotavljala politično in vsebinsko koherentnost
               prisotnosti mednarodne skupnosti na Kosovu, kot tudi implementacijo zastavljenih
               reform s strani kosovskih oblasti. Glede na politični in finančni vložek bo vodilno
               vlogo igrala EU. Cilji misije bodo podpora kosovskim oblastem v izvajanju postatusnih
               obvez, kot tudi približevanje evroatlantskim integracijskim procesom. To bi bilo na
               kratko.</p>
               <p>Če dovolite, samo še nekaj o Rusiji, kratko pojasnilo. V 18-mesečnem programu
               predsedovanja imamo pač zapisano, da bo Evropski svet, ki mu bomo mi predsedovali,
               okrepil sodelovanje z Rusko federacijo na tistih področjih, kjer lahko črpamo iz
               skupnih vrednot. Zlasti gre za to, da obnovimo oziroma da se skoncentriramo in
               zaključimo delo na novem Sporazumu o partnerstvu in sodelovanju in da delamo naprej
               na področjih, ki so našega skupnega pomena. Se pravi, Slovenija tu nima nekega
               posebnega, svojega načrta v zvezi s sodelovanjem, ampak nadaljujemo politiko
               Evropskega sveta in skupen program s Portugalsko in Nemčijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za izredno korektno in vsebinsko pojasnilo, kajti ravno to je bil namen
               vprašanja. Očitno je, da je treba to gledati vedno širše, ne pa samo pod poglavjem,
               ki je specifično obrambna politika oziroma varnostna in obrambna politika, kot je
               bila zastavljena tukaj. Zato tudi razumem, da minister ni mogel odgovoriti na ta
               način kot vi, čeprav so vsi predstavniki Vlade tako rekoč pooblaščeni za vse.</p>
               <p>Še kdo želi razpravljati? Če ne, ugotavljam, da smo se seznanili s tem. In sicer je
               predlog sklepa, ne glede na to, da se zadeva nanaša na januar 2007 in smo zdaj v
               februarju, ampak kljub vsemu, ker je to proceduralno tako treba narediti: Odbor
               Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo je Predlog deklaracije o usmeritvah za
               delovanje Republike Slovenije v institucijah Evropske unije v obdobju januar
               2007-junij 2008 obravnaval z vidika svojih pristojnosti kot matično delovno telo.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ne.</p>
               <p>Kdo je za predlog takega sklepa? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na naslednjo točko, <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Imamo odgovor na vprašanje oziroma obravnavo pobude Ksenje Krže in Sindikata
               državnih in družbenih organov za oceno ustavnosti pete alineje tretjega odstavka
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> 88. člena Zakona o
               obrambi. Pobudo imate, mnenje Zakonodajno-pravne službe tudi, Vlade tudi. Prosim
               predstavnico Zakonodajno-pravne službe, če želi še kaj dodati. Običajno je tako, da
               se mnenje matičnih delovnih teles v takem primeru nasloni na mnenje
               Zakonodajno-pravne službe in kot tako izhodišče pravzaprav pri obravnavi te točke
               pomeni osnovo za razpravo. Najprej dajem besedo predstavniku Vlade, ministru, če
               želi. Prosim, minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp114">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Pobuda se nanaša na oceno ustavnosti določb Zakona o obrambi, ki pravi, da
               lahko vojaško službo poklicno opravlja le oseba, ki ni bila pravnomočno obsojena
               zaradi kaznivega dejanja, ki se preganja po uradni dolžnosti, oziroma ni bila
               obsojena na nepogojno zaporno kazen za kakšno drugo kaznivo dejanje v trajanju več
               kot 3 mesecev.</p>
               <p>Naj povem, da je predlog za začasno zadržanje Ustavno sodišče zavrnilo. Kot je že
               bilo rečeno, Zakonodajno-pravna služba ocenjuje, da ne gre za neskladje Zakona o
               obrambi z Ustavo, enaka je ocena Vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Če ni razprave, predlagam v odločanje predlog sklepa:
               Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za obrambo podpira mnenje
               Zakonodajno-pravne službe k pobudi Ksenje Krže in Sindikata državnih in družbenih
               organov za oceno ustavnosti pete alineje tretjega odstavka 88. člena Zakona o obrambi
               ter Zakonodajno-pravni službi predlaga, da v skladu z 266. členom Poslovnika
               Državnega zbora pripravi odgovor Ustavnemu sodišču Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - STROŠKI NEFORMALNEGA ZASEDANJA OBRAMBNIH
                  MINISTROV ZVEZE NATO V PORTOROŽU OD 28. DO 30. SEPTEMBRA 2006.</title>
               </p>
               <p>Mi smo to točko že obravnavali, vendar je bilo precej splošno to predstavljeno
               takrat. Sedaj je narejena specifikacija. To je bilo potrebno zato, da bi imeli
               pregledno narejeno.</p>
               <p>Jaz imam dve vprašanji v zvezi s tem, ko odpiram razpravo, in sicer, ali lahko
               predstavite primerljivi ponudbi tako Hotelov Morje kot tudi Gospodarskega razstavišča
               v Ljubljani. Kajti ta primerjava je zanimiva in potrebna, prvič, zaradi tega, ker je
               v Ljubljani bilo malo pred tem vrhunsko zasedanje OVSE, kjer je bilo 66 delegacij z
               veliko zunanjih ministrov. In kakšna je bila ta ponudba, kajti iz varnostnih in vseh
               drugih razlogov je bil ta dogodek primerljiv. Sprašujem, kdo bo odgovoril? Gospod
               Nered.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp116">

               <speaker>GOSPOD NERED:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Moram poudariti, da v fazi preverjanja - najprej smo
               naredili fazo preverjanja zmogljivosti za izvedbo takega, se pravi, usposobljenosti
               za izvedbo takega dogodka, in sicer na podlagi kriterijev, ki jih določa Nato in so
               tu tudi navedeni. V tej fazi so bile ponudbe poslane trem izvajalcem, in sicer, kot
               ste omenili, Gospodarskemu razstavišču, Hotelom Morje in Hotelom Bernardin. Bilo je
               ugotovljeno, da določenih pogojev Gospodarsko razstavišče ne izpolnjuje, predvsem v
               tem smislu... To se pravi, tu ni šlo za konkretne ponudbe v finančnem smislu, ampak
               za izpolnjevanje pogojev za izvedbo. Na tej podlagi se v skladu z Zakonom o javnih
               naročilih potem začne,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> smo šli
               v postopek z neposrednimi pogajanji. Komisije so si te lokacije ogledale, Hoteli
               Morje so razpolagali s premajhnimi kongresnimi kapacitetami, to je ena zadeva; druga
               zadeva, Gospodarsko razstavišče bi ga bilo ponovno potrebno pripraviti za izvedbo
               takega kongresa, ker ne razpolaga z dvoranami, ki bi izpolnjevale te pogoje, razen
               tega ne razpolaga z ustrezno opremo, ki bi zagotavljala tako izvedbo in bi jo bilo
               potrebno posebej nabavljati. Govorim predvsem o prevajalskem sistemu, govorim
               predvsem o določenih varnostnih zadevah, ki jih tam ni bilo možno zagotoviti. Razen
               bi ta zadeva po oceni varnostnih organov povzročila velike težave v samem mestu, ker
               bi bile delegacije pod posebnim režimom na več lokacijah v Ljubljani. Na tej podlagi
               se je potem odločilo, da se začne neposredna pogajanja oziroma da se je izbral
               hotelski kompleks Bernardin, s tem, da so se potem začela neposredna pogajanja za
               izvedbo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz s tem odgovorom seveda nisem zadovoljen, ker je neprepričljivo, ko pravite, da ni
               bilo mogoče zagotoviti varnostnih pogojev. Pol leta pred tem pa je bilo tukaj izredno
               veliko število zunanjih ministrov, ki imajo princip varovanja podoben, če ne enak,
               kot ga imajo obrambni ministri.</p>
               <p>Jaz berem uredbo Vlade kako se varujejo katere osebe v Republiki Sloveniji in sta v
               tem delu izenačena obrambni in zunanji minister. Tukaj tega ne razumem. Takrat je šlo
               za večje število delegacij in tudi seveda ministrov za zunanje zadeve, kot pa na tem
               zasedanju in seveda, da pravite, kar se tiče prevajanja, da ne bi mogli zagotoviti,
               tudi tam je bilo očitno prevajano v več jezikov. Zato me zanima kakšna je bila
               ponudba; ker to pomeni, tudi če bi vzpostavili nazaj tisto, kar je bilo pol leta
               prej, bi najbrž neka ponudba bila oblikovana in ste jo imeli v rokah in bi lahko to
               tudi primerjali in ugotovili ali ima smisel to ponovno vzpostavljati; kajti tudi v
               Portorožu se je vse to ponovno, ali pa čisto na novo vzpostavljalo, ker tega prej v
               tem kongresnem centru na tak način ni bilo in tudi tisto, kar je bilo okrog, kar se
               varovanja tiče, je bilo tudi v Portorožu potrebno narediti popolnoma od začetka.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp118">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kar se prevajalskih sistemov tiče; Kongresni center v Portorožu ima zelo
               sodoben prevajalski sistem, ki je bil v celem hotelu, ki je bil tudi uporabljen, tega
               Gospodarsko razstavišče nima in tudi stroški, če primerjamo stroške za prevajalski
               sistem, za OVSE in strošek, ki smo ga s kompletnim prevajalskim sistemom imeli v
               Portorožu, je zadeva več kot dvakrat nižja. Ravno tako so stroški, neposredna pogodba
               je bila sklenjena s hotelskim kompleksom Bernardin. V primerjavi z izvedbo zasedanja
               OVSA je zadeva približno ena proti dva. Ena proti dva, ker s Kongresnim centrom
               Bernardin je bila sklenjena pogodba, so stroški znašali vse skupaj približno dober
               milijon evrov medtem, ko je šlo tam za bistveno večje stroške.</p>
               <p>Kar se varnosti tiče, so varnostne zadeve določene s kriteriji NATA in tukaj
               Slovenija ni imela prostih rok glede izvajanja varnostnih zahtev in so postavljeni
               tudi standardi in ne moremo standarde za obrambne, oziroma za te varovane osebe v
               Republiki Sloveniji primerjati s standardi, ki veljajo za določene varovane osebe, ki
               so se udeležile, in ki jih NATO zahteva, ki so se udeležile zasedanja v Portorožu.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Moramo pa imeti pred očmi
               tudi to, da je bilo 33 varovanih oseb prisotno na samem prizorišču, in da je bilo
               treba zagotoviti, da so zadeve pod ustreznim nadzorom in kar je pomenilo že tako ali
               tako angažiranje ... izmerno velikega števila osebja za te namene. Mislim pa, da bi
               bili v Ljubljani te stroški še bistveno večji, po ocenah, ki so bile opravljene in za
               katere dokumentacija tudi obstaja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Torej pričakujem, da boste v nadaljevanju predstavili te konkurenčne ponudbe. S tem
               bomo zaključili diskusijo na odboru, ampak jaz kot poslanec Državnega zbora vztrajam
               na tem, da te primerjave dobimo ali pa, da jih javnosti predstavite. Gre za pol
               milijarde slovenskih tolarjev in ker očitno takrat, ko ste šli v - minister, lepo vas
               prosim, da se distancirale od tega - ..., žalite vse skozi... ...<stage>/glas iz ozadja/</stage>...
               Ne, ni. Veste, ni Nato določil. Minister, vam bom povedal, da je gospod Šinkovec,
               takratni ambasador, naš, v Bruslju, na pogovoru, kjer so bili tudi koalicijski
               poslanci zraven, ko smo bili mi na obisku, takrat rekel in to v letu 2005. Jaz sem se
               odločil, da bo to v Portorožu in konec in zato bom jaz vztrajal. To je, jaz imam...
               ...<stage>/glas iz ozadja/</stage>... Minister, lepo vas prosim, vam bom dal besedo. Jaz govorim o
               tem, kaj mi je on rekel in berem kaj mi vi poročate. Dajte vse primerjave, dajte,
               vprašal sem kakšna je bila ponudba, vi pravite, da edino Portorož je bil sposoben to
               organizirati. To ni res. Tudi v času, ko je, tudi Ljubljana je sposobna in še tudi
               kje drugje in tukaj s tega vidika, vsaj jaz bom pač te stvari poskušal, zaradi
               odgovornosti do davkoplačevalcev. Strošek je bil 500 in toliko milijonov in povejte,
               primerjavo, koliko je bilo v enem, koliko je bilo v drugem primeru in jaz s tem...
               ...<stage>/glas iz ozadja/</stage>... Prosim. Ne vem. Ne vem in to me tudi ne zanima. Zanima me pa
               zelo, kako trošite javni denar.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda, kajti minister si je spet dovolil izpad,
               kar je njegova značilnost. In, jaz bom še naprej postavljal vprašanja in dokler tega
               ne boste odgovorili, obstaja dvom, da nočete predstaviti, običajno kot se dela
               primerjava kdo je bil povabljen, se tudi opravi ponudba oziroma primerjalno se
               pokažejo ponudbe kako so bile predstavljene in na tej osnovi se zagotovi ali je bilo
               vse korektno ali ne. Ampak očitno se dela netransparentno.</p>
               <p>Zaključujem 5. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - EVIDENCA NEPREMIČNIN IN
                  MATERIALNO-TEHNIČNIH SREDSTEV.</title> Prej je bilo že uvodoma povedano, da ne
               razmišljam veliko, s strani gospoda Jelena. To je očitno v DeSUS-u postala manira, da
               vsi po vrsti žalijo vse, ki se ne strinjamo z njimi, od ministra naprej, predsednika
               stranke, ampak ta točka dnevnega reda se nam vleče že dolgo in nima veze z inventuro
               na katero se vi sklicujete, ampak mi ne moremo dobiti, tako kot tudi v drugih
               primerih ne, odgovorov na vprašanja kaj je z javnimi očitki, vprašanji, kaj je s
               stanjem opreme in materialno-tehničnih sredstev na obrambnem področju. In vi imate
               pismo, poznate pismo, najprej je bilo že 16.2.2006 o tem govora, tukaj imamo<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pač nekatere javne prispevke na
               to temo in lahko ugotovimo, da odgovorov na tista vprašanja, ki so bila postavljena
               že sredi preteklega leta nismo dobili, sedaj se zgovarjate na inventuro torej čemu
               tako izmikanje odgovorom na ta vprašanja. Gospod Jelen, pri tej točki vam dajem
               besedo, ker ste prej želeli proceduralno razpravljati, kaj si o tem mislite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp120">

               <speaker>IVAN JELEN:</speaker>

               <p>Jaz lahko samo tisto ponovim, kar sem pa v samem začetku. Mislim, da zadeve niso
               zrele tako daleč, da bi lahko to zadevo zaključili, kar sem sam videl iz tega
               gradiva, kar mislim, da ste tudi vi lahko predsednik to videl, da bo najkasneje do
               28.2.2007 vse konkretno pripravljeno in jaz mislim, da je potem ta zadeva dokončna in
               da lahko gre v razpravo. Kajti, nesmiselno se mi zdi, da se to karkoli pogovarjamo
               dokler nimamo zaključne zadeve, da je vse pregledano in da se potem tudi v odboru
               konkretno in točno vse poroča kako je s temi sredstvi, v katere dvomite in katere
               imate prav, za to smo tukaj kot obrambni odbor, da se o tem razpravlja in da si
               nalijemo čiste vina. Seveda, dokler pa mislim, od kadar sem tukaj zasledil res se
               opravičujem predsednik, da nisem prej pač neko pripombo dal na to, da bi bila ta
               točka predstavljena uradno, da sem zamudil ta čas in sedaj pač povem, da moje
               gledanje na to zadevo je takšno kot sem ga sedaj povedal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Torej, to je proceduralni predlog, da predlagamo, da preložimo to točko na eno od
               prihodnjih sej. Je mišljenje ali je predlog? Predlog. Pač, pri tej zadevah je
               potrebno biti precizen, kaj kdo želi. Jaz bom ta predlog sklepa podprl z
               ugotovitvijo, da se ministrstvo izogiba oziroma silno počasno odgovarja na vprašanja
               in z dopisom 1.6.2006, to je že 6 mesecev, mi 8 mesecev nismo dobili nobenih
               ustreznih poročil, da bi lahko vedeli za kaj res gre. To obstaja dokumentacija.
               Sedaj, če je najava, da bo to 28-ega, da bo končno poročilo 28-ega pomeni, da rabite
               še 14 dni, da ga spišete, če jaz prav razumem, če boste do takrat oziroma vse
               ustrezno popravite in kasneje nekje v drugi polovici marca bi to poročilo res lahko
               bilo na odboru. Da pa ni to danes prvič na dnevnem redu, gospod Jelen, pa vi to dobro
               veste in ker nismo dobili odgovorov in ker si ponovno 1.11.2005 pojavilo v medijih,
               da je moč zaslediti nekatera razhajanja v tako imenovanem popisu sem tudi zaprosil
               ministrstvo, da pojasni, kaj je res na tem, da se ne bodo ukvarjali mediji s tem,
               ampak da se bomo s tem ukvarjali mi. To je vse. Danes je predlog proceduralne narave
               tukaj, da se ga predstavi in ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet. S tem smo to točko prestavili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJE IN POBUDE.</title> Ima od
               poslancev kdo kakšno vprašanje, kakšno pobudo? Jaz sem na prejšnji seji tudi oziroma
               predprejšnji seji tudi sam dal neko pobudo poleg gospoda Jelinčiča, odgovora na tisto
               vprašanje še ni, pričakujem, da bo prišel. Neprijetno je razpravljati o anonimkah in
               vprašanjih, ki se nanašajo na določena vprašanja, ampak ker sem že tudi javno slišal
               in vprašanje je bilo poslanca Slavinca v tem smislu in tudi mislim, da se POP TV ali
               kateri medij ukvarja s tem vprašanjem v zvezi z domnevnim ukinjanjem vojašnice v
               Murski Soboti, izhajajoč iz tega, da je na tem področju dejansko največ pripadnikov
               oziroma <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> največja prirast
               vojakov iz tega dela Slovenije in bi bilo prav, ker je to pismo Ministrstvo za
               obrambo, gospod Karl Erjavec dobil, je pa prvi stavek tako, kot je v zadnjih, vsaj
               desetih pismih, ki sem jih dobil tudi jaz, ne samo minister in sicer začenjajo se ta
               pisma vsak z enim značilnim stavkom ali dvema. "V začetku mojega pisanja se vam
               najprej opravičujem za takšen način komuniciranja, žal se pod tem papirjem nisem
               podpisal z razlogom, ker sem pripadnik Slovenske vojske, in se bojim možnih
               nevšečnosti" in ker to prihaja redno na ta način, mene skrbi kaj taki stavki zares
               pomenijo. Ali se dogaja kaj kar gre na škodo vojakov, vojakinj, častnikov, častnic,
               da se po pravilu ljudje ogradijo na ta način in ne želijo. Gre pa po mojem za povsem
               banalno vprašanje, ljudi zanima ali bodo, ko bodo služili to vojsko, služili bližje
               domu ali bodo kje drugje. Bilo je, jaz poznam dokumente, kaj je bilo načrtovano.
               Mislim, da v torek je pa tudi minister odgovarjal enemu od novinarjev, verjetno tudi
               na to vprašanje. Zdaj, ker to pismo je bilo naslovljeno ministru, bi bilo verjetno
               bolje, da bi ga preložili na prihodnjo sejo in da ta odgovor nesporno, jasno dobimo;
               lahko pa tudi kdorkoli odgovarja. Prosim, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp122">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Jaz seveda moram reči, da pisma osebno ne poznam, nisem ga dobil v roke tako, da
               torej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ministru je naslovljeno in meni v vednost oziroma odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp124">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>12.2. to se pravi, to je ta teden...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...to je ta teden, ponedeljek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp126">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>...to je verjetno zdajle nekje na mizi. No, da ne bom...<stage>/oglašanje iz klopi/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp128">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>...da bi še odgovorili lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj sem vam prebral kaj piše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp130">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Če lahko gospod predsednik, glede na to, da ste mi dali besedo. Zdaj jaz torej, ta
               del, prvi del, ki ste ga prebrali, da se vsa pisma začnejo enako, seveda se lahko
               gleda iz različnih zornih kotov, nekdo bi lahko razmišljal tako, da vse eden piše, če
               so anonimke, a ne. Ampak jaz o tem ne bom diskutiral. Vi ste razmišljali z nekega
               drugega zornega kota.</p>
               <p>Če gre vprašanje v zvezi z vojašnico v Murski Soboti, ne vidim nobenega razloga, da
               bi se nekdo po kakršnikoli liniji poveljevanja ali kakorkoli obrnil na pristojne z
               vprašanjem, kajti samo načrtovanje kaj se bo dogajalo v Murski Soboti je opredeljeno
               v srednjeročnih aktih. V srednjeročnih aktih je predvideno, da se obstoječe lokacije
               vojašnice v Murski Soboti zapusti in da se izgradi novo vojašnico na območju
               vojaškega skladišča Berg. Aktivnosti v smislu izgradnje naj bi se začele konec, torej
               v drugem delu naslednjega leta in se zaključile, ne vem čisto 100%, zdajle ne bom
               mogel to zanesljivo povedati, mislim, da v dveh ali treh letih. Tako, da gospod ali
               gospa ali pripadnica ali pripadnik, ki je to pisal bi te podatke lahko dobil bodisi
               iz teh dokumentov ali od pristojnih nadrejenih. Hvala. Lahko pa še pojasnim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...najboljše je, da javno pojasnite in odpravite vse dvome, ker tudi novinarji letajo
               tukaj okrog in sprašujejo kaj je. Mislim to je bilo v torek po seji odbora, saj ste
               bili zraven gospod Bogataj. Saj vi, gospod Bogataj, na vse se smejete, pod mizo si
               izmenjujete neke, neke papirje in insinuirate z nekimi stvarmi in to poznam od kje to
               je, tako, da tukaj ni nobene zadrege. Ker sem tudi pred časom dobil neko pismo, ki ga
               moramo analizirati v zvezi s tem, ampak<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> so spet anonimne zadeve, ampak tako z imeni in pa s
               povezavami se da hitro ugotoviti, kam pes taco moli. Ima še kdo pod točko pobude in
               vprašanja? Gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp132">

               <speaker>MAG. FRANCI ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne morem sprejeti tega, da pravite, da si izmenjujemo neke listke ali kaj
               podobnega, kot da bi bili pri kakšni šolski nalogi, korektno odgovarjamo na vaša
               vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Žnidaršič, jaz sem videl preko mize in po tistem, ko je gospod Nered<stage>(?)</stage>
               gospodu Bogataju listek, ga je ta pokazal ministru, in on je imel spet svoj izpad,
               kot ga ima običajno, kadar mu nekaj ni všeč. Ampak to je, jaz sem pogledal in to sem
               videl, vi odgovarjate in celo lahko rečem, da na vaše odgovore nimam nobenih pripomb.
               Danes ste videli, danes ste videli<stage>(?)</stage>, gospod državni sekretar, ko postavim zelo
               jasno vprašanje okoli Afganistana, minister ne odgovori nič, se nekaj spreneveda,
               predstavnik zunanjega ministrstva je korektno in potrebno tisto, kar je bilo zares
               potrebno povedati, kaj se v Afganistanu z naše strani načrtuje in pričakuje, tudi
               povedal. Minister tega žal ni povedal, samo za to gre. Ni vedel odgovora ali ni
               želel, to mene ne zanima. Vi korektno odgovarjate, minister ni odgovoril, odgovoril
               je predstavnik zunanjega ministrstva. Jaz sem v tistem delu zadovoljen z odgovorom.
               Sicer pa... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp134">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Jaz želim poudariti, da je minister povedal<stage>(?)</stage>, kakšne so relacije med Republiko
               Slovenijo kot predsedujočo v Evropski uniji v prvi polovici leta 2008. Dopolnil sem
               ga v segmentu kot ste želeli tudi sami. Seveda pa je v celotnem obsegu tako kot bo
               Evropska unija tudi delovala na zunanje političnem področju seveda korektno celotno
               sliko podal tudi predstavnik zunanjega ministrstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Najbrž ni treba iti nazaj in ni potrebe, kajti, če jaz drugače kot pozorno brati
               poglavje evropska obrambna in varnostna politika, kar je naloga tega odbora, kot
               matičnega delovnega telesa in če jaz preberem stavek, obstaja možnost, da bo
               vzpostavljena tudi nova misija v Afganistanu, pričakujem, da razložite, kakšna je ta
               možnost, kakšna misija, če se kaj ve. Če je to samo zapisan stavek, kar tako in tako
               se je dalo razumeti, da tega pojasnila s strani Ministrstva za obrambo pač ne morete
               dati in zato ga je dal predstavnik zunanjega ministrstva. Ampak je pod vašim
               poglavjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp136">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bi rad pojasnil, da zanesljivo sem, vsaj jaz pojasnil, kaj to je.
               Povedal sem, v zvezi s sestankom zunanjih in obrambnih ministrov v novembru lanskega
               leta na GAERC-u, kjer je bila razpravljena tudi varianta, da Evropska unija poveča
               svojo prisotnost v Afganistanu na številnih področjih, kajti vojaška sredstva kot
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... vojaška sredstva v okviru Nata so po oceni Evropske unije
               nezadostna za to, da bi se še na drugih področjih doseglo bistven napredek. Samo
               morda toliko v pojasnilo, če sem bil morda nejasen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-011-2007-02-16.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prav, o tem je bilo tudi veliko govora in kar bo verjetno tudi, to sem jaz vas že
               vprašal, kako je z nacionalnimi omejitvami in tam je zares bilo razmeti, da je bilo
               ključno vprašanje ravno nacionalne omejitve pri udeležbi pripadnikov različnih vojska
               v Afganistanu. To je ena od stvari, ki se mi zdi, da bomo morali o njej tudi kdaj
               spregovoriti na odboru. Zaključujem sejo, hvala za udeležbo.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 16. februarja 2007 ob 11.36.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
