<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZO-Redna-005-2006-06-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">FCE03D1CD96363D6C12571780039C246</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">27501DFD302C335FC125718C00284282</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=27501DFD302C335FC125718C00284282</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZO-Redna-005-2006-06-09.OZO" n="005">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-06-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-005-2006-06-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-005-2006-06-09.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">5. seja</stage>
            <stage type="date">(9. junij 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Anton Anderlič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03 uri. </stage>


            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 5. sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za obrambo.</p>
               <p>Na današnji seji ne bosta prisotna Zmago Jelinčič, član odbora, in podpredsednik
               odbora Ivan Jelen, ki sta se opravičila. Matjaž Švagan je tudi odsoten in ga bo
               nadomeščal dr. Marko Pavliha. Smo sklepčni in lahko nadaljujemo. Torej, ob teh
               ugotovitvah je od 9 članov prisotnih 7 članov.</p>
               <p>Prejeli ste predlog dnevnega reda, v roku in na način, kot se vabila pošiljajo.
               Štiri točke dnevnega reda so bile predlagane. Ima kdo kakšno pripombo na predlog? Če
               ne, moram ugotoviti eno zadevo v zvezi s 3. točko dnevnega reda. Glede na to, da smo
               kar nekaj časa pravzaprav imeli korespondenco in si dopisovali ter pojasnjevali in na
               koncu prejeli gradivo v tem tednu, člani odbora, včeraj je bilo mogoče in v prvem
               roku ga vročiti, niso dvignili vsi, ker niso mogli iz objektivnih okoliščin, seveda.
               In ker je del dokumentov bilo tudi nemogoče kopirati in dostavljati in tudi nima
               smisla, so tu na mizi in bodo tudi v prostorih odbora, tretirani tako, kot se pač za
               take dokumente tretira, pod ključem. Pa ker, pravim, tega poročila, ki ste ga zdaj
               člani odbora nekateri med sejo, nekateri pa pred sejo prejeli, niste mogli proučiti,
               predlagam, da to točko obravnavamo na način, da bi najprej vsi to prebrali in si
               lahko pogledali tudi te dokumente, na osnovi katerih te ocene nastajajo, da bi lažje
               potem si pojasnili in razumeli, za kaj gre, in da bi to točko obravnavali na
               prihodnji seji, ki pa bi bila pred počitnicami. Sprašujem člane odbora in tudi
               ministra, če bi temu bilo lahko tako. Ja, gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Predsednik, glede na to, da sem prebral vaš dopis včeraj, da se ta pošta oziroma
               celotno gradivo nahaja pri vas in da povzetek tega gradiva je bilo moč že včeraj
               oziroma nekateri smo ga vzeli danes, predlagam, da imamo vse kompetentne ljudi, ki
               nam lahko danes predstavijo vsebino te točke dnevnega reda. In v kolikor bomo člani
               odbora ocenili, da bi bilo treba še, da si pogledamo gradivo, da to točko prekinemo
               in v nadaljevanju na eni od prihodnjih sej dokončno potem sprejmemo to poročilo.
               Smatrajte to, predsednik, kot proceduralen predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, gre za to, da bi rad videl, da vsi veste vse, da ne bi potem bila spet vprašanja,
               kajti vedno je tako, da človek, tudi ko gre v službo zjutraj, posluša po radiu neke
               informacije, ki naj si jih prebere v časopisu in tako naprej, pa tega očitno ne
               moremo preseči. Ampak v redu, pojasniti je bilo treba, da ne bi bilo kasneje
               problemov s tem, ali je kdo lahko pogledal te papirje ali ne. Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, soglašam s tem, da bi to točko umaknili in preložili do naslednje seje.
               Razumem pa tudi predlog, ki je uporaben, ki ga daje kolega Bajc - češ, poslušajmo
               danes uvod in kasneje se temu posvetimo. Vendar vidim, da je točka, ki je potrebna
               širše obravnave. Danes imamo pomemben dogodek, ki je primopredaja poslov na
               generalštabu, in  bi bilo
               dobro, da bi v polni funkciji tudi novega načelnika slišali takrat, ko bo morda nekaj
               več časa, in tudi iz njegovih ust dobili verodostojno informacijo o stanju, oceno o
               stanju v Slovenski vojski. Tako da ena in druga varianta je dobra, kakorkoli že, pa
               danes ni smiselno, da mi opravimo s to točko, ker bo premalo časa, premalo se lahko
               poglobimo v to. In je dobro, da res dobimo vpogled v vse tisto gradivo, ki je pri
               tebi. Tako da bi preprosto predlagal, da se ta točka preloži. Če pa vztrajajo kolegi,
               da jo pričnemo, tudi ne bo nobena katastrofa. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Tu je treba povedati še to, da takrat, ko smo sejo sklicali, je bila točka
               odprta za javnost, od trenutka, ko smo pa prejeli to gradivo - in je gradivo zaupno
               in dokler zaupno s preklicem, torej dokler ne bo preklicano, je treba potem sejo
               seveda zapreti in po drugačnem načinu obravnavati. Torej, bomo pri 3. točki potem
               sejo zaprli in ugotovili, kako naprej. S tem je dnevni red sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O OBRAMBI.</title>
               </p>
               <p>Prejeli ste vse, kar je bilo potrebno v zvezi s to točko, mnenje vlade in mnenje
               zakonodajno-pravne službe. V roku, ki je določen, ni bilo vloženih amandmajev, lahko
               seveda še odbor oblikuje svoje. Imamo pač nalogo, da v drugi obravnavi sedaj opravimo
               to razpravo in pripravimo poročilo za sejo državnega zbora. V drugi obravnavi ni
               splošne razprave, je pa uvod tako predlagateljev kot tudi za mnenje vlade oziroma
               zakonodajno-pravne službe bomo potem prosili, če želijo pojasniti. Prosim,
               prvopodpisani predlagatelj, dr. Marko Pavliha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik, za besedo. Predlagam, da uvodno predstavitev predstaviva oba
               s kolegom Jurijem, ker sva tudi prva podpisana, bo pa seveda posamična primerno temu
               krajša. Lep pozdrav gospodu ministru s sodelavci, predstavniku vojske, predstavniku
               predsednikovega urada in kolegicam ter kolegom poslancem! Naj na začetku povem, da je
               moj predlog oziroma naš predlog plod spremenjenih okoliščin. In te spremenjene
               okoliščine na svetovnem prizorišču morajo tudi odražati določene zakonodajne
               spremembe. Sami veste, da se je ob koncu hladne vojne porušila svetovna bipolarnost
               in na nek način tudi ravnotežje moči in da imamo iz dneva v dan več opravka z novimi
               oblikami nasilja, kot na primer terorizem, državljanske vojne in tudi številne druge
               oblike nasilja.</p>
               <p>Mednarodne organizacije imajo pomembno vlogo. Naj povem, da je, recimo, v zgodovini
               Združenih narodov bilo ustanovljenih 59 operacij za ohranjanje miru <stage>(ta podatek velja
               vključno za leto 2005)</stage>, od tega pa le 13 v času vrhunca hladne vojne, preostalih 46
               po letu 1988. To kaže na specifično situacijo, ki vlada tako rekoč zadnjih dvajset
               let. Slovenija je postala članica dveh pomembnih organizacij, Evropske unije in Nata,
               leta 2004 in s tem tudi prevzela  veliko soodgovornost za svetovni mir. Ampak nedvomno je
               prioriteta skrb za varnost svojih državljank in državljanov in je lahko soodgovornost
               za druge, za svetovni mir, kvečjemu na drugem mestu.</p>
               <p>Če se spomnite, smo apropo že na izredni seji predlagali sklep <stage>(izredni seji, ko smo
               razpravljali o naši misiji v Irak)</stage>, da vlada razmisli o morebitni spremembi zakona o
               obrambi. Kot veste, potrebujemo kvalificirano večino za sprejem tako pomembnega
               predpisa. In prav je tako, prav je, da se o najpomembnejših nacionalnih vprašanjih
               dogovarjamo ne glede na politično pripadnost in skušamo doseči čim večji konsenz.
               Primer takšnega dobrega sodelovanja je gotovo zadnja izredna seja, na kateri smo
               razpravljali o morebitni gradnji plinskih terminalov. Ne vidim razloga, da tudi tu ne
               bi našli nekega kompromisa.</p>
               <p>Dostikrat je bilo slišati tudi že v predhodni najavi predloga zakona, da pač
               prejšnja vlada ni komplicirala, ko je bilo treba, na primer, pošiljati vojsko v
               Afganistan, pa še kam drugam. Rad bi opozoril, tudi za potrebe nadaljnje razprave, da
               je le treba razlikovati med operacijami v Afganistanu in Kongu, morebiti tudi
               Darfurju na eni strani in pa Irakom. Torej, v prvi skupini je šlo gotovo za mirovne
               operacije, ki so dobile mandat z resolucijami Varnostnega sveta Združenih držav. V
               primeru Iraka je šlo pa za presedan, namreč za napad na suvereno državo, ki je šele
               naknadno dobila potem tudi blagoslov s strani Združenih narodov, ker pač Varnostni
               svet ni imel druge izbire. Zato predlagatelji menimo, da bi, glede na spremenjene
               okoliščine, glede na zaostrovanje nasilja v svetu, vlada svojo odgovornost o
               pošiljanju vojakov v druge države delila z državnim zborom. Samo soglasje, ki je tu
               predvideno, ne bi ne vem kako zavlačevalo postopka. Veliko oporo pri tem imamo vsaj v
               dveh državah. Prvo naj omenim, je Nemčija. Nemčija striktno zahteva soglasje
               parlamenta v teh primerih. No, in drugi nedavni primer je pa Španija. Španija je
               sprejela nov zakon o nacionalni varnosti, iz katerega nedvomno izhaja, da je
               odločanje o napotitvi enot v tujino v izključni pristojnosti parlamenta.</p>
               <p>Zato ponovno apeliram na ministra in tudi na koalicijske poslanke in poslance, da
               razmislijo o tem predlogu. Ne nazadnje, kot vem, tudi minister pripravlja spremembe
               in se bomo še naprej pogovarjali tudi o drugih spremembah zakona o obrambi, kar
               pomeni, da je smotrno že v tej fazi iskati nek skupen jezik, nek kompromis za dobro
               vseh ljudi. Naj povem nekaj podatkov. Na primer Kongo, od leta 1998 do 2003, tako kot
               mediji navajajo, je v državljanski vojni umrlo približno 2 milijona ljudi. In menda
               je še vedno vsak dan približno tisoč žrtev. In zopet mediji pišejo, da kljub temu, da
               je nemški parlament dal soglasje za misijo v Kongo, da nemški vojaki nasprotujejo tej
               odločitvi in pravijo, da za to niso dovolj pripravljeni. No, mi imamo zaenkrat dva
               predstavnika, štiri še v Iraku. In veliko vprašanje, v kolikšni meri, če tehtamo na
               eni strani naš prispevek k svetovni varnosti, na drugi strani pa kaj to lahko pomeni
               z vidika varnosti Slovenije. No, in še en podatek, ki sem ga ravnokar dobil na mizo,
               to je tudi velik strošek. Na primer, včeraj je vlada namenila oziroma sprejela sklep,
               da namenja 24 milijonov tolarjev na usposabljanje iraških vojakov; to seveda niso
               mačje solze.</p>
               <p>Toliko na kratko. Zdaj bi pa, gospod predsednik, predal besedo kolegu Juriju, če
               lahko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Jaz bom krajši, ker je kolega Pavliha povedal vse. Samo dva
               podatka bi dal. Mi še danes, res je, če vztrajajo poslanci,  z ustreznim številom podpisov skličemo izredno
               sejo ter preverimo in predebatiramo vsakršno odločitev vlade. Zato je sistem širšega
               preverjanja političnega soglasja možen. Ampak to odpira veliko polemik, ali je bila
               seja, izredno sklicana, oportuna ali ni bila. Kakorkoli že, so vprašanja varnosti pri
               nas doma in na tujem, vprašanja našega sodelovanja v boju zoper terorizem, v bitki za
               stabilizacijo razmer v svetu, v izpolnjevanju obveznosti, ki jih imamo iz članstva v
               Natu in Evropski uniji na področju varnosti, in tako naprej, so vprašanja, ki terjajo
               izjemno občutljivost tudi javnosti, ki terjajo širši politični konsenz, ne samo
               vladnih strank, ampak širšega vladnega prostora, tudi opozicije, terjajo konsenz same
               javnosti. In da to dosežemo, zagotovo uredimo tako, da pooblastimo sam parlament k
               dajanju soglasja k takim napotitvam.</p>
               <p>Vemo, ob vprašanju oziroma izkušnji z Irakom, za katero lahko še enkrat trdim, da je
               bila tvegana - veste, kakšne so razmere, in čeprav je Al Zarkavi odšel, delim bojazen
               tistih, ki pravijo, da to zna rojevati še več neljubih posledic in več krvi; upajmo,
               da temu ne bo tako. Ampak seveda razmere se zaostrujejo, naši vojaki so
               izpostavljeni. In da ne bi ponovili zgodbe, ki nas je vodila k sklicu izredne seje
               takrat, je prav, da v zakonodaji spremenimo sistem odločanja. Zadnjič so bili kolegi
               tudi iz Litve pri nas. Pri njih o takih napotitvah odloča parlament, in imamo druge
               države, ki tudi to počnejo. In vsaka taka odločitev, ki se rodi na vladi, terja
               zeleno luč parlamenta. Tudi zgodba Iraka bi šla, mimogrede, lažje skozi, seveda za
               vlado, tudi ob površni informiranosti javnosti, če se ne bi določeni mediji malce
               bolj potrudili in nakazali to spremembo politike, kajti prej ni bila nakazana, da
               bomo mi neposredno sodelovali na takih misijah, in tudi spodbudila opozicijo, da je
               odreagirala tako, kot je.</p>
               <p>Tako da plediram za to, da - in me čudi, da vlada ne pristaja na tako rešitev, ki bi
               bila ponujena roka celotnemu političnemu prostoru. Ne nazadnje, vlada ima svojo
               koalicijo in nima strahu, da bi predlog o napotitvi na kakršnokoli mednarodno bojišče
               ali v kakršnokoli državo, ki je potrebna stabilizacije, ne dobil podpore v
               parlamentu. Koalicija je trdna, dobro deluje, ampak gre za to, da se vsa zgodba
               predebatira, osvetlijo vse njene najbolj značilne okoliščine in seveda preko tega
               tudi aktivira javnost, ki mora biti v celoti informirana o vsakršni taki odločitvi.
               Tako da upam, da bo tudi danes odbor vendarle to spoznal in podprl predlog, ki smo ga
               vložili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav članom odbora za obrambo, predstavnikom medijev! Posebej
               pozdravljam tudi predstavnika urada predsednika države in predstavnika veteranske
               organizacije oziroma zveze častnikov ter predstavnika kabineta predsednika vlade!
                   Naj povem, da vlada je
               obravnavala vašo pobudo po spremembi zakona o obrambi. In sicer, da bi državni zbor
               dajal soglasje k odločitvam vlade, glede napotitve pripadnikov Slovenske vojske zunaj
               Slovenije. Naj povem, da vlada ne podpira te pobude in sicer iz več razlogov. Vlada s
               svojimi odločitvami prvenstveno uresničuje tiste obveznosti, ki so bile prevzete s
               tem, ko smo postali članica organizacije Združenih narodov, Evropske unije in pa
               Zveze Nato, kar pomeni na nek način, da ko smo preko širšega političnega konsenza in
               tudi široke javne podpore. Veste, kakšni so bili izidi referenduma, da nekako je bil
               dan mandat vladi, da izpolnjujemo obveznosti, ki se pač pojavljajo v okviru teh
               organizacij, kar pomeni v bistvu, da je že pred tem, o teh obveznostih razpravljal
               državni zbor, ko smo se pač odločali o tem, v katero asociacijo Slovenija pristopa.</p>
               <p>Naj pa povem, da pri izvajanju tega pooblastila vlade gre izključno za obveznosti,
               ki jih pač prevzemamo v okviru teh mednarodnih organizacij. Naj povem, da zaradi
               hitrih sprememb varnostnih razmer v svetu, se tudi povečuje odgovornost navedenih
               organizacij za ukrepanje, kar zahteva tudi čim hitrejše ukrepanje posledično tudi
               članic teh organizacij. Strinjam se z ugotovitvijo, da, ne vem, pet ali deset let
               nazaj, da organizacije niso tako nastopale izrazito pri stabiliziranju kriznih
               žarišč, ker tudi so bile grožnje drugačne. V obdobju hladne vojne nismo imeli
               asimetričnih groženj kot je to sedaj in boj proti asimetričnimi grožnjami je uspešen
               samo na podlagi podpore teh mednarodnih organizacij in zato se bo tudi v prihodnje
               število aktivnosti misij, operacij povečevalo, v kolikor se bodo asimetrične grožnje
               na posameznih delih sveta povečevale.</p>
               <p>Naj povem, da ureditev, ki je uveljavljena in je že več kot 10 let uveljavljena in
               da v tem obdobju ni bila nikdar podana nobena pobuda ali zahteva, da bi se ta
               ureditev spremenila oziroma da bi se uveljavilo soglasje državnega zbora v primerih
               napotitve slovenskih pripadnikov preko mednarodnih organizacij, katere članica smo.
               Naj povem, da je do slej Slovenska vojska sodelovala v 14-ih misijah različne vrste
               in obsega, brez kakšnih posebnih zapletov. Prvi zapleti so se začeli ob odločitvi
               vlade o napotitvi štirih častnikov v misijo <q>"Nato trening mission Irac"</q> sklicana je
               bila tudi izredna seja, kot ste tudi sami povedali in dejstvo je, da državni zbor
               odločitve vlade ni spremenil.</p>
               <p>Naj povem, da vsaka misija je tvegana, ne samo misija, ki poteka v Iraku. Tvegane so
               misije tudi v Afganistanu. Veste, da smo imeli nekaj primerov, na primer naš hamer je
               zapeljal preko mine in k sreči zaradi dobre opreme ni bilo žrtev, kljub temu, da so
               bili pomisleki ali ta oprema 
               tista, ki jo Slovenska vojska potrebuje, takrat, ko se je nabavljala. To se pravi, v
               času, ko nisem zasedal te funkcije. Veste tudi, da v Heratu tudi prihaja občasno do
               kakšnih zapletov. Naj povem, da tudi na Kosovu ni 100% varna misija, tudi tam se
               lahko karkoli zgodi in tudi v Bosni. Pač vsaka misija nosi določeno tveganje. Gre za
               profesionalne pripadnike Slovenske vojske. To je povezano tudi s poklicnim tveganjem,
               kot ga imajo nekateri drugi poklici, ki jih pa ne bi našteval. Tako, da ne gre za to,
               da gre za odločitve, ki se rodijo v vladi, ampak gre za odločitev, ki so posledica
               članstva v teh organizacijah in posledica tega, da želimo pač polnopravno
               izpolnjevati svoje obveznosti. In tudi prevzemati del odgovornosti za stabilizacijo
               tega nemirnega, žal, sveta.</p>
               <p>Zdaj ne morem strinjati glede navedbe, da je Organizacija združenih narodov dala
               naknadno soglasje v zvezi z Irakom, ker ni imela druge izbire. Mislim, da je ta
               odločitev posledica zavedanja odgovornosti, največje in najbolj odgovorne
               organizacije na nek način, da je potrebno v Iraku stabilizirati razmerje, zato se
               tudi na podlagi teh odločitev Organizacije združenih narodov Nato odločil, da bo
               prispeval k stabilizaciji tega področja. Moti me to, da si nikdar ne želim narediti
               ločnico med operacijami, ki jih izvaja koalicija sil in pa misijo Nato. Misija Nato
               je izrazito usmerjena k temu, da bi se usposobile iraške varnostne sile, zato smo
               tudi včeraj sprejeli na vlado ponovno donacijo v višini 24 milijonov tolarjev, ker
               smo prepričani, da smo Iračani sami lahko dolgoročno zagotovijo mir. In tukaj Nato
               odigrava pomembno funkcijo stabilizacije. Naj povem, da včeraj, ko smo imeli formalno
               zasedanje ministrov zveze Nato in je bila posebna točka namenjena stanju v
               Afganistanu, kjer je bil tudi povabljen afganistanski obrambni minister, smo skupaj
               ugotovili, da najpomembnejša vojska, ki deluje v Afganistanu je afganistanska vojska,
               ker ona je tista, ki bo moral prevzemati odgovornost za to, da bo v državi mir,
               stabilnost. Zato tudi glede Afganistana bodo izvedene določene pomoči in tudi
               Slovenija bo pomagala k temu, da bo afganistanska vojska ustrezno usposobljena,
               ustrezno opremljena, da bo lahko pač uspešno opravljala te naloge. Ker gre za vojsko,
               ki je pod nadzorom demokratičnih oblasti v Afganistanu. In podobna rešitev je možna
               tudi v Iraku, vemo, kaj se lahko zgodi, če se tam vsi umaknejo, verjetno ne bi to
               prispevalo k še večji stabilnosti tega področja.  Omenjeno je bilo, da nekatere države spreminjajo trend
               glede pooblaščanja vlade za napotitve v tujih operacijah. Naj povem, da naše
               strokovne službe ugotavljajo ravno obraten trend, in sicer da vedno več držav določa,
               da naj bi vlada imela to pooblastilo kadar gre za misije in operacije, ki so pod
               okriljem mednarodnih organizacij, kot je organizacija Združenih narodov Evropske
               unije in Zveze Nato. Naj povem, ne gre samo za države s predsedniškim sistemom, na
               primer Belgija, Francija, Nizozemska, Portugalska, Velika Britanija, Ciper, Kanada.
               Francija ima tako ureditev. V Baltskih državah, kot je meni znano, odloča o tem svet
               za obrambo in ne parlament. Omenjena je bila Nemčija. Naj povem, da v Nemčiji imamo
               še vedno na bogenški<stage>(?)</stage> sistem in da ima Nemčija specifično zgodovino glede razvoja
               vojske in zato je tudi tam očitno ureditev drugačna. Glede Španije pa vemo, da je
               sprememba posledica spremembe oblasti. Gre za specifične situacije.</p>
               <p>V tem uvodnem govori bi izrazil stališče vlade, s katerim ne podpiramo te
               dopolnitve, ker smatramo, da vse operacije, ki potekajo z mandatom organizacije
               Združenih narodov, Nata, EU so operacije, ki pomenijo uresničevanje zavez, jih
               izvajamo na podlagi našega članstva v teh organizacijah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Predstavnika zakonodajno-pravne službe ne vidim. Smo dobili pisno mnenje v
               katerem pravijo, da nimajo pripomb k predlogu, ki je na mizi. K razpravi se je
               prijavil Aurelio Juri. Odpiram razpravo. Naslednji je Koren.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Spoštovani gospod minister. Niste me prepričal. Pa če štartam od
               konca. Omenili ste Španijo, češ, da taka ureditev je posledica nove oblasti. Ta nova
               oblast je povsem legitimna, je partnerka v naši zvezi in se je pač odločila tako, kot
               je smatrala da je prav. Mislim, da bi bilo dobro, da bi to storili tudi mi. Litva,
               kakor so nam sporočili zadnjič na obisku kolegi iz odbora za obrambo in nacionalno
               varnost iz <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> parlamenta. Predlog poda svet za nacionalno varnost in
               ga potrdi <stage>/Nerazumljivo./</stage>, torej njihov parlament. To iz njihovih ust, kar to zadeva.</p>
               <p>Poglejte, dejal ste, da se odločitve ne rojevajo na vladi, ampak so posledica našega
               članstva. Delno drži, ne pa povsem. Kajti naše članstvo ne terja sprejemanje vsega
               kar se odloča vrh Zveze Nato. Mi po lastni presoji ocenjujemo, seveda, o naših
               napotitvah oziroma oblikah sodelovanja na mirovnih mesijah. To je v naši suvereni
               pravici, zato tudi določene članice Nata sodelujejo z napotitvami in neposredno
               prisotnostjo na bojiščih, druge pa ne. In če na to povežem tudi zgodbo okoli velike
               podpore ob referendumu, ki ga je dobilo članstvo Slovenije v Natu, jaz bi rad
               spomnil, in tisti, ki so takrat spremljali referendumsko kampanjo, kakšno je bilo
               razpoloženje in kakšni so bili 
               strahovi zagovornikov tega članstva v povezavi z razvojem, takratnim razvoje iraške
               krize. In vsa zagotovila so bila dana, da posredovanje v Natu ne pomeni tudi
               sodelovanje v tej krizi. Kasneje še izjave, ki smo jih dajali so bile pomirjujoče s
               strani predstavnikov vlade, češ, tam nas ne bo in tako naprej. To se je zgodilo. Ta
               vojna in ta kriza ima neko drugo genezo, kot ostale krize. Zaradi tega je bila tudi v
               slovenski javnosti dokaj problematična. In težko je povezovati in reči, čez 66%
               državljank in državljanov Republike Slovenije je reklo <q>"da članstvo v Natu"</q>, pomeni,
               da mi imamo tudi že polni mandat tudi zato, da sodelujemo na najbolj spornih
               bojiščih. Temu ni tako. Kajti, če bi takrat vedeli, da bomo šli v Irak, mislim, da bi
               bil tudi rezultat drugačen. Špekuliram, ampak mislim, da mnogi delijo to mojo oceno.</p>
               <p>Poglejte, jaz ne vem zakaj bi bila taka rešitev kot jo predlagamo tako
               problematična. Če ostanemo pri sedanji ureditvi, bodo sledile situacije kakršne že
               poznamo, polemike ob vsaki taki napotitvi, za katero bo nekdo smatral, da je
               problematična, bomo pač sprožili polemiko v javnosti in na odboru za obrambo, na
               odboru za zunanjo politiko, morda na izredni seji, ampak to vse je nepotrebno. Kajti,
               če bi mi ustalili sistem po katerem odločitev vlade preverja državni zbor. In če
               državni zbor izvoli lahko okrožnega sodnika, mislim, da lahko tudi poda žegenj na
               napotitev naših vojakov na najbolj kriznih žariščih. Iz tega naslova bi bila vlada
               pokrita, širši politični konsenz bi bil zagotovljen, seveda, to ne bi utišalo
               polemike tistih, ki temu nasprotujejo, ampak bi imeli zagotovo širšo javnost takoj
               vpeto v to zgodbo in tudi dobili pulz te javnosti in mandat, ki ga vlada ima in ga
               tudi začuti.</p>
               <p>Mislim, da bi bila rešitev elegantna, ki bi preprečevala veliko hude krvi, ki se ob
               takih zgodbah sproža. Obžalujem, da vlada ni prisluhnila nekoliko bolj tankočutno do
               take rešitve, sledila tistim, ki jih uvajajo, če jih že niso imeli med članicami Nata
               in pokazala do širše javnosti tudi večjo odgovornost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Koren je naslednji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KorenDrago">

               <speaker>DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Lep pozdrav gospodu ministru, predstavnikom Slovenske
               vojske in vsem ostalim prisotnim kolegom poslancem!</p>
               <p>Najprej moram reči, da poslanci Nove Slovenije tega predloga zakona ne podpiramo,
               čeprav moram reči, da ta skrb za pripadnike naše vojske oziroma skrb za varnost naših
               državljanov je prav da je. Jaz celo menim drugače, da marsikaterem področju zelo
               potrebno marsikaj spremeniti, da bi zagotovili varnost naših državljanom, bom rekel,
               kar v naših mestih vsakodnevno, mogoče še posebej ponoči, da je tu večja nevarnost in
               da so tu dostikrat bolj ogrožena človeška življenja, kot mogoče teh naših vojakov, ki
               gredo na določene misije. Mislim, da gre pri vsej zadevi trenutno bolj za zaupanje
               vladi ali bo sprejela prave in pametne odločitve. In tu moram jaz povedati svoje
               mnenje in tudi mnenje naše 
               poslanske skupine, da smo prepričani, da bo vlada tu delala zelo tankočutno in da bo
               sprejemala prave odločitve, ker tako zadevo napotitev, jaz mislim, da vsak, ki o tem
               odloča se zelo zaveda posledic in odgovornosti, ki jo take odločitve sprejemajo in se
               mi zdi, da ni prav nobene potrebe, da bi takšne odločitve sedaj sprejemal državni
               zbor, ker po domače povedano, gledano, imamo koalicijo, vsaka odločitev je tako
               sprejeta, ampak ne smemo tu tako ozko politično gledati, res gre tu za pomembne
               odločitve in to kar sem že rekel, jaz sem prepričan, da bo tu vlada zelo odgovorno
               ravnala.</p>
               <p>Kar se pa tiče, prej je bilo v uvodu v obrazložitvi zakona rečena tudi informirane
               javnosti, tu pa moram reči jaz, da še vedno mislim, da so zadeve, ki so zelo pomembne
               za javnost in zelo hitra obveščenost, so pa določena področja, ki je pa treba tudi to
               zadevno, bi rekel, imeti eno pravo mero, v vojski so še vedno zadeve, ki so zaupne,
               tudi danes imamo gradivo, ki je zaupno in jaz bi rekel, da bi šli tu v drugo
               skrajnost pa po moje zopet ni primerno.</p>
               <p>To, da so v svetu razmere takšne, da so spremenjeno okoliščino, da je več novih
               žarišč, da je terorizem in da je zato potrebno včasih tudi hitro ukrepanje, s tem se
               prav gotovo strinjam. Predvsem pa je, se mi zdi pomembno to, da tu ne gre za neke
               osole <stage>(?)</stage> akcije Slovenije, se pravi, da vse te zadeve gredo v okviru drugih
               organizacij, se pravi organizacij ali v sklopu Organizacije združenih narodov ali
               Evropske unije ali NAT-a. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Repliko ima Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Kolegu Korenu bi rad rekel naslednje,ko se odločamo o napotitvi naših vojakov v
               tujino se odločamo o neki politični odločitvi in ne gre zato, da razkrivamo neke
               tajnosti. Mislim, da te napotitve niso tajne, kakršna bo oborožitev in kaj bodo
               počeli pa to sodi v ta sklop, ampak nima veze tako da, ta predlog ne gre v drugo
               skrajnost češ, da bomo mi tu razkrivali neke vojaške tajne. Gre zato samo, da
               odločitev o napotitvi preveri in potrdi parlament, s tem prevzema širšo odgovornost,
               s tem tudi do javnosti se prikaže kot tisti, ki je zmogel toliko političnega soglasja
               zato, da sama vlada ne gre v morda tvegane odločitve in tudi prevzema odgovornost na,
               kot ste pravilno ugotovil, širšo varnost ne samo naših napotenih vojakov, ampak tudi
               slovenske javnosti in slovenske države.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, spoštovani gospod minister, spoštovani načelnik general
               štaba, iskrene čestitke ob prevzemu nove odgovorne funkcije in upam in pričakujem
               tudi sodelovanje general štaba in vas z odborom za obrambo tako kot je bilo doslej.
               Mogoče za prvi del bi rekel, kolega Aurelio Juri, mislim, da vlada nima mandata na
               podlagi referendumskega izida 66% v zvezi z vključitvijo Slovenije v strukturo NAT-a,
               ampak ima ta mandat, ki ji ga je dal zakon o obrambi.</p>
               <p>Drugo, v poslanski skupini Slovenske ljudske stranke ocenjujemo kot pozitivno, bom
               rekel, ali pa  pozitivno, da
               dosedanje odločitve, ki jih je sprejela vlada v zvezi z napotitvami slovenskih
               vojakov na razne misije so bile vsakokrat pokrite bodisi z resolucijo varnostnega
               sveta ali odločitev pristojnih organov Evropske unije oziroma NAT-a in pričakujemo,
               da bodo tudi v prihodnje take odločitve slovenske vlade.</p>
               <p>Tretje kar bi rad rekel, ne moremo pričakovati takrat, ko smo se odločali, da se
               vključimo v evro integracije, ne moramo pričakovati tako kot nekateri so takrat
               razmišljali in tudi danes razmišljajo, da dobiš samo korenček, da pa palice ne smeš
               niti videti, to kar smo takrat se odločili, verjetno smo se odločili tudi za take
               stvari, ki pomenijo, bom rekel, vključevanje naših vojakov na misije, ki naj
               poskušajo tudi, bom rekel, izven naših prostorov zavarovati svetovni mir ali pa
               podobno.</p>
               <p>Drugo kar bi še mogoče rekel okrog samega Konga mislim, da je dosti izpostavljen,
               tudi vprašanje enega od predlagateljev tega zakona mislim, da poznamo, da niti ni to
               klasična mirovna misija, ampak ta dva naša vojaka se napotujeta, vsaj kakor je meni
               znano, za dobo 4 mesecev, za čas priprave oziroma izvedbe volitev v Republiki
               Kongo.</p>
               <p>Naslednje kar bi rad rekel okrog Španije in tudi komentarjev kaj je in kako je
               Španija. Kakor je meni znano Španija ni tozadevno sprejela zakon s katerim bi
               prevzela funkcije vlade, parlament oziroma njihov, kako se kliče, ampak je v
               proceduri ta priprava. Zakaj je pa prišlo verjetno do takih hotenj, bom rekel, da se
               te zadeve uredijo? Verjetno zaradi tega, ker je prejšnja vlada ne poslala španske
               vojake v mirovno misijo Irak, ampak je bila v sestavi tako imenovanih mislim, da
               vojnih sil v Španiji.</p>
               <p>Kar bi pa za na koncu in s tem tudi utemeljil, bom rekel, razlog zaradi katerega
               poslanci poslanske skupine Slovenske ljudske stranke ne bomo podprli predloga tega
               zakona. Jaz mislim, da niso kolegi, ki so pripravili predlog tega zakona mislil, da
               bi z tem zakonom, ko naj bi soglasje za napotitev vojakov oziroma vojaških oseb v
               tujino ne pričakovali, da bo državni zbor tudi dajal soglasje k imenovanju oziroma
               napotitvi vojaških atašejev in podobnih, bom rekel, vojaških oseb, ki se pošiljajo v
               tuje države kot predstavniki slovenske vojske.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Robi Hrovat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HrovatRobert">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim. Po mnenju
               Slovenske demokratske stranke je sedanja ureditev v zakonu o obrambi povsem ustrezna
               podlaga za izvrševanje teh obveznosti, ki jih ima Slovenija kot članica Nata in
               članica Organizacije združenih narodov, tudi kot člani Evropske unije. Torej, podlaga
               za napotitev vojakov v tujino temelji v bistvu na obveznostih, ki jih imamo in jih
               sprejemamo, o tem je že govoril tudi minister in s tem se popolnoma strinjamo.
               Zanimivo je, da ste predlagatelji tudi sami napisali v obrazložitev, da mora
               Slovenija ohraniti status odgovorne in aktivne članice omenjenih organizacij, ki si v
               bistvu prizadevajo za ohranjanje mednarodnega miru in varnosti, po drugi strani pa
               govorite precej nasprotno. Lahko rečemo, da do zdaj problemov od leta 1994 kar je bil
               sprejet ta zakon o obrambi do sedaj, ko so se vojaki udeleževali teh različnih misij
               ni bilo nikakršnih večjih problemov. Jasno je, da so tveganja povsod na vseh teh
               operacijah, na vseh misijah, torej tudi tistih, ki so se izvajale pred letom 2002 in
               po letu 2002 tako da, ne vidimo razloga zakaj bi zdaj sprejemali oziroma spreminjali
               določbe v zakonu.</p>
               <p>Predlagatelji ste navedli tudi precej držav v katerih odloča o napotitvah vojakov na misije v tujino,
               kjer odločajo državni zbori oziroma parlamenti. Zanimivo je, da je pri obrazložitvi
               vlade oziroma ministrstva precej več držav takšnih, ki te ureditve ne poznajo in tudi
               navedli ste Španijo, je že kolega Bajc povedal, da tam zakona še ni sprejetega, torej
               mene so člani vlade oziroma minister za obrambo me je absolutno prepričal, da je
               takšna ureditev kakršno imamo sedaj primerna podlaga in da pri tem tudi ostane.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Replika. Pavliha replika, Aurelio Juri, po vrsti, ne po abecedi, po vrsti kot
               sem rekel, Pavliha, Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tu zdaj tehtamo vašo besedo pa našo besedo. Po naših informacijah so
               strokovne službe preverile, da je bil zakon že sprejet, vi pa pravite, da ni,
               najboljše bi bilo, da gremo na spletno stran pogledati in vidimo kako in kaj. Drugače
               bi pa samo rad povedal nek poseben komentar, ki naj bi dokazoval mojo dobrovernosti
               pri predlaganju tega zakona. Jaz sem bil eden tistih redkih, ki je glasoval proti
               vključitvi Nata, takrat se še nisem šel politike, pa vam bom tudi povedal zakaj,
               zaradi tega, ker sem se bal, da bo ravno do tega prišlo kar se zdaj dogaja, ne glede
               na vlado, da se bo pač pošiljalo naše vojake v žarišča na tuja bojišča in s tem
               seveda posredno povzročalo tudi ogrožanje varnosti v naši državi. Kar se tiče pa
               obveznosti Nata pa naj povem, če pozorno preberete naš predlog 5. člena smo pa to
               izvzeli, to je vse obveznosti iz 5. člena Severnoatlantske pogodbe so pa tu izrecno
               izvzete tako da, na noben način ne kršimo naših mednarodnih obveznosti in seveda če
               bo prišlo res jutri do oblikovanja oboroženih sil v okviru Evropske unije jasno, da
               bo treba tudi našo zakonodajo temu ustrezno prilagoditi, ampak tisto kar je namen je
               zelo preprosto, ali imamo na eni strani številne izredne seje, ki jih poslanci lahko
               zahtevamo na podlagi ustave in poslovnike in na teh izrednih sejah pač obravnavamo
               vsakovrstno odločitev vlade ali pa to utečemo z neko ustrezno zakonsko spremembo. Jaz
               mislim, da je ta druga rešitev lažja, hitrejša in man zamudno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Na kolega Bajca bi se tudi odzval in bi enkrat zaprosil vse nas, da potegnemo črto
               nad tezo, da vsaka odločitev naše vlade je posledica našega članstva v Natu.
               odločitve so različne lahko in vse v skladu z obveznostmi našega članstva v Natu, je
               pa v diskreciji vlade, da se odloči ali gre z tako obliko v neko sodelovanje ali z
               drugo obliko, zato obstajajo 
               med članicami Nata tudi različne situacije. So najbolj eminentne članice Nata, ki
               niso v Iraku in so novodošle članice, ki so v Iraku. Tako da, tukaj ni enačbe in ne
               moremo vse pripisovati temu, da je to obveznost, ki smo jo prevzeli. In nenazadnje,
               ko smo odločali o napotitvi v Iraku, po spominu, jaz nimam tukaj dokumenta, če se ne
               motim, je državni zbor tudi sklenil in pozval vlado, da po treh mesecih ga seznani s
               situacijo naše misije. Mislim, da je, torej tri mesece, da je mimo, bi bilo čas, da
               tudi izvemo kaj. Jaz nisem dobil še nobene informacije kako je z našimi vojaki dol,
               kaj počnejo, kje so itn. Tako da, poglejte, tudi ta praksa že<gap n="..."/> Kako?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim, dajte<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Bajc, ti se spomniš, da smo sprejeli sklep, da se vlado pozove in to ste ga vi v
               koaliciji podprli in vse, da se vlado pozove, da po treh mesecih obvesti državni zbor
               o situaciji te naše misije v Iraku. Je mimo tri mesece, če se ne motim, bo kmalu
               štiri, te informacije še nimamo. Tako da, mi moramo ustaliti nek sistem, ki bo tekel
               in zato pravim, ki bo preprečeval vse polemike, ki so včasih res <gap n="..."/> potrebne. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Pajk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PajkStane">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pozdrav vsem prisotnim. Razprava je sicer zanimiva in nimam kaj
               veliko za povedati, razen osvetlil bi mogoče to snov iz ene druge strani. Prakse so
               dejansko različne. Poznamo različne prakse. Mi smo se pač odločili, da delimo oblast
               na tri veje. Sedaj je vprašanje, pri tej razpravi je vprašanje kateri veje oblasti
               dati večja pooblastila. Ali je to zakonodajna veja ali izvršna veja oblasti. Zakon o
               obrambi velja že od leta 1994. Z novelo je bil popravljen 2002. leta, mi smo se pač
               odločili za ta sistem, za tako delitev oblasti med zakonodajno in izvršno in do sedaj
               se je izkazala kot učinkovita. To je bistvo vsega. Do sedaj je bila taka delitev
               učinkovita in ne morem sprejeti dejstva, da bi se zakonodajni veji dajalo preveliko
               težo. Stvar mora biti uravnotežena. Zakonodajna veja oblasti ima vedno na voljo
               instrument izredne seje. Izbere dovolj podpisov in je razprava tukaj. Zakaj bi zato
               spreminjali zakon. Mislim, da je stvar povem politična in nestrokovna. Do sedaj so se
               te stvari urejale zadovoljivo in zato iz svojega vidika ne morem podpreti takega
               zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da ste vsi člani že razpravljali, je prav, da tudi sam povem
               svoje mnenje.</p>
               <p>Dejstvo je, da je potrebno najprej ugotoviti v kakšnih okoliščinah je pravzaprav ta
               predlog zakona nastal.  Nastal
               je kot posledica nečesa, kar je odstopalo od tako jaz trdim zakona o obrambi in
               znamenitega člena, ki to ureja tako kot seveda tudi do tedanje prakse in to za časa,
               ko še nismo bili člani Nata in potem, ko smo člani Nata postali. Gre namreč za to, da
               se spomnite razprave o tem, da je in to je dejstvo, da gre v Iraku za to, da je bil
               okupiran s strani okupacijskih sil, da je to bilo izvedeno brez mandata varnostnega
               sveta in da je seveda kasneje se te stvari začelo urejati tudi s tem, da so se
               sprejele ustrezne odločitve na vrhu Nata in OZN in priporočila, ki so se kasneje v
               obliki različnih predlog tudi razpravljale v okviru slovenske vlade in slovenske
               oblasti v povezavi s posameznimi članicami Nata konec koncev poznamo te diskusije. In
               seveda bistvo nastopi tukaj, govorite, zaupati je potrebno, ja, za zaupanje gre.
               Spomnili se boste verolomnosti ministra in vlade in koalicijskih strank, ki je bilo
               zagotovljeno v koalicijski pogodbi in kasneje, ko vse to prebereš, da seveda na ta
               način pa slovenski vojaki v Iraku ne bodo sodeloval in ta verolomnost je bila
               neštetokrat pravzaprav transparentno predstavljena javnosti in da bi se izognili tem
               problemom moramo seveda gledati širše, ne ožje, jaz se strinjam s gospodom Korenom,
               ampak kaj je širše, ali je samo v kabinetu predsednika vlade in ministra skupaj z
               načelnikom generalnega štaba sprejeti neko odločitev, seznaniti javnost ali pač ne,
               ali je širše to, da se na državnem zboru posvetuje, oblikuje mnenje. Konec koncev ali
               je na koncu posledica soglasje, ali je samo oblikovanje mnenja, ki je ne glede na
               vse, državni zbor je vendarle tisti reprezentant slovenskega ljudstva, ki pokriva vse
               tisti spekter političnih in pa siceršnjih interesov in prepričanj ljudi, ki
               pravzaprav poverijo voljo strankam, ki presežejo praktiki del v parlament in za to
               gre, za nič drugega, zaupanja v tak način dela in praksa iz leta pa pol je pokazala,
               da si ga še nismo bom rekel vzpostavili. Konec koncev, jaz seveda, jaz verjamem, da
               vi mislite drugače, jaz zagotovo se ne morem strinjati z načinom, da, pravim, že
               velikokrat sem to pravzaprav za res povedal, da najprej preberem vse v časopisih,
               imamo pod oznako zaupno, potem pa še eventualno državni zbor se s tem seznani. Če je
               kaj takega, kar bi bilo vendarle potrebno razpravljati, kje bo Slovenija
                  aktivno sodelovala in na
               kakšen način. V kontekstu sprejetih in podpisanih pogodb, potem je to to vprašanje.
               Jaz si vedno to aktivno članstvo v Natu razlagam na način, tako kot v pogodbi piše,
               da sodelujemo pri oblikovanju politike do posameznih vprašanj in damo svoje predloge,
               damo svoje pobude. Če prodremo s svojimi pobudami, toliko bolje, v nasprotnem povemo,
               kaj je tisto, kar lahko damo na razpolago, in kaj je tisto, pri čemer bi bili najbolj
               učinkoviti in najbolj uspešni. Na ta način razumem, da je v nekaterih primerih tudi
               zadeva bila izpeljana in zelo dobra. In aktivno članstvo pomeni po moje predvsem to.
               Jaz ne vem, kaj bo jutri, ko bo - govori se, da se razumeti, da ciklično niha to
               razpoloženje, ali bo naslednji napaden Iran, naslednja Severna Koreja, pod kakšnimi
               pogoji. Ali bomo spet kar brez kritične presoje in kritične javnosti, kritičnih opazk
               javnosti šli po isti poti, kot smo šli v Irak? Lahko da, ampak posvetujte se s
               parlamentom, povejte javnosti, zakaj, in mogoče bomo tudi na ta način sodelovali.</p>
               <p>Zato pravzaprav pri tej stvari gre res samo za to, za zaupanje. In še enkrat se
               vračam k začetku, zakaj je prišlo do vložitve tega zakona. Po tistem, ko se je
               ugotovilo, da je način dokaj tvegan in neobičajen, predvsem pa nepotreben, da na ta
               način sodelujemo v Iraku. Spomnite se diskusij v Nemčiji, potem ko je vlada začela
               razmišljati o napotitvi vojakov v Kongo. Pozicijski in opozicijski poslanci so
               zahtevali razprave, ki so bile zelo bučne v bundestagu. So potem to presegli<gap n="..."/>
               <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Že, že, ampak spomnite se začetka zahtev razprav. Saj se bosta
               tudi popoldan lahko kaj zmenila, če nimata drugače časa. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Se
               opravičujem, ampak do zdaj sem še vedno vas poslušal in vas nisem motil pri vašem
               izvajanju, gospod minister. Ker pa verjamem, da težko poslušate vse, kar ne gre v
               kontekst že vnaprej dogovorjenega in zagovarjanega, potem je tudi v redu. Saj, vsak
               opravljava svoj posel in je to tako. Jaz bom govoril takrat, ko bom jaz imel pač
               besedo, ko jo boste imeli, pa govorite vi. Se lahko tako dogovoriva? Prav.</p>
               <p>In če sem govoril, recimo, o tem, kaj pravzaprav pomeni ta razprava v državnem zboru
               - pomeni, tako kot pomeni v Nemčiji, tako kot pomeni v drugih državah v parlamentih,
               neko kritično presojo, neko skupno oceno, kaj je najbolje za državo. Odločitev,
               zaradi mene, je lahko tudi na vladi. Ampak da pa ima parlament vlogo, ki mu gre po
               ustavi tudi, pa se mi zdi, da ne bi bilo nič narobe. Tu je bilo veliko navajanj z ene
               in druge strani, kje imajo tako ureditev, kje imajo drugačno ureditev. Ampak ravno to
               je dokaz, da se v vseh državah sprašujejo očitno, kaj je bolj prav, kaj je bolje in
               kaj je tisto, kar bo učinkoviteje, in tako naprej. In se te stvari spreminjajo, se
               spreminjajo,  spreminja se
               zakonodaja, spreminjajo se pooblastila, konec koncev tudi konkretne odločitve.
               Nekateri so rekli in so poslali svoje vojake recimo v Irak pa so jih že umaknili
               nazaj pa še ni konec problemov tam doli in verjetno bodo še trajali, pa so jih že
               umaknili, torej gre za neke dinamične stvari in mene moti, da se vztraja na
               definiciji, ki je bila za tiste čase in res, da takrat, ko smo zakon o obrambi
               sprejemali so bile neke razmere, vmes se je zgodilo mnogokaj in danes so seveda
               drugačne razmere in najbrž bi bil potreben in koristen razgovor o tem ali je ta
               ureditev na način kot je zdaj v zakonu najboljša za naše razmere. Predlog za
               diskusijo ob zakonu je bil, jaz seveda pravim, da je že prav, da so razmejene
               odgovornosti in pooblastila kdo odloča o kakšni stvari ampak reči, da pa danes ni čas
               zato, da bi razmišljali o tem, da bi pa vendarle državni zbor bil bolj involviran v
               ta razmišljanja, se mi pa zdi blago rečeno podcenjevanje državnega zbora kot, češ saj
               je vlada zadosti modra, zadosti ima vedenja o vsej stvari in bo tudi v vsakem primeru
               pravilno odločila. V primeru pošiljanja vojakov v Irak je javno mnenje bilo povsem
               jasno, da je odločitev bila v nasprotju z mnenjem večine, ki so bili v javnem mnenju
               udeleženi in to je tisto kar šteje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Aurelio pa minister imata repliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>No, jaz ne bom <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> , ker vem kakšne so pozicije, koalicija se je
               odločila, da tega ne bo podprla. Naj povem še enkrat, da me preseneča, kajti zmogli
               smo pri drugih projektov nekaj več konsenza, kot je kolega Pavliha dejal, pri
               vprašanjih terminalih plinskih, pri vprašanjih pokrajinah ustvarjamo neko fronto
               podpore tem spremembam. Jaz sem pričakoval, da zlasti glede trdne večine, ki jo ima
               koalicija, da ne bo nobenih problemov, da bi tako rešitev sprejeli, podprli in
               pokazali do širše javnosti nekaj več spretnosti in odgovornosti. Glejte, danes imamo
               ureditev po kateri lahko, če taka odločitev pade hipotetično na vrhu NAT-a, da se pač
               zveza odloči, da polovi vse še znane teroriste v Iraku in da enkrat naredi konec tega
               stanja in odpošlje večji kontingent, naša vlada se lahko odloči, da ne pošlje 4
               ampak, da pošlje 500 vojakov in da bodo seveda sodelovali v vojnih operacijah, to je
               v pristojnosti vlade, ker je to pokrito s sklepi zveze NATO v kolikor bi do tega
               prišlo in spet državni zbor bi lahko o tem obravnaval samo s sklicem izredne seje in
               z veliko polemiko. Jaz upam, da vlada takega tveganje ne bi sprejela, ampak vprašanje
               zaupanja. Zdaj, začeli smo z malimi koraki, lahko ti koraki postanejo večji in še
               bolj tvegani,  zato mislim, da
               ni modro, da mi zavračamo tako rešitev, ki ne vstopa v izvršno vejo oblasti, kolega
               Pajk, ne vstopa. Mi ne predlagamo ničesar, kar bi prevzemalo funkcijo izvršne veje
               oblasti. Odločitev o napotitvi v tujino naših vojakov je eminentna politična
               odločitev. Kako se jo potem izvršuje, je pa drugo vprašanje; v to državni zbor ne
               zahaja. Ampak vedeti mora in mora verificirati, ali je tista odločitev, ki ima neke
               posledice, ne samo za varnost vojakov, ampak tudi za širšo varnost v državi, kajti so
               posledice, vsaka taka odločitev nosi za seboj ne samo materialne, tudi druge. To pa
               mora državni zbor, ki je relativno promptno lahko sklican - mi nimamo težav z nekim
               parlamentom, ki bi ga težko sklicevali -, lahko se ga naslednji dan skliče, če pride
               do take nuje. Ampak gre za to, da se neposredno, takoj, ob morebitni tvegani
               odločitvi vzpostavi stik s širšim političnim prostorom in širšo javnostjo. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Naj povem, da naši vojaki pri nobeni od misij, v katerih sodelujejo,
               ne sodelujejo kot vojaki, ki opravljali vojaške oziroma bojne operacije. Stalno to
               poudarjanje, da so neke bojne operacije in ne vem kaj. Povsod so samo misije, ki so
               za podporo miru. V Afganistanu so v italijanskem PRT, kot vojaška policija
               zagotavljajo mir na tistem območju, kjer se izvaja PRT, to pomeni obnovo regionalne
               samouprave. Tam se gradijo šole, bolnišnice in take stvari oziroma se skuša
               vzpostavljati normalno civilno življenje. V Iraku imamo štiri častnike,
               profesionalne, ki so se sami odločili, da gredo tja, ki opravljajo inštrukcije. In ne
               govoriti o nekih bojnih operacijah in ne plašiti slovenske javnosti, da drugo leto
               ali pa ne vem kdaj bomo poslali 500 polno bojno opremljenih vojakov, ki bodo izvajali
               neke bojne operacije. Tudi glede Irana, Severne Koreje, kaj bo jutri, to midva
               verjetno ne veva. Bistveno je to, da mi delujemo na podlagi sprejetih resolucij
               Organizacije združenih narodov, na podlagi sklepa zveze Nato, kjer Slovenija lahko
               glasuje proti in odločitev ni sprejeta. Če bi bila, na primer, ne vem, da naj v
               okviru zveze Nato članice pobijajo vse teroriste, ali kako ste se izrazili, to so vse
               znanstveno fantastična ugibanja.</p>
               <p>Jaz sem pričakoval, glede na to, da je državni zbor dal soglasje na izredni seji za
               naše delovanje s štirimi inštruktorji v Bagdadu, da ta tema niti ne bo predmet
               današnje razprave. Da bomo razpravljali o tem, kakšna bi bila dobra rešitev za
               bodoče, pa ne povezano z Irakom, ampak z vsemi misijami. Vendar vidim, da tu nekatere
               moti samo Irak, in to tisti del, ko je koalicija sil odšla na operacije brez mandata
               Organizacije združenih narodov. To pa nima nobene veze z operacijo zveze Nato, nobene
               zveze z našimi štirimi inštruktorji. Ne vem, zakaj hočete zganjati tak hrup, da smo
               neki okupatorji in ne vem kaj. Smo videli, ko smo dokumente razkrili, kaj je pa
               nekdanja oblast želela početi v Iraku. Hotela je na jug Iraka, s kontingentom, skupaj
               z Danci in tako naprej. Nam lahko zaupate, mi tega ne bomo naredili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Državni zbor ni dal soglasja, zato ker tudi v proceduri ni bilo soglasje  državnega zbora, ampak je bila
               izredna seja, ki je problematizirala<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ne, ne, ker ni bilo v
               proceduri to, in si boste morali to pogledati, minister, kako državni zbor
               funkcionira. Aurelio Juri. Pardon! Josip Bajc, nato Pajk in potem Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Kolegu Juriju repliciram. Ali je vlada modra ali ni, jaz se v to
               ne spuščam. In mislim, da tudi vi, kolega Juri, se ne spuščate in ne ugotavljate, ker
               je naša funkcija tudi kot članov odbora bistveno drugačna, kot ocenjevanje modrosti
               ali ne modrosti vlade oziroma ministrstva.</p>
               <p>Državni zbor je z resolucijo o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije
               dal neko napotilo oziroma usmeritev, v katero smer in na kakšen način naj se vrši
               obrambna politika Republike Slovenije. In modrost ali ne modrost ni potrebna pri
               izvrševanju zakona. Za kakršnekoli odločitve o napotitvi ima vlada zaenkrat v
               veljavnem zakonu vse ingerence oziroma vse pristojnosti. In tako kot sem prej rekel,
               pričakujem, da bo ravnala tudi v prihodnje skladno z zakonom o obrambi in ne odločala
               na podlagi tega, ali je modra ali ni morda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Pajk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PajkStane">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Jaz tudi kolegu Juriju, ki me je navedel z imenom, <q>"kolega Pajk"</q>. In pravi tako, da
               sem govoril o vtikanju v izvršno vejo oblasti. Jaz nisem govoril, moram popraviti, ne
               vem, ali sem bil neroden, da nisem dovolj dobro povedal, ali nisem bil pravilno
               razumljen. Ampak jaz nisem govoril o vtikanju, govoril sem o razmejitvi med izvršno
               vejo oblasti in zakonodajno vejo oblasti. Jaz sem samo poudaril, da je z mojega
               vidika ta razmejitev v redu, ustrezna in da ima tradicijo, se lahko že reče. In da ne
               vidim nobene potrebe, da bi se stvar na nek način drastično zamenjala. Govoril sem
               tudi o tem, da je še vedno nek varnosten mehanizem, ki se mu reče izredna seja, kadar
               bi bila stvar huda. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>No, da bi bila tudi naša rešitev povsem v skladu z razmejitvijo med oblastmi,
               potrjuje tudi mnenje zakonodajno-pravne službe. Tako da s tega vidika ni
               problematično, lahko je ena rešitev, lahko je druga. Gre za politično oceno, kaj je
               bolj modro. Mi predlagamo seveda tako.</p>
               <p>Bom pa samo en zaključni stavek gospodu ministru povedal. Veste, ocena, da mi - in
               to drži, tu ni dvoma - sodelujemo v neki mirovni misiji in ne na bojiščih, ampak
               delamo za mir, je bila ocena, ki jo je izrekal tudi predsednik Bush, ko se je odločil
               za napad na Irak. Je rekel, mi gremo zato, da izkoreninimo terorizem, režim Sadama
               Huseina in prispevamo k svetovnemu miru. Tako da te teze, veste, imajo več zornih
               kotov. Za Iračana, ki ne mara nikogar v svoji državi, koalicijske sile ali sile
               mirovnih misij Nata so eno in isto. Mi vemo, da so razlike, in tudi razlike so v
               konkretnih operacijah, ki jih izvajajo eni in drugi. Ampak za tistega, ki nam
               zagotavlja varnost ali pa ne in ki je lahko naš potencialen sovražnik, seveda velike
               razlike ni. Jaz nisem strašil z nekimi scenariji, apokaliptičnimi, slovensko javnost,
               ampak sem rekel, karikiral sem namenoma, da hipotetično imamo tako ureditev, ki danes
               dopušča, da vlada odloča karkoli, o čemer se odloča na vrhu Nata. In takrat sem,
               minister se bo dobro spomnil, zameril tudi to, da nismo nasprotovali sklepu, ki ga je
               Nato sprejel, zato da se gre v tako misijo. In sem trdil, da je naša vlada takrat
               delila odgovornost,  kajti
               lahko bi preprosto rekla, ne, mi v Irak ne gremo z nikomer, bomo sodelovali na
               kakršenkoli drug način, ampak ne z našo vojaško prisotnostjo v tej državi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja, razlika med Bushem, ki je šel ustvarjat mir v Iraku brez mandata Organizacije
               združenih narodov, je očitna, glede na operacije, ki jih izvaja Nato, ki so podprte z
               resolucijami Varnostnega sveta Organizacije združenih narodov. To je drugačen mir, če
               je podprt z največjo organizacijo, ki je bila prav zato ustanovljena, da bi
               zagotavljala mir. In tudi ne drži, da Iračani tega nočejo. Iraška vlada je zaprosila
               Organizacijo združenih narodov za pomoč. In Organizacija združenih narodov potem
               zvezo Nato, da bi izvajala tam misije za podporo miru. In v eni takih misij sodeluje
               Slovenija. Tako da te vaše navedbe niso točne.</p>
               <p>Bi pa samo v zvezi s konkretno spremembo. Mi smo pregledali in ugotavljamo, da je
               toga, ker zahteva soglasje parlamenta tudi pri popolnjevanju skupnih enot, kot je na
               primer naša multilateralna brigada, ki jo imamo z Italijo in Madžarsko, in tudi
               popolnjevanje različnih formacijskih dolžnosti, ki jih imamo v skupnih poveljstvih v
               zvezi Nato. In tudi problem bi bil glede aktiviranja NRF-a, to so Natove <q>"response
               forces"</q> oziroma sile za hitro posredovanje, ki morajo biti napotene v roku 7 do 10
               dni. Tako da v kolikor bi proučevali to spremembo, bi bilo treba še določene stvari
               dodelati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Še Aurelio, potem pa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>No, zadnji del razprave gospoda ministra mi je všeč, kajti vstopil je v samo vsebino
               predloga, ki smo ga podali, in nakazal, da je morda pretirano naše pričakovanje, da
               bi državni zbor odločal o vseh tovrstnih oblikah sodelovanja in da bi kazalo
               oklestiti. Tu bi lahko našli kompromis, tu bi lahko poiskali rešitev. In jaz sem
               pričakoval, da s pomočjo vlade tudi, ki bi oblikovala konkreten amandma na rešitev,
               ki smo jo podali, in s koalicijo, da bomo do take rešitve prišli. Gre predvsem za to,
               da prevzame državni zbor - in to je bila naša glavna namera in glavna intenca - vso
               odgovornost za odločitev o napotitvi naših vojaških misij v tujino. Tu pa bi lahko
               poiskali kompromis, ki bi nekoliko razbremenil oziroma olajšal vladi dopolnitve
               kontingentov v takih sodelovanjih in tako naprej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Pavliha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom zelo kratek. Jaz se v celoti strinjam s tem, kar je rekel kolega
               Juri. Tudi sam sem bil zdajle po vsem tem pesimizmu prijetno presenečen, ker je
               minister začel govoriti o vsebini. In zakaj bi si že danes zapirali vrata in sprejeli
               sklep, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Pustimo ga odprtega,
               potem pa rade volje sedemo za isto mizo in najdemo neko kompromisno rešitev. Očitno
               to ne bi bilo tako nemogoče.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Ni več prijav. Prišli smo praktično v drugo obravnavo<gap n="..."/> Ja, prosim,
               minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>No, očitno nisem bil dobro razumljen. Hotel sem samo s tem dodatno podkrepiti, zakaj
               ne moremo tega predloga podpreti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p><stage>/Smeh./</stage> Dobro, naivna sta še<gap n="..."/></p>
               <p>Ne vidim več želje po razpravi. Prišli smo v drugo obravnavo. Amandmajev ni bilo
               vloženih. Ali želi kdo, da ne gremo po členih naprej, ali želi kdo pri kakšnem členu
               vložiti amandma? Ne. Potem zaključujem razpravo o amandmajih in moramo glasovati
                   o tem, ali je zakon
               primeren oziroma ali se z zakonom, z vsemi členi, brez amandmajev, ker jih ni bilo,
               odbor strinja. Želi kdo o tem predlogu sklepa razpravljati? Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Glede na zadnji del razprave, ne glede na dodatek gospoda ministra, da je želel še
               dodatno podkrepiti mnenje vlade, da zakon ni primeren, je vendarle nakazal možne
               rešitve, s katerimi bi tudi predlagatelji soglašali. Kolega Pavliha je jasno povedal,
               odprimo, pustimo odprto zadevo, usedimo se skupaj, oblikujmo amandmaje, vsaj tisto,
               kar je sam minister nakazal, kje je po mnenju vlade pretirano pričakovanje s strani
               predlagateljev. Mislim, da to, kar sem slišal, je stvar, ki me bo našla v nekem
               soglasju. Zato bi vendar pozval kolega iz odbora, da podprejo sklep, da je to
               primerna podlaga, in prisilijo tudi vlado, da se usedemo skupaj in najdemo tisto
               rešitev, ki bo lahko sprejemljiva tudi za državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Prav to zadnje, kar je kolega Aurelio Juri omenil,
               predlagam, predsednik, da konkretizirate predlog sklepa. Predlog sklepa se glasi:
               zakon je primerna podlaga za nadaljnjo obravnavo. In da se o tem odloča.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, smo v drugi obravnavi. Glasovali bomo o vseh členih skupaj in če bodo sprejeti,
               pomeni, da je zakon v drugi obravnavi na odboru pripravljen, tako da ga lahko
               posredujemo zboru v nadaljnjo obravnavo, seveda brez amandmajev. Je jasen predlog?
               Torej, moramo glasovati o vseh členih, ki so bili kot sestavni del zakona
               predloženi.</p>
               <p>Kdo je za to, da tak zakon državni zbor sprejme, torej te člene? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Zakon s tem ni dobil zelene luči na odboru in je treba državnemu zboru podati
               predlog, da zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o obrambi ni primeren za
               nadaljnjo obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Torej, situacija je obrnjena.</p>
               <p>S tem smo zaključili to točko dnevnega reda. S tem, da sprašujem še pred tem, kdo bi
               bil poročevalec na seji zbora. Če bo pač potrebno, potem bo to naredil predsednik.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV Z ODGOVOROM MINISTRSTVA ZA
                  OBRAMBO NA ANONIMNO PISMO O DOMNEVNIH PRIPADNIKIH SLOVENSKE VOJSKE.</title>
               </p>
               <p>Pismo ste prejeli, odgovor tudi. Kdo želi uvodoma podati? Minister bo dal uvodoma
               pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. 19. aprila smo dobili to anonimno pismo, ki je bilo naslovljeno na
               vas. Smo ga tudi proučili in pripravili obširen pismen odgovor. Samo na kratko bi
               poudaril določene stvari, ki so navedene v omenjenem pismu. In sicer, ena od navedb naj bi bila, da se
               pripadniki Slovenske vojske ne upajo pritoževati, ker bi lahko bil kdo kaznovan. Naj
               povem, da to ne drži. Imamo kar veliko ugovorov in zato sem moral ustanoviti prav
               posebno strokovno skupino za reševanje ugovorov. Jaz ne vem za noben primer, da bi
               nekdo bil disciplinsko odgovoren zaradi ugovorov, prošenj ali pa pritožb, ki bi jih
               naslavljal na ministra oziroma nadrejenemu. Tako da mislim, da je ta bojazen povsem
               odveč.</p>
               <p>Glede pogojev za zaposlitev. Dejansko v okviru zakona o službi v Slovenski vojski so
               določena razmišljanja, da bi pogoje za zaposlitev spremenili, vendar ne bi šlo za
               bistvene spremembe. V javnosti se pojavlja na primer navedba, da naj bi znižali na
               končano osnovno šolo. Naj povem, da v okviru delovne skupine, ki pripravlja zakon o
               službi v Slovenski vojski in spremembe zakona o obrambi, potekajo razprave, vendar ne
               v tej smeri, da bi zadostovala samo zaključena osnovna šola. Naj povem, da ta
               razmišljanja ne izhajajo iz tega zato, ker bi imeli težave z zaposlovanjem novih
               vojakov; vsaj v tem trenutku teh težav ni. Lahko pa, da se bodo pojavile težave
               kasneje, zaradi splošnega staranja prebivalstva. Naj povem, da v letu 2004 smo
               zaposlili 770 vojakov, v letu 2005 619 vojakov, vse v skladu z našimi programi
               popolnjevanja. Tako da to ni razlog. Želeli bi pa, seveda, da te pogoje postavimo
               tako, da bodo primerljivi s pogoji tudi drugih članic zveze Nato, kjer, recimo, za
               enostavne vojaške dolžnosti se ne zahteva dokončana peta stopnja, ker tudi ni nobene
               potrebe. Tako da zaenkrat ni tu neke bojazni, da bi bistveno znižali zahtevano
               stopnjo izobrazbe.</p>
               <p>Glede povišanja oziroma napredovanj. Seveda, mi ne moremo zastopati teze, da je
               odločilno zgolj funkcionalno znanje, funkcionalna usposobljenost. V naši državi velja
               tudi, da je izobrazba eden od pogojev za napredovanje v sistemu javne uprave. Tako da
               če želi napredovati v tem smislu, je potrebno, da ima pripadnik četrto stopnjo,
               zaključi peto stopnjo, da lahko nadaljuje svoje napredovanje. Ni pa res, da vojak s
               končano četrto stopnjo izobrazbe nima možnosti napredovanja  v višji plačilni razred. To možnost ima, in
               sicer v skladu s pravilnikom, ki velja za celotno javno upravo, to je pravilnik o
               napredovanju zaposlenih v državni upravi. Seveda ne more pa biti imenovan s četrto
               stopnjo na dolžnosti, za katere se zahteva peto stopnjo izobrazbe. Tako da je
               nerealna ta zahteva tega anonimnega avtorja oziroma avtorjev, da bi lahko vojak s
               četrto stopnjo izobrazbe glede na svoje izkušnje, vojaško sposobnost in druge podobne
               lastnosti napredoval neomejeno, ker takega sistema ne pozna nobena vojska.</p>
               <p>Naj povem, da ocene glede vozil so enostranske, glede vozil, s katerimi opremljamo
               Slovensko vojsko. In sicer, naj povem, da ta vozila, kot so lahka oklepna vozila,
               hamer, oklepna vozila, valuk, tanki, goseničarji in druga bojna sredstva, niso
               vozila, ki so namenjena javnemu prometu in zato, tako kot v drugih vojskah, ta vozila
               niso zavarovana na ta način, ampak je zavarovanje rizikov za ta vozila urejeno s
               posebnimi pogodbami, pač tako, kot se to počne v vseh vojskah. Da se nabavljajo
               vozila slabe kvalitete in površno izdelana, takšna ugotovitev je zavajajoča, zmotna
               in enostranska. Gre za vozila, ki jih proizvajajo Iveko, Mercedes in Steuer Puch. Le
               vozila valuk so proizvedena v sistemski tehniki in gre za vozila, ki so znana po
               visoki kvaliteti. Naj povem, da polovico članic vojaških organizacij Nata imajo taka
               vozila, se pravi, Steuer Puch, Mercedes, Iveko. Seveda, za ta vozila veljajo
               garancije, tako da v kolikor je kakšna napaka, se te garancije tudi uveljavljajo. Naj
               pa povem, da vzdrževanje na prvi in drugi stopnji se izvaja v okviru enot, ne pa v
               okviru servisov, ker je navedeno, da plačujemo ne vem kako drage servise.</p>
               <p>Glede opreme naj povem, da uniforme in drugo osebno opremo v Slovenski vojski ureja
               poseben pravilnik, in sicer o uniformah Slovenske vojske. Da ne drži, da obrabljene
               in dotrajane opreme ni mogoče zamenjati. Seveda jo je mogoče zamenjati, tudi pred
               potekom roka. Naj povem, da - res je, da določeni deli osebne opreme so slabše
               kvalitete oziroma zaradi materiala ali izdelave, vendar je problem v tem, da se ta
               oprema dobavlja na podlagi javnih razpisov in pri tem vpliva zlasti višina cene. Na
               ta račun je včasih za določene dele opreme kvaliteta malo slabša, vendar pa zopet ne
               tako slaba, da ne bi bili naši vojaki ustrezno opremljeni.</p>
               <p>Glede Bojevnika 21. stoletja naj povem, da pri oblikovanju tehničnih in tehnoloških
               zahtev za posamezne dele te opreme so upoštevani standardi Nato. Gre za standard
               STANAC in gre za opremo, ki se uporablja v okviru zveze Nato, nabava se pa tudi
               izvaja v skladu s temi predpisi.</p>
               <p>Glede plač vojakov. To smo zelo podrobno pojasnili. Sam se v to ne bom spuščal, ali
                   so zadosti visoke ali ne.
               Gre pač za plače, ki so določene v okviru sistema plač v javnem sektorju. Lahko ste
               si ogledali, kakšni dodatki jim pripadajo. Morda bi pa nekaj besed o plačah vojakov v
               misijah. Naj povem, da vojak s četrto stopnjo izobrazbe dobi v misiji na Balkanu
               <stage>(Bosna in Hercegovina)</stage> okoli 2.400 do 2.500 evrov, v Afganistanu 2.620 s četrto
               stopnjo, pa do 2.700 s peto stopnjo. Ti podatki oziroma te plače so primerljive s
               plačami pripadnikov drugih vojsk v teh misijah.</p>
               <p>Glede mirovnih operacij in priprav na sodelovanje za mirovne operacije. Naj povem,
               da tu velja procedura, kako se napoti, kako se usposobi, kako se pripravi, in da te
               priprave tečejo v skladu s temi protokoli. Lahko rečem, da te priprave dobro
               potekajo. Glede na to, da ko obiskujem naše vojake na misijah, mi tuji poveljniki
               vedno zagotavljajo, da so med najbolje pripravljenimi, usposobljenimi in tudi
               opremljeni.</p>
               <p>Glede teh vojaških oziroma kadrovskih neskladij, to je pač posledica
               profesionalizacije Slovenske vojske. Veste, da smo imeli še v letu 2000 približno
               70.000 pripadnikov in temu tudi primerno podčastniško in častniško strukturo. Mi
               skušamo pač ta razmerja izboljšati. Moram reči, da so zadnji podatki dobri, tako da
               sem prepričan, da bomo do leta 2010 večino teh kadrovskih neskladij odpravili, ker v
               letu 2010 je cilj nekako, da bi imeli 5.000 vojakov in 3.500 ostale strukture, to se
               pravi, častnikov, podčastnikov in vojaških uslužbencev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da pravzaprav je že pred časom bilo nekaj vprašanj in da
               tudi v urad predsednika države prihajajo podobna pisma, je prav, da se odbor seznanja
               s tem, kaj se dogaja in kaj je tisto, kar mogoče pa le ni sporočeno skozi uradne in
               javne poti, ampak obstajajo določeni razlogi verjetno na strani tistih, ki se
               oglašajo, da se oglašajo na ta način. Je pa zanimivo, da se nekatere stvari
               pojavljajo tako v teh pismih kot tudi v uradnih gradivih. Na primer, ena od teh je,
               recimo, ko govorite o opremi - o tem bomo pri naslednji točki govorili -, ko pravi
               predsednik države tudi po obisku v prvi brigadi, ko gre - seveda, jaz to lahko berem
               samo iz časopisov pa iz teh drugih zadev, ker nimam nobenih možnosti se drugače
               seznanjati. In sicer, da je usposobljenost in pripravljenost prve brigade Slovenske
               vojske zelo dobra, je ocenil Drnovšek. <q>"Kriteriji zanje so tudi najostrejši, od njih
               se največ zahteva, to je elitna enota, in zdi se, da so tudi sami ocenjevalci
               nekatere kriterije namenoma postavili ostro, da bi pokazali na nekatere dejavnike
               izven same prve brigade Slovenske vojske, torej to, da pač potrebujejo opremo, da bi
               morali svoje pravočasno opraviti tudi drugi, ne samo častniki in vojaki."</q> In seveda,
               ker se to pojavlja tudi v teh tekstih, me pravzaprav zanima, kaj ta ugotovitev
               predsednika pomeni in kako jo vi ocenjujete. Kajti ta odgovor v tem delu je splošen,
               pavšalen, da tudi to,  dobro,
               da ne znajo voziti nekateri in da se zato kvarijo vozila, kot navajate, to je tudi
               objektivna, ne samo subjektivna odgovornost, ker najbrž morajo biti usposobljeni do
               te mere, da ne bodo kvarili vozil, če so bili tja dodeljeni. To je pač eno od
               vprašanj, ki se pojavljajo. In tudi za naslednjo točko, ki jo bomo zaprli za javnost,
               je neka rdeča nit, češ, saj usposobljenost je v redu, opremljenost in tisto, kar bi
               morali storiti drugi izven same vojske, pa ne štima, torej na ministrstvu, logistika,
               ne vem, kaj je tu mišljeno. Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tista navedba o tem, da naši vojaki ne znajo voziti oziroma jih ne
               naučimo voziti, seveda ne drži<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To je tu noter, to je iz vašega papirja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ne, mi smo napisali, da ugotavljamo, da je odnos uporabnikov pri uporabi vozil
               večkrat neustrezen. To pa pomeni odnos do tega vozila, ali ga lepo uporablja ali dela
               kot svinja z mehom. In v tem delu bo pa treba še veliko napora, veliko vzgoje, veliko
               časa temu nameniti, da to drago opremo, ki jo kupujemo z davkoplačevalskim denarjem,
               da se s to opremo tudi ravna ustrezno, primerno. Tu pa mislim, da bo imel načelnik
               generalštaba v tem delu še nekaj dela. Verjemite pa, da vsakdo, ki vozi vojaško
               vozilo, je ustrezno usposobljen, ima potrebna znanja, ker bi bilo prenevarno, če teh
               znanj ne bi imel, ker ima lahko to zelo hude posledice.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>S tem se popolnoma strinjam, ampak če preberem, da je večkrat neustrezen, neustrezen
               je pa lahko zaradi tega, ker je voznik malomaren ali pa zaradi tega, ker ne zna. Ne
               vem, mislim<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ja, odnos uporabnikov, neustrezen<gap n="..."/> No, mene
               pravzaprav bolj zanima ta drugi del, kaj je s tem mišljeno, da bi drugi izven vojske
               morali storiti kaj več za to, da bi bila oprema pravočasno dobavljena, in tako
               naprej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Poglejte, to ni točka tega anonimnega pisma. Jaz tudi ne želim komentirati izjav
               predsednika republike. Bomo pa seveda o tej stvari lahko razpravljali pri točki o
               informaciji o oceni pripravljenosti Slovenske vojske, ki se nanaša na to točko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda gre, nanaša se na opremo, točka 4, in kar se tiče vozila, točka 3. In to isto
               se navaja v tej izjavi. In v vašem odgovoru je to vsebovano. Dobro, mislim, če ne
               želite odgovoriti<gap n="..."/> Želi še kdo razpravljati? Ne. Prav, potem lahko ugotovim, da smo
               prejeli informacijo na pismo, ki smo ga prejeli, in bomo spremljali v nadaljevanju
               vse te zadeve. Edino, kar je pravzaprav vprašanje, ki mene osebno zanima, je v zvezi
               s plačami in s tem statusom. Glede na to, da ste navajali večkrat, da pripravljate
               zakon o služenju v Slovenski vojski, ali boste upoštevali, da tako rečem, ta
               priporočila in mogoče razmišljate o drugačnem statusu kot o statusu javnega
               uslužbenca, torej bo ta vojak, recimo, in pač vsi ti, ki so plačani po zakonu o
               javnih uslužbencih, še naprej v tem statusu, ali boste s tem zakonom o službi
               razmišljali v kakšno drugo smer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KAREL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Naj povem, da strokovna skupina pripravlja rešitve v zvezi z
               zakonom o službi v Slovenski vojski. In ko bo besedilo pripravljeno  in rešitve pripravljene, vas bomo
               pravočasno seznanili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, prejeli smo informacijo pod točko 2. Predlagam, da preskočimo točko 3,
               zato da lahko opravimo v javnem delu, da pa potem zapremo sejo in gremo na<gap n="..."/> Aha,
               točka 4 je pa sploh zaprta, ja. Ja, ja, seveda, se opravičujem. Tako da bomo v tem
               trenutku zaprli sejo, pa prosim, če se tisti, ki niste vabljeni k tej točki,
               umaknete.</p>
               <stage type="time">(Odprti del seje je bil končan 9. junija 2006 ob 10.45 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>