<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C199E2408A1FCF7FC125710800491203</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">09D21685C4C4ECB5C1257118002DF467</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=09D21685C4C4ECB5C1257118002DF467</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.OZO" n="003">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-02-16"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA OBRAMBO </stage>
            <stage type="session">3. redna seja</stage>
            <stage type="date">(16. februar 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Anton Anderlič, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.06 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>..., da ste točni kar je lepo. Za današnjo sejo sta predvideni dve točki. Želi kdo
               razpravljati o tem predlogu? Ne. To pomeni, da je dnevni red sprejet. Namesto Švagana
               je dr. Mitja Slavinec in bo lahko tudi polnopravno odločal, manjka pa gospod
               Jelinčič, to pomeni, da smo sklepčni.</p>
               <p>1. točka je predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o varstvu pred
               naravnimi in drugimi nesrečami. Prva obravnava je bila opravljena s tem, ko je bil
               zakon objavljen v poročevalcu in tudi glede na to, da se nanaša na vprašanja, ki
               zadevajo tudi občine je bil zakon o zakonskem roku tudi v razpravi v občinah, kar
               pomeni, da so lahko dale svoje mnenje. Poleg tega pa tudi zainteresirane
               organizacije, ki delujejo na tem področju. Prejeli smo nekaj pripomb, nekaj sugestij,
               nekaj predlogov za spremembo posameznih členov, v razpravi se bomo do njih
               opredelili. Poleg tega je tudi predlog ministrstva, da se tiste stvari spremenijo na
               katere opozarja zakonodajnopravna služba državnega zbora in so bile očitno slabo ali
               pa ne prav napisane v zakonu tako da, bomo po obravnavi posameznih členov oziroma ob
               obravnavi posameznih členov tudi to upoštevali in verjetno, če bo taka volja verjetno
               vgradili v tekst zakona. Najprej pa uvodna predstavitev, posamezna pojasnila, ki so
               še potrebna. Minister, verjetno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp2">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav poslancem državnega zbora in pa tudi vsem ostalim
               prisotnim. Kot sem že povedal, na ministrstvu za obrambo želimo celovito uskladiti
               normativno ureditev na področju sistema zaščite in reševanja oziroma varstva pred
               naravnimi in drugim nesrečami in sicer želimo normativno ureditev uskladiti zlasti z
               doseženim stanjem, jo posodobiti in zagotoviti dobre osnove za nemoten razvoj in pa
               za delovanje tega izjemnega pomembnega, podsistema nacionalne varnosti. V lanskem
               letu v mesecem oktobru je bil že spremenjen in dopolnjen zakon o gasilcih, sedaj je v
               proceduri pomemben zakon o varstvu pred naravnimi in drugim nesrečami, čaka nas pa še
               zakon o varstvu pred požarom in pa zakon o varstvu pred utopitvami.</p>
               <p>Naj pa povem, da smo tudi začeli pripravljati novelacije za izvršilne predpise,
               tukaj zlasti mislim na uredbe. Bistveni poudarki v tem dopolnjenjem in spremenjenem
               zakonu o varstvu, ter naravnimi in drugimi nesrečami so naslednji, s tem zakonom
               želimo celoviteje urediti status pripadnikov civilne zaščite in bodo tudi postali
               nekateri pripadniki civilne zaščite javni uslužbenci, tudi pripadniki reševalnih
               enot, ki bodo nudili pomoč v tujini in pa drugi.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Po vzoru na obrambne reforme uveljavljamo tudi institut
               pogodbe v službi v civilni zaščiti in ta institut bo bolj prožen in selektivno kot
               velja za pripadnike za pogodbeno rezervo v vojski. Potem namesto celovitih načrtov in
               reševanja uvajamo tudi možnost načrtovanja samo posameznih zaščitnih ukrepov ali
               nalog in tudi ukrepe, ki so jih razvile članice NATO za odzivanje na krizne pojave. S
               tem zakonom tudi posodabljamo določbe o sistemu obveščanja in alarmiranja in v zvezi
               s tem smo tudi upoštevali pripombe številnih občin oziroma pobude, da bodo sistem
               javnega alarmiranja postopoma in sicer v roku 5-ih let prešel v državno pristojnost.
               Da bi lahko zagotovili prilagajanje odzivanju, spreminjanja virov ogrožanja po novem
               naloge civilne zaščite, reševanja in pomoči naštevamo samo primeroma, enako velja za
               enote in službe civilne zaščite. Ustrezneje v tem zakonu glede na izkušnje v minulem
               desetletju urejamo tudi pooblastila vodij intervencij in poveljnikov, zlasti v zvezi
               z nujnimi deli. Zlasti s predstavniki skupnosti občin v Sloveniji pa smo izpopolnili
               rešitve, ki urejajo samo organizacijo sil za zaščito in reševanje tako da, na podlagi
               ocen ogroženosti gradimo na zmogljivosti poklicnih, zlasti pa tudi prostovoljnih
               reševalnih služb in pa določenih gospodarskih družb. Zakon v celoti tudi ureja
               nudenje pomoči drugim državam ob naravnih in drugih nesrečah, ureja pa tudi nekatera
               delovna pravna vprašanja, ki izhajajo iz narave dela javnih uslužbencev na področju
               zaščite in reševanja. Naj povem, da je zakon o vseh temeljnih rešitvah usklajen.
               Opravljeno je bilo trikratno medresorsko usklajevanje. Izjemno intenzivno je bilo
               usklajevanje tudi s skupnostjo občin Slovenije. Dodatne predloge, ki jih skupnost
               poslala smo jim že obrazložili iz dopisom, ki je bil pripravljen v lanskem letu,
               posebej pa je tudi v obrazložitvi k 40. in 36. členu predloga zakona podrobno
               utemeljeno zakaj posameznih rešitev ne moremo sprejeti. Dodatno isto vprašanje
               oziroma predloga je zajel tudi poslanec Aurelio Jurij v svojih amandmajih, čemur smo
               poslali tudi mnenje vlade. Zakon je podprlo tudi združenje občin Slovenije, uskladili
               smo pa najpomembnejše rešitve tudi z nekaterimi organizacijami kot je gasilska zveza
               Slovenije, gorska reševalna služba, rdeči križ Slovenije pa še nekaterim drugimi
               nevladnimi organizacijami. Naj povem, da k zakonu je dal pozitivno mnenje sindikat
               delavcev v državni upravi, sindikat vojske zaščite in reševanja, pa sindikat
               poklicnih gasilcev. V preteklem mesecu, ko je bil ponovno predlog zakon dan lokalnim
               skupnostim smo dobili pač določene pripombe. Naj povem, da smo dobili pripombo, ki ga
               je pripravil referat za občo upravo sicer sodelavec za zaščito in reševanje v mestni
               občini Slovenj Gradec in katerega bistvo je, da naj bi vsak prostovoljni reševalec
               sam sklepal pogodbo z delodajalcem za primere, ko bo sodeloval pri zaščiti in
               reševanju. Mi smo mnenja, da takega predloga ni mogoče podpreti. Potem je pogajalnik
               civilne zaščite iz občine Miklavž, ki je sicer zakon podprl vendar predlaga nadaljnjo
               razdelavo meril za organizirano civilne zaščite<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v občinah. Naj povem, da bomo to storili pri
               dopolnjevanju izvršilnih predpisov, to se pravi pri dopolnjevanju uredb.
               Razmišljanja, ki nam jih je posredovala tudi k temu zakonu županja mestne občine
               Ljubljana, ki jih je pripravila njena služba za zaščito in reševanje so nam znane,
               sem pa zadovoljen posebej kar se prav v Ljubljanski regiji lahko srečamo z največjimi
               problemi zaradi potresne ogroženosti, ko županja izjemno visoko in samozavestno
               ocenjuje pripravljenost v Ljubljani za primer nesreč. Predlogi njihove službe pa so v
               enem delu tisti, ki jih niso uspeli uveljavljati v okviru skupnost občin Slovenije.
               Drugi del so predlogi, ki izhajajo iz usklajevanja sprememb uredbe v izdelavi načrtov
               zaščite in reševanja h kateremu smo povabili tudi predstavnika njihove službe, tretji
               del pa so pogledi mestne službe na organiziranje zaščite reševanja in pomoči. Pri tem
               je izhodišče mesto samo s svojimi zmogljivostmi in značilnostmi, ki pa ne more biti
               po našem mnenju osnova za urejanje varstva pred naravnimi in drugim nesrečami na
               območju cele države, kjer so razmere ogroženosti, stanje in potrebe povsem drugačne
               in povsem neprimerljive z Ljubljano. Po potrebi predlagam, da ta del podrobneje
               pojasni gospod Bogataj. Naj povem, da smo tudi preučili mnenje zakonodajnopravne
               službe državnega zbora in pripombe v zvezi z 10. členom, drugim odstavkom 32. člena,
               33. členom, 39. členom, 47., 51. in 55. členom, sprejemamo in smo že predhodno
               predložili besedilo predloga amandmajev, ki naj bi ga sprejel danes odbor kot svoje,
               za ostale pripombe pa predlagam, da stališče ustrezno obrazloži gospod Bogataj.
               Predlagamo pa, da se sprejme tudi del predloga mestne občine Ljubljane, ki se nanaša
               na 6. člen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi predstavnica zakonodajnopravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp4">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Jaz bi se pri uvodni besedi odrekla, bi se pa oglašala pri
               posameznih členih, kjer imamo pripombe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mi bomo šli zdaj po členih. Boste pri posameznem členu obrazlagal ali boste uvodoma.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp6">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Minister se je opredelil do tistega dela mnenja zakonodajnopravne službe kjer smo
               predlagali neke dopolnilne amandmaje tako kot je usmerjala <stage>(?)</stage> služba. En amandma se
               nanaša tudi na predlog iz gradiva mestne občine oziroma mnenje službe za zaščito in
               reševanje. Obstajajo pa še trije ali štirje členi na katere opozarja služba
               zakonodajna in v zvezi s temi, če lahko bi povedal stališče predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mogoče, mi bomo šli po vrsti in, če bo treba se bo tudi zakonodajna najbrž takrat se
               vključila, da ne skačemo, ker je tudi procedura taka, da moramo iti po členih in zato
               predlagam uvodoma, da se dogovorimo, da bomo v ostalih členih katerih ne bomo
               sprejemali oziroma predlagali amandmajev, da jih potem na koncu sprejmemo skupaj.
               Dogovorjeno je, potem gremo po vrsti in sicer je na 1. člen kjer se predlagajo
               spremembe vložen oziroma predlagan tekst k 6. členu je predlagan tekst po sugestiji
               zakonodajnopravne službe in sicer bi bil to amandma odbora, je pa to seveda tekst, ki
               ga je pripravila vlada oziroma ministrstvo ga je poslalo, je dokaj neobičajna pot in
               procedura, da ministrstvo samo popravi, ampak je pač to tako ker je bilo opozorilo.
               Ministrstvo je poslalo, tekst je tukaj, zakonodajna želi besedo. Prosim. .../Vmesno
               govorjenje./... Kjer ni amandmajev ne. V tej fazi lahko tudi, ko gremo skozi, če ne
               bom omenil recimo, zdaj sem začel s 6. členom, kjer je že pripomba, če pa imate na
               druge člene pa seveda lahko<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               razpravljate in predlagate spremembo če je po vaše ta potrebna. Potem gremo nazaj. Se
               opravičujem predstavnici zakonodajnopravne službe, pa gremo nazaj k 5. členu. Dr.
               Slavinec ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp8">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Tukaj pri tretjem odstavku 5. člena predlagam razmislek o enem
               kratkem dopolnilu katerega vsebina pravi, da država spodbuja povezovanje enot za
               zaščito in reševanje z drugimi sorodnimi, tujimi in mednarodnimi organizacijami, v
               ozadju tega pa je, poleg tega, da se država vključuje v mednarodne tokove je samo
               kvalitetno reševanje in zaščite izjemno pomembno tudi, da se sami izvajalci na
               mednarodnem reševanju povezujejo na mednarodni ravni saj obstaja vrsta mednarodnih
               organizacij in inštitucij, ki pokrivajo prostovoljstvo in tudi prostovoljno zaščito
               in reševanje zaradi tega je smiselno, da se spodbuja tovrstno sodelovanje, saj je
               država brez finančnih vložkov lahko na ta način dobi bistveno več nazaj in pa tudi
               učinkovitost .../Nerazumljivo./... vseh sil za zaščito in reševanje, zaradi tega sem
               se oglasil pri tem 5. členu in predlagam kot amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kako naj bi točno glasili, torej 3. točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp10">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>K tretjemu odstavku se na koncu doda, torej tretji odstavek če povzamem se nanaša na
               to mednarodno sodelovanje in, da se doda tudi spodbujanje, torej država spodbuja
               povezovanje enot za zaščito in reševanje z drugimi sorodnimi in tujimi mednarodnimi
               organizacijami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Predstavniki vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp12">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Mi predlagamo gospod predsednik, da tega amandmaja ne sprejmemo. Kaj je razlog in
               utemeljitev. Prvič, novi ta 6. člen zdaj ureja celoten podsistem varstva pred
               naravnimi in drugimi nesrečami in v tretjem odstavku je usmeritev, dana za
               povezovanje in uresničevanje tega podsistema iz vidika države. V posameznih
               segmentih, tam kjer govorimo o medsebojni pomoči tam, ko govorimo o sodelovanju in
               nudenju pomoči drugim državam. Tam govorimo in urejamo tista osnovna vprašanja, ki
               jih je treba zaradi delovanja celotnega podsistema urediti. Mi se ne spuščamo v zakon
               in nesmiselno bi bilo, da se krovni zakon spušča v to, da posamični deli tega
               podsistema sile, ne vem gasilci se povezujejo, imajo APF <stage>(?)</stage> ali kaj že, CTF, da se
               povezujejo ne vem v IKAR gorska reševalna služba, povezujejo podvodni reševalci in
               tako naprej, to je nesporno mogoče ni materija, ki bi jo morali vključevati v zakon
               in bi bilo kakršnokoli dopolnjevanje te določbe verjetno nepotrebno. Bistvo tega
               tretjega odstavka, da se podsistem kot celota uresničuje tako z mednarodnim
               sodelovanjem v mednarodnih organizacijah in ne posegamo in ne določamo omejitev za
               posamezne nevladne organizacije, ki imajo svoje mesto v celotnem podsistemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dr. Slavinec.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp14">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za obrazložitev. Saj to me veseli in tako da je tudi prav, da ne
               omejujete. Vendar zdelo se mi je smiselno, da tovrstno povezovanje tudi eksplicitno
               izpostavimo. V kolikor seveda ocenjujete, da to ni potrebno, potem ne vztrajam pri
               tem amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp16">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj! Jaz bi pa eno splošno zadevo
               povedal. Namreč, tule v preambuli, res da se navezujemo na nacionalni program varstva
               pred naravnimi in drugimi nesrečami, pa vendar se mi zdi, da bi morali v nekaterih
               segmentih upoštevati eno specifiko. Specifika se dogaja ravno na področju mestne
               občine Ljubljana. Gre za poplavno ogroženost dela mestne občine, ki jo mestne oblasti
               enostavno ne upoštevajo. Treba je graditi protipoplavne zaščite že v gornjih tokovih,
               recimo, Gradaščice. Še posebej pa me moti zadeva, ko mestna občina ljubljanska
               izsiljuje gradnjo džamije na območju, za katerega stroka trdi, da v kolikor bi se tam
               gradila džamija, bi dejansko prišlo do silne poplavne ogroženosti. Stroka je to
               povedala in je napisala, vendar je sodišče v treh dneh odločilo, da strokovno mnenje
               nič ne velja in nič ne pomeni. Mislim, da bi morali imeti v zakonu neke zavore, ki bi
               lahko takšne bedaste odločitve, bi rekel, spolitiziranega sodišča preprečile. Kajti
               ko bo enkrat prišlo do poplav, kdo bo kriv? Sodniki zagotovo ne; imajo trajni mandat,
               imajo absolutno imuniteto in nihče jim nič ne more. Plačevala bo pa cela država, ne
               samo mesto Ljubljana.</p>
               <p>In mislim, da bi bilo smiselno, zato, gospod minister, predlagam, da nekako te
               zadeve poskušate vgraditi - v ta zakon zdaj težko, ker je že tako globoko v razpravi,
               vendar pa mislim, da bi šlo po hitrem postopku, po nujnem postopku nekaj podobnega
               pripraviti in potem vložiti novo spremembo zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. /Oglašanje iz ozadja./ Ja, o džamiji ne bomo razpravljali danes. Prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp18">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Gre za graditve na poplavnih območjih. V tem primeru je to džamija, ki jo poriva
               naprej gospa županja. Ampak lahko bi bil pa tudi kakšen nebotičnik ali pa kakšen Spar
               ali pa kaj drugega. Samo dejstvo je pač tako, da je to v tem trenutku džamija. Mogoče
               bo pa kaj drugega, kaj vem, kakšna...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp20">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Mi vsekakor soglašamo s to razpravo v tistem delu, ki se nanaša na urejanje
               protipoplavne varnosti na celotnem porečju vodotokov. Dejstvo je, da je to stvar, za
               katero si že dolga leta prizadevamo. Delno je uspelo to vgraditi v nov zakon o vodah,
               delno je to upoštevano, če se spomnite tisti, ki ste bili v prejšnjem mandatu, v
               strategiji prostorskega razvoja do leta 2020. Medtem ko operacionalizacija tega pa
               mora biti v teh prostorskih aktih, ki so na ravni lokalnih skupnosti, in tam je
               mogoče to urejati. Mi v tem zakonu, ki se ukvarja s tem podsistemom zaščite in
               reševanja, teh vprašanj ne moremo urediti, razen v tisti meri, da določamo obveznost
               in pristojnost ter odgovornost posameznih resorjev, da morajo skrbeti za stanje na
               svojem področju. Medtem konkretna realizacija, kaj vem, teh ukrepov zaščite in
               reševanja je pa lahko skozi načrte, skozi ocene ogroženosti, nikakor pa ni mogoče v
               ta zakon zdaj vgraditi nekaterih rešitev, ki bi reševale problematiko zakona o vodah
               ali pa teh prostorskih posegih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prav. Torej, gremo lahko k 6. členu. Predstavnica zakonodajno-pravne službe je želela
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp22">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tu bi samo povedala, da ta amandma ni na podlagi pripomb zakonodajne
               službe, k 6. členu nismo imeli nobene pripombe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Potem morate... /Medsebojni pogovor./ No, to je sicer nenavadna pot, da ministrstvo
               ne more dajati, ampak bomo upoštevali, ker po poslovniku ne gre tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp24">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, saj je v redu... /Oglašanje iz ozadja./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp26">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Samo besedico. Mislim, da je gospod minister, ko je predstavljal stališča vlade,
               rekel, da vlada podpira eventualno, da se sprejme <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> kot amandma odbora, pripombe mestne občine Ljubljana,
               ki se nanašajo na 6. člen. Tako da ni nič nenavadno po poslovniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Je nenavadno, ker lahko bi vi, gospod Bajc, ta amandma dali, ne more ga pa vlada
               dati, to pa veste, po poslovniku. /Oglašanje iz ozadja./ Dobro, jaz ne vem, zakaj
               morate ugovarjati. Jaz samo pojasnjujem, da se ve, od kje je, kateri je, in na koncu
               bo to tudi prišlo v obravnavo in sprejem, če bo taka volja. To je vse, nič drugega.
               Samo mora se vedeti, od kje prihaja, da je stvar konsistentna. Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp28">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Dosedanja praksa, gospod predsednik, ki jo mi cenimo, je bila taka. In tudi s strani
               sekretariata vašega odbora je bil predlog, da oblikujemo pač te potencialne predloge
               amandmajev odbora, glede na poročilo zakonodajne službe. In si ne lastimo, da so to
               že naši amandmaji. Mi predlagamo, seveda pa odbor o tem odloča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj ne morete, saj niste v funkciji predlagatelja, ker se ve, kateri so pooblaščeni.
               Ampak samo, ko gre za zakon, je jasno, da - saj poslovnik je bil ravno zaradi tega
               tako narejen, da bi vlada pripravila kvaliteten zakon in da ne bi dajala amandmajev v
               fazi sprememb, razen uskladitvenih. Tako da tu, verjemite, da delamo tako, kot je bil
               poslovnik zamišljen in kot se tri leta uporablja.</p>
               <p>K 6. členu je torej predlog povzet po predlogu mestne občine ljubljanske. Na sejo so
               vabljeni tudi predstavniki skupnosti občin. To je tudi bil očitno širše predlagan
               amandma oziroma sprememba, vsaj tako kot sem videl v tistih tekstih. Imate kaj za
               dodati? Je to tako, kot si predstavljate in kot podpira vlada ali...? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp30">

               <speaker>DAMJAN BARUT:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Naj se najprej predstavim. Moje ime je Damjan
               Barut, prihajam sicer iz občinske uprave občine Izola, sem pa tudi koordinator
               delovne skupine za zaščito in reševanje pri skupnosti občin Slovenije in bom v bistvu
               predstavil generalna mnenja in pripombe, ki jih je sprejelo predsedstvo skupnosti
               občin Slovenije.</p>
               <p>Najprej moram povedati, da smo kot občine sprva zadovoljne s samim predlogom oziroma
               z namenom spremembe zakona, ker je dejansko zakon iz leta 1994 bil že zastarel in na
               terenu težko izvedljiv. Namreč, jaz sam, kot tudi moja dva kolega iz Celja in
               Ljubljane smo praktično terenci. Smo sicer poveljniki oziroma namestniki poveljnikov
               civilne zaščite, ampak smo tisti zadnji operativni člen, ki dejansko ta zakon tudi na
               terenu izvršuje. In nekako se počutimo merodajne za povratne informacije, kako sistem
               funkcionira na terenu. Ker dejansko se nekatere rešitve na koncu izkažejo kot
               nepravilne, zato je prav, da se naše mnenje upošteva oziroma vnese v predloge.</p>
               <p>Torej, zakon je sicer bil potreben sprememb in tudi večino, tako bom rekel, precej
               sprememb v osnovi podpiramo, vendar, tako kot je bilo tudi že povedano, smo se tako z
               upravo za zaščito in reševanje kot z gospodom Bogatajem tudi usklajevali. Ne bom
               rekel, da smo se uskladili do konca, ampak smo se usklajevali, kar je rahla razlika.
               Smo seveda poskušali v smislu konstruktivnih odnosov ta sistem pripeljati v boljši
               stadij oziroma v boljše funkcioniranje. Zavedamo se tudi tega, da je težko delati
               revolucije na takem področju, kot je sistem zaščite in reševanja, predvsem zaradi
               določenih organizacij, ki imajo malenkost zakostenelo organizacijo znotraj sebe in je
               treba več časa za preoblikovanje. Ampak s terena vam lahko povemo, da bi bilo treba
               marsikaj spremeniti, in to radikalno oziroma revolucionarno. Ta zakon pa predstavlja
               nekako evolucijo sistema, ne pa bistveno spremembo.</p>
               <p>Moram tudi povedati, da pripombe, ki jih je podala strokovna služba oziroma mestna
               občina Ljubljana, v večini tudi odražajo osnovna stališča skupnosti občin Slovenije,
               ki bi jih bilo treba prej ali slej - mi bi želeli prej - <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vnesti v spremembo oziroma v radikalno spremembo
               zakona. Moram pa povedati tudi to, da zaključim, predlogi, ki ste jih prejeli s
               strani skupnosti občin Slovenije oziroma s strani predsedstva skupnosti občin
               Slovenije, ki so enake amandmajskemu predlogu gospoda Jurija, praktično predstavljajo
               dokončno mnenje oziroma predlog skupnosti občin Slovenije oziroma nekega združenja,
               ki le združuje več kot 140 občin in sama ta delovna skupina prek 40 občin, različnih
               dimenzij, različnih organiziranosti in tudi različnih potreb. Tako da če smo se tukaj
               uskladili, pomeni, da je to naše dokončno mnenje.</p>
               <p>Nekako zdaj v tem gradivu, ki smo ga dobili na mizo, ugotavljamo oziroma nekako z
               negodovanjem sprejemam, da je pač vlada vse te predloge zavrnila. Kajti moram tudi
               povedati, za kar imam pooblastilo s strani skupnosti občin Slovenije, da v kolikor se
               ti naši predlogi, ki so bistveni po našem mnenju za neko normalno funkcioniranje na
               terenu za občine predvsem, v odnosu seveda z regijami in državo, se pravi, če to ne
               bo sprejeto, da pač podamo negativno mnenje oziroma mnenje z zadržkom, ki ga tudi
               podajamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Proceduralno, izvolite, gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp32">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, predlagam, da prenehamo z razpravo po posameznih členih, da bomo
               skladno s poslovnikom, in da opravimo, zgleda, po predlogu ali pa razmišljanju
               nekaterih ponovno splošno razpravo in potem preidemo k razpravi o posameznih členih
               in posameznih amandmajih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz drugače...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp34">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Ali pa obratno, da gremo in da obrazlagamo 6. člen, ker smo pri 6. členu, ne pa da je
               to, ne vem, radikalen ali pa neradikalen poseg na področju zaščite in reševanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz drugače ne znam voditi seje kot tako, kot sem jo, da sem dal uvodoma besedo, kdor
               je želel. Prvi je potem gospod Jelinčič šel nazaj k splošni razpravi, zdaj je šel
               gospod Barut, ampak smo pri 6. členu in predlagam, da gremo tu naprej. Bi pa res rad
               povedal, namreč, pri zakonu o gasilstvu je bilo enako, kot je danes. Zatrjevalo se
               je, da se je usklajevalo, da je "kao" usklajeno, potem, ko smo šli pa iz dvorane, so
               pa rekli, ni usklajeno. In potem naslednji dan so pisali besno pismo, sindikat
               gasilcev, da ni usklajeno. Zato je bolje, da zdaj zato tudi na nek način sprašujem.
               Zato pravim, da tudi ko gre za ta amandma, če ste pogledali, res je to predlog
               ministrstva, ampak je skrajšan in drugačen od tega, kot ga je skupnost občin poslala,
               kjer je toliko in toliko občin vključenih in predstavniki so tukaj in naj povedo, da
               ne bomo potem imel po seji spet razpravo, da sicer se nekaj počne... Jaz verjamem,
               gospod Bogataj, da ste dolgo sedeli, ampak to je pač javna seja, predstavniki so
               tukaj, naj povedo. Na koncu bomo zagotovo prišli do nekega teksta, ki bo, recimo,
               večinsko sprejet, saj tu ni kaj. Bi pa bilo narobe, če v fazi, ko je čas za razpravo,
               za predloge za spremembo, tega ne bi slišali. In potem bomo presodili, kaj je tisto,
               kar gre lahko v tekst. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp36">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, postavljam vprašanje bolj proceduralne narave. Glede na začetek današnje
               seje in glede na to, da tisti amandmaji, ki so predlagani z moje strani, s strani
               tudi strokovne službe odbora, že naletavajo na pomisleke predlagatelja. Po drugi
               strani pa skušajo vsaj delno zadostiti <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pričakovanjem pomembnih akterjev v sistemu zaščite in
               reševanja - to so občine. In ne mislim samo na skupnost občin, ampak tudi na
               združenje, ki ima, čeprav zelo, danes sem prebral, vsaj pripombo do hierarhije, ki
               zajema tudi župana in soglaša s pripombami, ki jih je oblikovala skupnost slovenskih
               občin.</p>
               <p>Sprašujem, ali obstaja še možnost v tej fazi obravnave, da skličemo javno
               predstavitev mnenj? Zame je očitno, glede na število pripomb, na velike dileme, ki so
               še tu prisotne, tudi na pričakovanja akterjev tega sistema, da bi potrebovali celo,
               kot sem slišal, radikalne spremembe, se mi dozdeva, da smo v trenutku, ko bi morali
               ustaviti vlak za trenutek, si vzeti čas, povabiti vse akterje, neposredne akterje, ne
               samo mestno občino Ljubljana, ampak tudi druge občine, prek skupnosti ali posamezno,
               da svoje povedo. In da pripravimo sistem - in tu ne oporekam strokovnosti
               predlagatelja -, ki bo zadostil vsem tem potrebam in pričakovanjem. Zato samo
               vprašanje, če je še ta možnost, bi jaz formalno predlagal sklic javne predstavitve
               mnenj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Možno seveda je, samo, ko govorite, bi predlagal, morate reči, ali predlagate ali pa
               gremo naprej; samo v tem je ta zadeva. Jaz bi pa sicer pozval, da v tej fazi, pa naj
               bo to splošno ali kakorkoli, da tudi druga zainteresirana javnost oziroma
               predstavniki, ki jih je še nekaj tukaj, povedo, kaj si o tem mislijo. Dejstvo je, da
               bi bil zakon po zahtevani obravnavi po občinah časovno toliko časa, kolikor je
               potrebno, v razpravi, ali pa jo nadaljujemo v javni predstavitvi mnenj ali kakorkoli
               bo pač tu odločila večina.</p>
               <p>Sprašujem pa tudi ostale, da si izmenjamo ta mnenja, ali je mogoče nadaljevati na
               način, da spreminjamo posamezne člene in vnašamo pripombe, ki so bile podane in so tu
               v obliki predlogov amandmajev v pregledu - seveda je prav, da pogledate, da imate
               istočasno tudi vsa druga gradiva pred sabo, ki smo vam jih posredovali. In iz tega
               bomo videli, ali so ti členi, v predlagani obliki spremenjeni, pravi ali bo pač treba
               še kaj več. Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp38">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Ker sem dobil odgovor, da možno je, seveda se moj predlog glasi:
               predlagam prekinitev točke in sklic javne predstavitve mnenj. Zlasti, ker sistem
               doslej deluje, kolikor deluje, voda ne gori in je prav, da si vzamemo še nekaj časa
               in pripravimo zakon, kot se spodobi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ker je to tudi vsebinski predlog, ne samo proceduralen, predlagam, da o tem opravimo
               razpravo, in to na način, da vidimo, kaj tudi drugi mislijo o tem. Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp40">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Nasprotujem temu predlogu. Smo v fazi druge obravnave,
               lokalne skupnosti so bile po mojih informacijah vsaj dvakrat, če ne celo trikrat
               pozvane, da dajo eventualne pripombe. Mislim, da je predlagatelj v največji možni
               meri sledeč neko kontinuiteto ali pa vsebino tega zakona večino pripomb tudi
               konzumiral oziroma vgradil, nekatere tudi predlagal v predstavitvi stališč do
               posameznih amandmajev in so zajete sedaj v pregledu vloženih amandmajev, ki naj bi
               bili amandmaji odbora. Na tak način, mislim, da bi zdaj pa prekinili razpravo, pa šli
               v ponovno javno razpravo, mislim, da nikoli do zakona ne bi prišli, ker bi jaz potem
               predlagal, da počakamo še ustanovitev tistih 13 občin, ki so zdaj v proceduri, da
               dobimo še njihovo mnenje v zvezi z zakonom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Koren. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp42">

               <speaker>DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Jaz menim, da ni potrebno, da bi spreminjali postopek kot je bil na današnji seji
               začet. Isto menim, da so občine bile pozvane, večkrat pozvane, da so dale pripombe in
               da je bilo doseženo na usklajevanjih, jaz mislim da kar se je dalo uskladiti in danes
               eventualno če je še kaj potrebno, lahko tudi na tem odboru sprejmemo še kak predlog
               odbora in da ni nobene potrebe, da zavlačujemo s sprejemom tega zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Hrovat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp44">

               <speaker>ROBERT HROVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Mislim, da to zavlačevanje, katerega
               predlaga, zavlačevanje sprejetja zakona, katerega predlaga gospod Juri se mi zdi
               popolnoma kontraproduktiven. Občine so bile pozvane večkrat, usklajevanje je bilo
               izvedeno, to je enako kot če bi se zainteresirana javnost zbrala pri vsakem zakonu,
               če govorimo o davčnih zakonih in bi rekli, mi nočemo več davkov in bi potem imeli
               javno predstavitev mnenj in tako naprej. Tako, da mislim, da je to, ta postopek,
               katerega je predlagal gospod Juri popolnoma neustrezen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mene sicer moti tisti del izvajanja gospoda Baruta in ga razumem, ker sem bil soočen
               tudi z nekaterimi drugimi obravnavami nekaterih drugih zakonov, omenil sem na primer
               zakon o gasilstvu, da ste se usklajevali, ampak da je to daleč od usklajenosti. Jaz
               bi res verjel, da akterji, ki ste na tem področju, da se uskladite. Jasno je, da so
               izvajalci v drugačni vlogi sploh pri občinah imamo tudi te probleme, da države
               nalaga, nalaga, nalaga, občina pa naj izvaja, ne bom šel naprej od tega. Ampak raje
               bi videl, da bi prišli tukaj, pa rekli, smo po vseh razpravah se uskladili in to je
               tisto, kar država na tem področju ureja in na drugi strani, .../Vmesno
               govorjenje./... Prosim? No, ja v redu, saj jaz razumem, ampak vendarle kljub vsemu
               gre za to, da je to ta stvar, ki je pač taka, ki na konec koncev boste v nadaljevanju
               tako ali tako skupaj izvajali to, če prav razumem. Zato bi bilo najbrž bolje, ampak
               ni kaj. Gospod Aurelio, pa gospod Fras, pa Jelen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp46">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Če je en dodatno argumentiran predlog, mislim, da odzivi s strani kolega Bajca,
               kolega Pajka, da je to nepotrebno in zavlačevanje, ob spoznavanju danes, da res da je
               bilo veliko posredovanih pripomb s strani pravim drugega partnerja v tem sistemu in
               enakovrednega partnerja, to so lokalne skupnosti, ampak te pripombe niso bile ali so
               bile v izjemno majhni meri upoštevane, skoraj da nič in danes spoznavam, da je še
               veliko negodovanja. Zato pravim, če danes sistem, kakršnega imamo funkcionira, če
               voda ne gori, ptičji gripi navkljub, če si lahko vzamemo mesec dni časa trdim, da moj
               predlog ni zavlačevanje, kajti ničesar ne bomo izgubili, če še enkrat vsi skupaj ob
               soočanju argumentov, na sceni, ki jo lahko mi organiziramo prisilimo vlado k boljšemu
               predlogu. Gre samo za to. Če bomo izgubili en mesec ne vemo, ali se bo Slovenija
               porušila in imamo priložnost, da enkrat za vselej zadovoljimo vse strani in stroko in
               državo in lokalne skupnosti in izvajalce neposredne izvajalce, ki opozarjajo, da
               nekaj ne štima tudi s tem predlogom, ki je pripravljen, da je neka evolucija, da se
               nekaj vendarle dogaja, ampak da pričakovanja niso tudi v najmanjši meri zadovoljena.
               Torej moj namen in moj predlog je povsem .../Nerazumljivo./..., jaz ne nameravam, jaz
               sem prišel celo z kot vidite s štirimi amandmaji. Nisem niti povzel vse to, kar
               skupnost slovenskih občin je predlagala. Samo štirje, ki so se mi zdeli meni osebno z
               mojimi svetovalci ključni, pa že tukaj je recimo je negodovanje. In pri četrtem
               amandmaju celo združenje slovenskih občin opozarja na to, da bi bilo dobro to uredit
               tako, kot <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> oni pričakujejo.
               Tako, da kolegi, ki ste bili poslanci, ki ste bili župani, ki ste župani, dajte
               slediti lastni skupnosti eni ali drugi in kolega Bajc je sam rekel v uvodu, opravimo
               danes splošno razpravo. Ampak se mi zdi tukaj neplodna. Tukaj lahko gremo naprej po
               postopku, ki ga imamo. Če naredimo splošno razpravo omogočimo, da vsi akterji se še
               enkrat vključimo in soočimo te argumente in čez en mesec pridemo nazaj z usklajenimi
               predlogi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Fras.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp48">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Ker se malo zamudil se opravičujem, ampak ker je priložnost še
               ponovno za tole splošno razpravo, jaz bi samo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ni, ni splošna razprava, ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp50">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>... na ta predlog ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>... ja, tako, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp52">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Se bom osredotočil tako, bi samo poudaril v zvezi s tem, torej ne bom izvajal
               celotnega mnenja, ki ste ga itak dobili, da seveda v komisiji za lokalno samoupravo
               in regionalni razvoj pri državnem svetu menimo, da je takšen predlog zakona kot je v
               celoti seveda primeren za tole drugo obravnavo. Na sami seji komisije je torej, so
               sodelovali tudi predstavniki skupnosti občin oziroma tudi mestne občine Ljubljana in
               seveda smo ugotovili, da je predlog sprememb in dopolnitev zakona v pretežni meri
               pravzaprav usklajen. Je pa res, da na nekaj točkah seveda do te uskladitve ni prišlo,
               ker jaz menim, da je seveda popolnoma normalno, da pa v 100% pravzaprav na vseh
               točkah pa do te uskladitve verjetno ne bo moglo priti, pa če naredimo 5 ali 10 javnih
               razprav oziroma predstavitev mnenj. Tako, da glede da dejstvo, da vendarle se nahaja
               predlog sprememb in dopolnitev v drugi obravnavi menimo, da bi kazalo ta napor
               narediti, da se morebiti še ponovno soočijo ti argumenti v zvezi torej s predlogi
               skupnosti občin Slovenije, zlasti torej s pristojnostjo župana, odnosi tam in
               nalogami občin, lokalnih skupnosti ter njihove obveznosti v zvezi s tem. V kolikor
               seveda tukaj ne bo prišlo do uskladitev, bo stvar padla, ne vem, v končni fazi in se
               bo vrnila nekam na začetek. Tako, da mi menimo, da je predlog zakona primerno
               opraviti to drugo obravnavo in poskusiti uskladiti še te odprte stvari, v kolikor bo
               to uspelo. Po našem mnenju seveda ne gre za tako radikalne spremembe, da bi bilo
               potrebno pa zdaj odpirati javne razprave. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jelen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp54">

               <speaker>IVAN JELEN:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, hvala za besedo. Jaz bi takole predlagal, da se seja vodi
               naprej, da gremo po teh točkah amandmajev naprej, da se napravi razprava o sklepu in
               o amandmajih tako, kot smo pričeli, da daš tudi ta predlog, ko ga je gospod Juri
               Aurelio nekje nakazal v glasovanje okrog tega, da glasujemo ali ne izglasujemo tega,
               te predstavitve javnega mnenja. V glavnem v DeSUS-u mislimo tako, da v tem času, ko
               je bila ta razprava možna, ko smo bili obveščeni tudi od vseh občin, gorske reševalne
               službe, potem od združenja občin Slovenije, skratka kar o nekaterih zadevah
               pomembnih, da smo jih tu tudi vključili kot da je vlada dala svoja mnenja, da je
               zakonodajno pravna služba dala svoje mnenje mislim, da je smotrno, da gremo z
               nadaljevanjem, kajti drugače nas bo čas povozil. Mislim, da je potrebno to le ne kot
               naprej dati in da se stvari dorečejo tako, kot je potrebno in da daš ta predlog
               Aurelia Jurija na glasovanje okrog predstavitve javnega mnenja, če mislite da je to
               dobro. Če ni dobro, se bo na glasovanju pokazalo kako, ker če ne danes ne bomo
               zaključili te seje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Bomo, bomo. Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp56">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Glede na razpravo gospoda poslanca Jurija, jaz bi vendarle rad gospod predsednik samo
               par stavkov še povedal okoli tega usklajevanja. Skupnost občin Slovenije je korektno
               dala približno 60, 70 predlogov, kaj vgraditi še v predlog zakona. Mi smo po
               dolgotrajnem usklajevanju se zmenili za večino teh pripomb in jih vgradili v zakon.
               Tiste tri ali štiri člene, ki jih zdaj izpostavlja gospod Juri v svojih amandmajih so
               bili poslani po mnenju skupnosti občin, njihove strokovne službe, v katerem pišejo,
               hkrati pa se vam zahvaljujemo za vsa dodatna usklajevanja, ki so potekal s
               predstavniki skupnosti občin Slovenije in ministrstva za obrambo in tako naprej, da
               ne berem dopisa naprej. In zato prosim, je nekorektno govoriti, da nismo uskladili
               večine pripomb skupnosti občin Slovenije. Je pa povsem jasno, da vsak zakon je nek
               kompromis mogočega v danem trenutku, danem času in prostoru. In mi mogoče enakovredno
               obravnavati pripomb, ki jih daje skupnost občin Slovenije ali pa mestna občina
               Ljubljana. To ni enakovredno. Zakaj ne? Zato, ker <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> smo recimo v osmem, v tem prvem, v tem šestem členu, tam ko
               pojme pojasnjujemo sprejeli v prvi točki predlog, ki ga je dala skupnost občin
               Slovenije, smo se zmenili. Na drugi strani je mestna služba zapisala, ni dikcija
               dobra, drugače mora biti zapisana. Ko smo povabili predstavnika te službe na
               usklajevanje ene uredbe tam o izdelavi načrtov, ker nismo tam uskladili, ampak smo
               hoteli doseči nek kompromis tudi pri tej uredbi, se je del pripomb pojavil tukaj
               notri kot pripombe mestne občine. Mislim, tako mi lahko delamo te zakone do
               onemoglosti in ne bomo popolnega kompromisa dosegli. Računajte na to, da vse glavne
               nevladne organizacije imamo na podlagi zakona v sistem vključen. In nesporno je, da
               prihaja tudi do različnih razmišljanj, različnih idej in tako naprej in da je treba
               nekje te kompromise doseči. Zato jaz z vidika predlagatelja predlagam, mi smo seveda
               pripravljeni pojasnjevati kakršne koli stvari, tudi to kar je mestna služba zapisala
               v svojem mnenju, vendar poudarjam, to ni isto kot je mnenje skupnosti občin ali kot
               je združenje občin Slovenije. To ni isto. V drugi, v tej zadnji fazi, ko je
               predsednik državnega zbora, skladno s poslovnikom vsem 194 ali 193 občinam danes so
               odgovorile katere občine, službe za zaščito in reševanje v mestni občini Slovenj
               Gradec, poveljnik civilne zaščite iz Miklavža, potem mestna občina Ljubljana z tistim
               mnenjem njene službe, podpisala je spremni dopis županja, nobena druga občina od teh
               ni odreagirala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pa Izola.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp58">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Jaz tega dopisa moram reči, da ni sem videl. .../Vmesno govorjenje./... Je gospod
               Merc iz Ptuja pisal, ja gospod predstavnik je koordinator skupine za zaščito in
               reševanje ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, ampak je tudi v ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp60">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Na drugi strani, če lahko samo še to, mi seveda poskušali upoštevati tudi te različne
               interese, ki nastajajo, smo jih poskušali odrediti v zakonski tekst in nedvomno tudi
               ta razprava, o kateri je bilo govora o dveh komisijah v državnem svetu kaže, da
               večina teh interesov je zajeta in vključena v zakon. Nekaterih pa verjetno nikoli
               niti posamičnih pogledov ne bomo mogli po njih koncipirati v zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj ni potrebno nobenega, kako se reče dramatiziranja ob teh stvareh. Tukaj je 27.1.
               je prišlo na odbor gradivo, kjer je pripomb na toliko in toliko členov. Jaz verjamem,
               da ste se potem vi usklajevali in da je večino tega tukaj zajetega v vaših predlogih,
               kar pa n, kar pa ni bomo šli skozi člene in bomo videli danes kaj se da narediti, v
               kolikor seveda tale predlog, ki ga bom zdaj dal na glasovanje ne bo sprejet. Prosim
               gospod Barut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp62">

               <speaker>GOSPOD BARUT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Da nebi res šli v nedogled z razpravo, jaz bi samo to povedal, pa
               potem zaključim. Mi smo se usklajevali, res je, ne moreš se uskladiti z vsemi
               zadevami. Če me vprašate, ali je ta zakon zrel za sprejet. Jaz bi tako rekel, kot
               skupnost občin Slovenije je, da nebi niti razpravljali o 6. členu. Mi smo za tak 6.
               člen, ampak tudi za vse ostale člene, razen za 76. člen, 78. člen .../Vmesno
               govorjenje./... no, mislim hočem reči, to so tisti štirje členi, o katerih imamo mi
               pripombe in o katerih bi želeli, če bo razprava obrazložiti. V drugih stvareh se mi
               strinjamo, do te mere smo se dogovorili, ampak te stvari pa so ostale neusklajene,
               zato sem rekel prej, da smo se usklajevali, ne ustalili. Ker pač 100% se ne moremo,
               tako da hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Predlog, ki je bil podan, dajem na glasovanje. Gospod Jelen je rekel, da ga
               naj dam, čim prej. Tako da,... Ja, eno uro, ampak tako je naše delo.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet.</p>
               <p>In gremo nazaj k 6. členu. Ministrstvo za obrambo povzema en odstavek, ki je v
               gradivu, ki ste ga že tudi prej prejeli, tako mestne občine kot še nekaterih drugih
               gradivih in naj bi bil amandma odbora. Je treba kaj v tej zvezi še povedati? <stage>(Ne.)</stage>
               Prosim. .../Glas iz ozadja./... No, to je en del, saj pravim. Tukaj, če imate
               vzporedno, lahko vidite v kakšnem kontekstu se to pojavlja, in ker je ta člen z več
               točkami, naj bi se 3. točka spremenila, tako kot piše, da ga ne berem.</p>
               <p>Kdo je za to, da tak amandma odbora sprejmemo? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Je kakšen predlog za kakšen amandma. Predstavljam si, da te zadeve, ki so v tem
               gradivu, ki smo ga prejeli s strani, tako skupnosti, predvsem pa s strani same mestne
               občine, členi, ker mi imamo tukaj predlog šele k 10. členu, zaradi pripomb
               zakonodajno-pravne službe, so pa tukaj tudi nekatere sugestije v tem tekstu. Ali želi
               kdo o ostalih členih, torej sedaj bi bili pri 7. členu, razpravljati? Gre za
               izkaznico itn. Prosim? Če ni zagovornika tega amandmaja, potem gremo naprej, bi iz
               tega kar smo prejeli potem še k 8. členu, tudi sprememba, pogodba o službi. To so
               zadeve, ki jih verjetno boste drugače urejali. Ali ste status javnih uslužbencev, vi
               ste nekaj o tem uvodoma, je bilo povedano, da nekateri dobivajo ta status. Sedaj je
               to... Jaz se opravičujem, da grem na ta način skozi to, ampak ker pravim, sem že imel
               primer, da so me potem naslednji dan spraševali zakaj nisem tega na odboru odpiral,
               če ni zagovornika. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp64">

               <speaker>JULIJ JERAJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Moje ime je Julij Jeraj, v sklopu delegacije iz Skupnosti
               občin Slovenije. Sem pa tudi iz Mestne občine Ljubljana, iz te službe, ki je bila
               omenjena. Naše mnenje je naslednje, da tudi zakon kakršen je pripravil predlagatelj,
               je boljši kot je sedanji. Naše želje, ki so pred vami o katerih razpravljate, so
               namenjena k izboljšanju, ampak pripravljeni smo umakniti vse predloge, ki jih je dala
               Mestna občina Ljubljana, s ciljem, da se ta zakon čim preje sprejme, da gremo pol
               koraka naprej, in da obravnavate tiste predloge, ki jih je dala skupnost občin
               Slovenije, ki so pa res nekakšen minimum, o katerem bi občine hotele doseči, da se
               spremembe še dodatno uveljavijo v zakonu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Potem gremo naprej k 10. členu, je mnenje zakonodajno-pravne službe bilo in
               je sedaj ta določba v tem členu precizirana. Nihče ne želi razpravljati.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to... Ja, prosim, gospod Eri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp66">

               <speaker>GOSPOD ERI:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>K 10. členu sedaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp68">

               <speaker>GOSPOD ERI:</speaker>

               <p>K 10. členu bi želeli nekaj povedati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dajte se vključiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp70">

               <speaker>GOSPOD ERI:</speaker>

               <p>...sodelovalo pri pripravi tega zakona in je tudi<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> veliko doseženega. O tem 10. členu bi želeli na
               splošno nekaj ugotovitev predstaviti. Namreč zakon o gasilstvu je uredilo status
               poklicnega gasilstva. S tem zakonom skušamo urediti status pripadnikov civilne
               zaščite. Seveda ostaja odprto vprašanje, kot smo že v zakonu o gasilstvu izpostavili,
               status prostovoljnega gasilstva, kar očitno ni bilo mogoče tukaj urediti. Namreč na
               to opozarjamo ponovno zaradi množičnosti sodelovanja prostovoljnih gasilcev,
               operativcev pri vseh večjih in tudi manjših nezgodah in govorijo, kot so bile na
               primer lanskoletna neurja. Prav v tem času smo na terenu, več 100 gasilcev glede
               priprav na eventualne probleme pri večjem izbruhu ptičje gripe itn. Zakaj to
               govorimo? Boste rekli, da je to nekaj splošnega, kot je bilo prej rečeno. Namreč mi
               čutimo, da v kolikor to ne bo v doglednem času urejeno, lahko pride do zmanjševanja
               interesov prostovoljnosti v okviru gasilstva na slovenskem in s tem ne bomo dosegali
               zaželene rezultate. Torej gasilci, kot smo že tolikokrat rešujemo cca. 80%
               problematike varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami na vseh tistih področjih
               kjer sodelujemo in iz tega razloga opozarjamo državo, vlado, parlament in druge, da
               zadeve v najkrajšem možnem času potrebno na kakršenkoli način urediti. Delodajalec,
               delojemalec, to sta dva nasprotna primera. Sicer do sedaj nismo zasledili, da bi kdo
               zaradi tega bil izpuščen, smo pa zasledili, da pa ni bil sprejet na določeno delovno
               mesto, ker je prostovoljni gasilec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kaj lahko naredimo več od tega, kar je predlagano v amandmaju? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp72">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Torej, najprej opravičujem gospoda ministra, ki je moral iti na sejo vlade. V bistvu
               bi rad samo poudaril, da pravzaprav ravno to je predmet tega člena zakona, da se to
               uredi. In nekaj, torej s tem se zakonska problematika ureja in usklajuje tako, da ima
               pripadnik civilne zaščite možnost, da se odzove takrat, ko je to potrebno in pa, kot
               je v tretjem odstavku tega istega člena navedeno, tudi takrat, kadar gre za vaje ali
               usposabljanje. In tukaj mislimo mi, da smo zadevo zajeli v potrebnem obsegu. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Glede na razmišljanje predsednika razumem, da se bo videlo kako bo to v
               praksi zares izvedeno ali pa se bo izvajalo. Če ne, bo treba pri, če bodo težave, pri
               naslednji obravnavi verjetno še kaj poseči. Prosim. Gospod Klarič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp74">

               <speaker>GOSPOD KLARIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rad poudaril - Klarič, Gasilska zveza Slovenije - da je ta praksa tudi do
               sedaj, in da pravno kot vidimo, lahko beremo, da so stvari ustrezno urejene. To je na
               papirju. Praksa kaže pa na to, da delodajalec za odsotnost gasilca dobi tisto
               refundacijo, 10 tisoč tolarjev. Njemu tisti čas, ko je on odsoten iz službe, pride
               izguba dohodka bistveno bistveno večja. Lahko se ustavi delovni proces in vse ostalo.
               Sedaj pa, glede na to kar se dogaja na terenu, delodajalec ne bo rekel, da je
               odpustil gasilca zato, ker je bil gasilec, ampak zato, ker je bil delovni višek
               oziroma je preprogramiral področje dela tam in je stvar speljal. Mi bi radi
               opozorili, da požari sami kot taki, niso tak problem. Tukaj je tretjina intervencij
               vezanih na gašenje požarov. In te nekako se obvladujejo. Problem nastaja, naravne
               nesreče, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> veliki požari.
               Recimo Kras je zahtev v dveh dneh preko 1400 gasilcev, ko je treba tako veliko
               število gasilcev potegniti, je potegne tudi ven iz delovnega procesa in tukaj je
               treba najti izhodišča, da bomo tem delodajalcem na en način nadoknadili to izgubo, ki
               jo dobi takrat, ko je gasilec odsoten. Sama refundacija dohodka, sam poziv ni dovolj.
               Zato opozarjamo resnično, da v bodoče se bo moralo na tem področju nekaj narediti.
               Poglejte, lanskoletne poplave so zahtevale v parih dneh preko 2500 gasilcev. To so
               številke, ki jih edino gasilska organizacija lahko zagotovi in glede na sistem
               zaščite in reševanja, ko prevzamemo vedno nove in nove naloge, obveznostne strukture
               so številčno omejene, drage. Po drugi strani imamo pa prostovoljce, ki so temu
               primerno pripravljeni opravljati te naloge. In mislim, da tukaj vodstvo Gasilske
               zveze Slovenije je dolžno državo in vse državne organe opozoriti, da v kolikor se na
               tem področju ne bo nekaj naredilo, lahko pričakujemo padec operativne pripravljenosti
               gasilcev. Pripravljamo se na izbruh ptičje gripe, na dekontaminacijske točke o
               posameznih izbruhih, govorimo o tisočih gasilcev, sedaj pa poglejmo, kaj se lahko
               zgodi na zahodu Slovenije. Letos lahko pričakujemo, po dveh močnih letih obilnih
               deževja tudi sušno leto. Ob tem primeru bo potrebno gasiti požare v naravi, in če
               bomo imeli še par izbruhov ptičje gripe, rabimo še nekaj tisoč gasilcev za pokrivanje
               tega terena v treh izmenah, pet kontrolnih točk in se bojim, da na tem delu ne bomo
               uspešni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp76">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Določbo na podlagi katere je začeta ta razprava, je povzeta in prilagojena glede na
               določbo, ki ste jo sprejeli v parlamentu pri noveli zakona o gasilstvu. Ta določba
               sedaj isti status daje vsem, ki sodelujejo v zaščiti in reševanju. Njen temelj je
               170. člen zakona o delovnih razmerjih. Ta 170. člen zakona o delovnih razmerjih je
               usklajen s pravnim redom Evropske unije. Z vidika tega zakona kaj drugega ni mogoče
               zapisati. Tisto, kar je razmišljanje obeh, iz vodstva gasilske zveze funkcionarjev,
               je v tem, da obstajajo številni predlogi parlamentov, ki jih dajemo za stimuliranje
               delodajalcev. Dali smo priloge pri tej mini reformi davčnega sistema. Sedaj si
               prizadevamo nekaj pri spremembi zakona o zaposlovanju brezposelnosti in podobno. Mi
               rešitev vidimo v tem, medtem ko na tem področju pa nekih izjem tudi drugje ni in jih
               mi ne moremo uveljaviti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Opozorila so bila, bomo videli, kako bo. Če bodo težave, se bomo še srečali s
               tem.</p>
               <p>Torej dajem na glasovanje predlog za tak amandma, kot je napisal v pregledu k 10.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? Nihče proti, ker Jelinčiča ni več na seji.</p>
               <p>Gremo naprej. Preden pridemo do 14. člena, je bila iz tega pregleda vidna pripomba
               zakonodajno-pravne službe. Ne, ne, ki 12. tudi. Morate gledati še kakšen drug tekst.
               Prosim če, ... potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp78">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj bi zakonodajno-pravna služba opozorila, da po določbi 12. člena,
               da ima vlada zakonsko pooblastilo, da določi merila za sklepanje pogodb o službi
               civilne zaščite. Po našem mnenju bi zakon moral v vladi dati za to določene okvirje,
               znotraj katerih bi se ona lahko ravnala, da se odstrani vsak dvom o arbitrarnosti.
               Podobno velja za 32. in 52. člen. Pa bi mogoče kar skupno pojasnilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp80">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>To so tiste določbe, o katerih sem uvodoma govoril, da smo jih na pobudo
               zakonodajno-pravne službe znova proučili in <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> v zvezi sz 12. členom ugotavljamo, gre za dejstvo, da ta okvir je dan,
               prvič, v 32. členu predloga zakona, ko spreminjamo ../nerazumljivo./... 67 je
               določeno katere enote in službe civilne službe se organizira. V 29. členu v katerem
               spreminjamo 71. člen je določeno katere naloge zaščite in reševanja se opravljajo in
               katere med drugi opravljajo tudi enote in službe civilne zaščite. V 69., 72., in
               drugih členih obstoječega zakona se prav tako navajajo nekatere naloge, ki jih
               opravlja civilna zaščita. V 8. členu s katerim uvajamo ta nov 19.a člen je kar nekaj
               kriterijev za sklepanje teh pogodb. Kateri so ti kriteriji? Prvič, da gre za enote,
               ki vzdržujejo stalno pripravljenost, to so recimo teh 13 regijskih enot RKB<stage>(?)</stage>, ki
               jih je treba držati v kondiciji stalni in so tudi visoko strokovno popolnjeni. Drugi
               kriteriji se namenjajo za visoko specializirane naloge ../nerazumljivo./.. teh nobena
               druga služba ne bo razvijala, če jih mi ne bomo razvijali preko teh dolžnostnih
               sestav za posebej nevarne naloge, to imamo pirotehnike, zdaj se ukvarjamo tudi s temi
               snežnimi plazovi in podobno, enako. Četrti kriteriji so namenjeni za pomoč regijah
               ali gre za enote na ravni države ali regij oziroma drugim državam. Teh je ta trenutek
               približno 1500, predvsem je ta prva enota, enota za hitre intervencije, nekaj tega se
               pojavlja tudi na drugih teh nižjih nivojih. In še peti kriterij je, da izvaja
               določene naloge. Zdaj, v ta kontekst ali je zadosten ta pravni okvir ali ne, spadajo
               tudi 27. člen, ki ureja povračila, nadomestila, delno dopolnjen ta 23.a člen novi,
               enkratna denarna pomoč po 29. členu, 28. člen, 30. člen, ki ureja vprašanje
               odgovornosti za škodo in tako naprej. Skratka, predlagatelj ocenjuje, ko gledaš
               celotno to zakonsko besedilo, da ti okviri so zadostni dani, zadosti jasno predpisani
               in moram reči, da tudi pri dosedanji praksi, ko so ta merila razdelana v
               organizacijski uredbi ne nastajajo neki problemi niti nimamo velik težav z njenim
               izpopolnjevanjem, dopolnjevanjem. Ob enem je treba upoštevati tudi tisti določbe,
               kjer zdaj te enote, naloge določamo primeroma, tako da bomo še lažje tudi se
               spreminjanju virov ogrožanja prilagajali. Zato menimo, da tega 12. člena ni
               treba.../nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, ostalo boste takrat, ko pride na vrsto. Zdaj smo pri 12. Jaz upam, da ne bo
               težav kasneje pri teh merilih oziroma da bodo okviri vzdržni kot se reče, zato gremo
               na 14. člen, torej je predlog s strani odbora, tudi na predlog zakonodajno-pravne
               službe se to spreminja. Je v redu tako kot..? Prav.</p>
               <p>Kdo je za to, da tak..? <stage>(8 članov.)</stage> Jelinčiča še vedno ni. Torej ni nihče proti.
               ../oglašanje iz klopi./.. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp82">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Ali lahko še glede 14. člena? Ker to je samo en del naše pripombe, se ustrezno
               rešuje z amandmajem. Pretežni del pripombe gre na vprašanje glede varstva oziroma
               celotne zaščite osebnih podatkov, ker z določbo 14. člena se ti osebni podatki še
               dopolnjujejo. Tukaj smo šli tudi analogno zadnji noveli zakona o gasilstvu, smo
               opozorili predvsem na problem povezave emša in davčne številke. Gre za zelo
               občutljivo materijo, tudi po ustavi je predvideno, da je v zakonu izrecno določen
               namen in tudi zaščita osebnih podatkov in bi prosila za pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp84">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... davčna številka. Zdaj argument zakaj te širitve <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> je predvsem naslednji. Kot prvo
               je, da je treba zagotoviti ažurnost priprav posameznih ekip in njihovo dejansko
               uporabnost. Kot drugo, da je treba zagotoviti učinkovito in sorazmerno hitro
               aktiviranje vseh služb. In kot tretje, da jim je treba zagotoviti ustrezne pravice,
               ki jim ta zakon prinaša. Zdaj, cel zakon, če gledate, potem se postavlja na zelo
               jasno stališče, da se te sile organizirajo z upoštevanjem poklicnih plus
               prostovoljnih plus določnih zmogljivostih, ki jih imajo gospodarske družbe in kar še
               ostane ali pa manjka, še civilna zaščita. To je nek minimalnem, racionalnem sistem,
               iz tega bo sledila racionalizacija vseh sil, če jih imamo ta trenutek po evidencah še
               približno tam 15.000 v civilni zaščiti, končen rezultat bo tam nekje 2.000, 3.000,
               številne občine bodo imele samo še nekatere službe, nekatere organe, medtem ko enot
               ne. To je povezano s tem, da gasilce razvijamo kot splošno reševalno službo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dajte povedati zakaj zbirate toliko podatkov. To je že v redu kar razlagate na
               široko. Zakaj rabite te podatke o katerem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp86">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Zato, da lahko zagotovimo, kar še enkrat ponavljam, ažurnost priprav teh enot...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak, kaj ima davčna številka s tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp88">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Pridem do tretjega razloga, o katerem se tudi govoril. Drugi je pravočasnost
               aktiviranja.../nerazumljivo./.. časa in tretje je zagotavljanje poročil. Sklepanje
               pogodb z vsemi temi obvezniki, plačevanje njihovo, tega nam niste upoštevali in to ni
               davčna oprostitev, bo treba jim davčno številko napisati, ker vse to je stvar teh
               davčnih predpisov. In zakon mora...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Potni stroški niso obdavčeni, da ne bi zavajali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp90">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Govorim o pogodbah v službi v civilni zaščiti. Govorim o pogodbah, ki jih bomo
               sklepali, če bomo enoto...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz verjamem, da zakonodajno-pravna služba ni opozorila brez razloga in zato je
               potrebno, da vidimo ali je res, če tega nujno ne rabite, potem je zbiranje preveč
               podatkov o ljudeh poseg v njihove človekove pravice lahko ali zloraba se lahko zgodi
               in tako naprej. Saj veste o čem govorim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp92">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Doslej teh podatkov ../ni vključen./... to smo napovedali že ko smo se pogovarjali
               obširno v teh vprašanjih pri gasilcih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Bomo se dali prešteti, pregledati. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp94">

               <speaker>DANILO PRAPOTNIK:</speaker>

               <p>Prihajam iz Mestne občine Celje, vodja centra za zaščito in reševanje in namestnik
               poveljnika civilne zaščite. Rad bi samo dopolnil gospoda Bogataja zakaj so potrebni
               emšoi čisto na naši izvedbeni ravni se to že dogaja, ko gre za neposredno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Od davčne je bilo opozorjeno. Emšo je že zdaj in zdaj dodatno gre za davčno, tukaj,
               če gledate. Emšo je bil že zdaj in tudi ni bilo pripombe na to temo. Pripomba je pa
               bila ta povezava med davčno in emšo, kar pomeni, da se samo, če še zdravstveno stanje
               se zapiše, potem vedo vse o vsakem posebej. To je z vidika zasebnosti in tako naprej
               vedno vroča tema. Zakonodajno-pravna služba je to rekla. Mi smo dolžni o tem
               povprašati, odgovor je tukaj, predloga za amandma nimamo, je pa to občutljivo in
               potem gremo naprej. Smo že sprejeli ta amandma k 14. členu. In zdaj bo predstavnik
               ministrstva pojasnil zakaj ne sprejemamo pripombo k 23. členu zakonodajno-pravne
               službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp96">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Gre za stalno opozorilo zakonodajno-pravne službe, kolikor poznam, v vsej
               zakonodaji. Mi se navajanju Uprave Republike Slovenije za zaščito in reševanje v teh
               zakonih ne moremo odpovedati. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Gre prvič za edini upravno strokovni organ, ki se pojavlja na tem področju na ravni
               države. Prilagodili smo njegovo organizacijo, imate nadvezane številne te
               pristojnosti tako v zakonu o gasilstvu že v tem zakonu, tudi v drugih določbah, potem
               v zakonih kot je varstvo pred požarom, kot je varstvo pred utopitvami in predlagamo,
               da je podpora vaša taka kot je bila pri zakonu o gasilstvu, da uprava ostane. Posebej
               še kar smo zdaj zadnja leta povsem prilagodili tudi sicer organiziranju sil za
               zaščito in reševanje .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sem presenečen, da tako lahka zamahnete z roko, ko je opozarjanje na ustavo in na
               druge zakone, ki bi urejale to in hočete biti nekaj posebnega, ampak če je to tako
               potem, ker mi nimamo amandmaja, zdaj če želi še kaj predstavnica službe povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp98">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Res bi povedala, da to je zakonodajnopravna služba opozarjati in to pri vseh zakonih,
               ne samo pri zakonih s področja obrambe, dokler ne bo spremenjen zakon o državni
               upravi, ki je to reformo uvedel je pač zakonska podlaga taka in mi smo dolžni na to,
               čeprav je dejansko precej nelogično. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak s tem ne naredimo nič, če vi samo opozorite, da je v neskladju z ustavo in
               zakonom. Mi moramo narediti zakon tak, da bo v skladu s tem. Jaz pravim, nisem vajen
               na tale način se ukvarjati z zakoni, da rečeš, ni v skladu, ampak mi kljub vsemu
               sprejemamo. To ni dobro, vem, da smo takrat tisti, ki smo opozarjali drugače bili
               preglasovani, ampak bi jaz iz te obrazložitve nisem prepričan, da nebi mogli
               poenotiti in, da bi bila ogrožena služba oziroma naloge, ki jih upravljate, če bi se
               držali ureditve, ki jih je ta vlada predlagala, zakon o državni upravi smo
               spreminjali lani oziroma mislim, da že konec leta 2004 in zdaj nas bo nekdo vprašal,
               kaj pa počnete, da kar takole sprejemate stvari, ki so v nasprotju z ureditvijo v tej
               državi. Jaz si to ne morem privoščiti. Prosim, želeli ste gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp100">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Mi ocenjujemo, da uporaba tega generičnega termina ministrstva bi povsem zameglila in
               bistveno razvodenela te določbe, ker ministrstvo če gledate in to našo hišo, gre za
               dva podsistema obrambnega, kadar je načelo kot organ v sestavi, general štab, ki ga
               ravno tako citiramo povsod, ker na prvo, če vojaško strokovne dejavnosti tam, če bomo
               citirali ministrstvo, v resnici je pa to general štab bomo zameglili stvari.
               .../Vmesno govorjenje./... Enako velja na tem področju kadar se ta uprava za zaščito
               in reševanje, če mi dovolite, pojavila od začetka 1992 leta dalje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj v tem je problem. Jaz nimam nič proti, da se imenuje kakorkoli želite, ampak ne
               morem pa sprejeti<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>, če nam
               vrhovni tolmač prava v tej hiši reče, to je v nasprotju z zakonom, vi pravite 1992
               leto, 2004 je pa ta vlada predlagala spremembo celotne strukture in je državni zbor
               sprejel ta zakon v upravi na osnovi 121. člena ustave in zdaj vi pa rečete, ne, ker
               mi hočemo tako, bo tako. Predlagajte spremembo zakona v upravi, predlagajte neko
               drugo rešitev. Jaz na ta način preprosto ne morem podpirati zadev, pa tudi vem, da bo
               izglasovano tako kot boste vi rekli, ampak zaboga kaj počnemo, saj smo vendarle neka
               resna zakonodajna veja oblasti, ki moramo prvi spoštovati zakon in ustavo.
               Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp102">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Soglašam predsednik s teboj. Iz odgovora gospoda Bogataja sem zasledil eno besedo, če
               bi to spremenili in bi to uskladili kot veleva ustava iz zakon bi nekoliko zameglili
               vsebino tega zakona. Jaz mislim, da v ničemer nebi zameglili, kajti pristojnosti,
               sistemi, določila, tudi v hierarhični lestvici razvezujejo <stage>(?)</stage> kako, kake so naloge,
               kake so obveznosti. Če mi organe postavimo pod tisto ministrstvo, ki jim pripada jo
               ne zameglimo v ničemer tako da, ne razumem v čem bi bila zameglitev v kolikor bi se
               ravnali po dikciji, ki jo veleva zakon v upravi in tudi ustava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp104">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Če bi bilo ve tem področju pristojnih večje število organov v sestavi ali pa
               organizacijskih enotah ministrstva, potem bi bila drugačna stvar, ker je pa na tem
               področju samo uprava brez zaščite in reševanja s svojimi izpostavami, potem so te
               določbe zelo konkretne, ker je organ v sestavi in nekatere določbe pristojnosti so
               vezane samo na upravo, ne pa na višjo raven, drugače tega organa v sestavi nebi
               imeli, medtem ko predlog zakaj predlagamo, da tako rešitev ohranimo tudi v tem
               zakonu, ponavljamo zato, ker imamo tudi na drugih področjih pa je parlament sprejel
               zakone že po tej famozni določbi notri v zakonu o državni upravi, pa našteva organe v
               sestavi in če mi naštejemo tam pri nekem, da, ne vem, določba, da uprava določa cene
               za ocenjevanje škode, napišemo ministrstvu je veliko manj jasna, kot pa je ta, ki je
               sedaj predlagana in ista razprava je tekla, če se spomnite gospod Jurij, ko smo
               razpravljali o noveli zakona o gasilstvu. .../Vmesno govorjenje./... Nenazadnje moram
               reči</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj je bilo tudi tam narobe gospod Bogataj. Tudi tam je bilo narobe in lepo prosim,
               da v tej hiši ne uporabljate besed famozne določbe, če je ustava pa zakon tak in tako
               velja je to resna določba, ne pa famozna, lepo vas prosim in če se vi požvižgate na
               vse te pripombe je prav, glasujete s koalicijo to kar hočete, ampak ne nas
               prepričevati, da nekaj kar vsi vemo, da je v nasprotju in zato, ker ste že enkrat
               izsilili pri zakonu o gasilstvu tako določbo se boste zdaj sklicevali do onemoglosti.
               Tudi če greste enkrat čez rdečo luč pa vas ni avto povozil še ne pomeni, da lahko kar
               vsi hodimo pri rdeči luči čez prehod za pešce. To so neke stvari, ki so zamene
               normalne, pravim, kakorkoli hočete lahko imate, jaz nimam nič proti temu, ampak
               dolžni smo spoštovati, ta hiša je dolžna spoštovati ustavo in sprejetje zakona, to je
               vse in v nasprotju s temi zadevami pač ne moramo ravnati.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp106">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz razumem vse te razlage. Ampak formalno gledano, če se najde pooblaščen pritožnik
               in če sledimo pripombam zakonodajno-pravne službe kdo gre s tem zakonom na ustavno
               sodišče, ustavno sodišče ga ustavi, bo morala vlada, prvič, ga ne bomo imeli v
               veljavi, vlada se bo morala še enkrat sestati, pripraviti ustrezne spremembe in
               predlagati državnemu zboru še enkrat, da jih sprejmemo. V teoriji in v praksi se
               lahko tudi to zgodi, če vzamem, da so upravičene pripombe zakonodajno-pravne službe
               in da se lahko prevedejo v odločbo ustavnega sodišča. Lahko se delamo, da takih
               interesov za ustavno ustavitev zakona ni in da bo stvar funkcionirala, ampak moramo
               domnevati tudi da lahko obstaja kaj takšnega. In če verjamemo zakonodajno-pravni
               službi lahko jutri ugotovim, da čez mesec dni, ko bomo zakon sprejeli bo romala
               pritožba nekoga na sodišče in se bomo še enkrat tu znašli. Iz tega naslova gre tudi
               prisluhniti opozorilom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp108">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Tu berem mnenje k 23. členu zakonodajno-pravne službe, in sicer v tistem delu, ko
               začne z uveljavitvijo zakona o državni upravi in tako naprej, .... upravni organ in v
               ustavi in tako naprej opuščeno, v ustanavljanju v organu v sestavi pa je postalo
               pristojnost vlade. Potem je pa oklepaj, ta je z uredbo o organih v sestavi
               ministrstva določila, da je uprava Republike Slovenije za zaščito in reševanje
               organov v sestavi ministrstva za obrambo, pika. Potem pa še razlaga kako in kaj. Ali
               določba, ki je v 6. točki 26. člena sprašujem gospo iz zakonodajno-pravne službe,
               posega pa, odpravlja to uredbo vlade, kjer rečemo, uprava Republike za zaščito in
               reševanje in ne vem kaj vse. Ali velja ta uredba, da ta uprava deluje? Na podlagi te
               uredbe, kot je v sestavi ministrstva za obrambo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp110">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod Bajc. Kot ste sami prebrali, zaradi zakonske novele, zakon o
               državni upravi naj bi bilo navajanje vseh organov v sestavi opuščeno. Naj se to ne bi
               dogajalo, čeprav se dogaja zadnje dve leti pri, bom rekla, vsakemu zakonu. Nič je ne
               ruši uredbe, ampak sta pa delno neskladni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp112">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod predsednik, v tem mnenju piše: predlagatelj ponovno preveri. To smo
               naredili, jaz upam, da korektno in ponovno predlagamo, da ta termin "Uprava RS za
               zaščito in reševanje" ostane v zakonu. Tudi izhajajoč iz dejstva, da poznejši zakoni
               in tako naprej ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poznejši zakon. Kako, o čem govorite o poznejšem zakonu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp114">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Govorim o tem, da če je ta zakon sprejet s tem terminom, ali kot je bil sprejet
               zakon o gasilstvu, ta novela, ta termin ohranja in ne gre za neskladje z uredbo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj ne more biti zakon v neskladju z uredbo, če uredba izhaja iz zakona. To je pa
               narobe svet, da uredbo postavljate nad zakon. Na osnovi zakona se delajo uredbe, ne
               pa obratno. Razumel sem, da je krovni zakon o državni upravi te stvari predpisal, ker
               se je začela takrat reforma, kot se je reklo temu, državne uprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp116">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Jaz upam, da ne razumemo, bom rekel, eventualno različnih stališč, da sedaj s tem
                  zakonom<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ustanavljamo mi
               upravo za zaščito in reševanje. Zakon o državni upravi, mislim, da je predstavnica
               zakonodajno-pravne službe rekla, zakon o državni upravi je odpravil nek termin in
               rekel, da vlada lahko pa z uredbo reče kdo so organi v sestavi. In mi samo povzemamo,
               vsaj jaz tako razmišljam, v tem zakonu določbo te uredbe, da te naloge področja
               zaščite in reševanja, tako kot tudi s področja, mislim, da dva meseca nazaj, ko smo
               obravnavali zakon o gasilstvu, smo rekli izvršuje uprava za zaščito in reševanje. V
               tisti uredbi na podlagi zakona o državni upravi je pa rečeno, da organ v sestavi
               opravlja za zaščito in reševanje. Tako jaz razumem te določbe. Lahko pa, bom rekel,
               se do jutri zjutraj prepričujemo ali je tako videnje pravo, ali ne, ali eventualno
               gospoda Bogataja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Vsak ima lahko svoje videnje, zagotovo. Ko govorimo o sistemu, sistem je postavil
               zakon o državni upravi. In ne more potem kasnejši zakon, ki je tako rekoč na osnovi
               tega krovnega zakona neke stvari delati. O.k. saj tu ni nobene diskusije potrebno
               več. Dolžan sem, da gremo skozi pripombe in to bo ostalo zabeleženo. Zame pa je
               nesprejemljivo, da se na ta način posiljuje državni zbor in zakonodajalca, da
               sprejema nekaj v nasprotju s tistim, kar velja v tem pravnem redu v tej državi. To je
               moje mnenje in lahko gremo naprej, in je nelogično in nesprejemljivo, da se
               sklicujete tukaj na uredbo in da sedaj to uredbo prenašate v ta zakon, ki je, torej
               uredba na osnovi drugega zakona sprejeta in je tudi prav, da vlada to počne na ta
               način.</p>
               <p>Ni potrebno okoli 23. člena več razpravljati, tudi ni predloga za amandmaje, ampak
               pojasnili niste še pripombe k 31. členu, pardon 29. člen. Gospod Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp118">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>..../Ni vključen./ V 29. členu, kjer se opredeljuje ... /Ni vključen./ naravnih in
               drugih nesreč kar vse obsega. Opozarjam na dikcijo iskanja pogrešanih oseb. Zato
               predlagam, da na koncu dodamo še alinejo, ki se glasi: Iskanju pogrešanih oseb .../Ni
               vključen./ ... pričakuje, da se pogrešano oseba nahaja na vodi, pod vodo, v gorah,
               jamah zaradi naravne nesreče, požara, eksplozije ali drugih nesreč. Ker iskanje
               pogrešanih je možno smatrati tudi kot reševanje, vendar v primerih, ko gre za iskanje
               več dni pogrešanih oseb pod plazovi, v gorah, na vodi in je verjetnost preživetja
               minimalna ali je praktično ni več in v teh primerih, ki so v praksi zelo pogosti,
               .../Nerazumljivo./ ni dopustna uporaba termina reševanja oziroma opozarjam na to
               razliko. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp120">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Zdaj, v prvi vrsti gre za nalogo, ki jo izvaja in jo ureja ta policijska zakonodaja
               in tudi te akcije, ko iščemo tudi s pomočjo naših reševalcev .../nerazumljivo./.. in
               tako naprej pogrešane osebe vodi policija po njihovi zakonodaji, mi jim samo suport
               dajemo. V tem smislu kot gospod poslanec predlaga, pa mi ocenjujemo, da je posamezni
               del tega, recimo, če njegova služba išče enega utopljenca je to pokrito tam reševanje
               na vodi ... iz vode. Imamo tudi še posebej naprej razdelano to katere naloge se
               opravljajo... opravlja ta podvodna reševalna služba. Enako velja reševanje varstvo
               pred snežnimi plazovi, to obsega tudi ta del, to reševanje v gorah in podobno. Tako,
               da mi predlagamo, ker so naloge itak samo primeroma ne pa taksativno, češ, da nič
               drugega ne bi mogli izvajati.../nerazumljivo./... da dikcija ostane takšna kot
               je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko podate konkreten precizen predlog kako bi po vaše bilo bolje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp122">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Saj kot sem prebral, alineja, ki bi se glasila iskanje pogrešanih oseb kadar se
               upravičeno pričakuje, da se pogrešana oseba nahaja na vodi, pod vodo, v gorah, jamah,
               zaradi naravne nesreče, požarih, eksplozijah ali drugih nesreč. To je konkretna
               dikcija. Zdaj, v kolikor to iskanje lahko terminološko izenačimo z reševanjem, potem
               je to zajeto notri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dajmo v celoti potem. Zakaj bi samo del, če..? ../oglašanje iz klopi./..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp124">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hočem povedati, gospod predsednik, da reševanje na vodi ni iz vode, je sestavljeno
               iz .../nerazumljivo./... usposabljanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>....saj on govori tudi še o drugih stvareh, ne samo v vodi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp126">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Imam besedo predsednik, lahko pojasnim? Torej, konkretno iskanje pogrešanih oseb
               povsod, ne na vodi, pod vodo, kjerkoli, iskanje pogrešanih oseb kadar se upravičeno
               pričakuje, da se pogrešena oseba, potem pa navajam, nahaja na vodi, pod vodo, v
               gorah, jamah, zaradi naravnih nesreč, požara, eksplozije ali drugih nesreč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp127">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ves drugi del, gospod Slavinec, pada v domeno te zakonodaje, ki ureja delovanje
               policije, javni red in mir in tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak, sodelujejo pa tudi drugi zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp129">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ali lahko zaključim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp130">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp131">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Ko iščemo neko pogrešano osebo na kopnem, to akcijo vodi policija po svoji
               zakonodaji, ker spada to.../nerazumljivo./.. določbe v javnem redu in miru, varstvu
               oseb, premoženje in tako dalje. Res pa je, da mi nudimo suport policiji,
               nudimo.../nerazumljivo./... reševalnih psov, z gasilci, včasih tudi z državljani in
               tako naprej. In to pokrije pretežen del teh terminov, ki ste jih uporabil v svojem
               predlogu, v gorah, na kopnem, pa ne vem kaj ste še našteval. Ta del, prvi del je
               sestavni del reševanja na vodi in iz vode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp133">

               <speaker>ALOJZ KLANČIŠAR:</speaker>

               <p>Spoštovani! Alojz Klančišar, predstavnik kinološke zveze komisije za reševalne pse.
               Me veseli, da je tam gospod poslanec izpostavil pogrešane osebe, sem tudi operativni
               vodja skupine za iskanje pogrešanih oseb na območju Slovenije v kinološki zvezi.
               Hkrati lahko rečem, da sem tudi policijski inšpektor, tako da ../nerazumljivo./.. kar
               se tiče pogrešanih oseb jih lahko tolmačijo, da zakon o policiji dejansko v 1. točki
               taksativno našteva varovanje življenja ljudi. In pogrešane osebe <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> znotraj resorja policija so zmeraj v
               pristojnosti kadar je sum izginotja posledica suma kaznivega dejanja. Če pa ni te
               alineje, se pravi suma kaznivega dejanja, potem se občani najdemo, če rečem občani,
               najdemo v nekem prostoru, ko ni pristojnost policije pa ni zaščite in reševanje sil
               zaščite reševanja. Lahko pa rečem, da se v zadnjih, ko smo vodniki reševalnih psov
               kinološke zveze in drugih društev v Sloveniji v dogovoru z upravo za zaščito in
               reševanje Republike Slovenije dosegli dogovor, gospod Bogataj, smo se pogovarjali z
               generalno policijsko upravo, smo prišli 2003 do enega podpisa dogovora. In sicer, v
               tem dogovoru se uprava, se pravi za zaščito reševanje in generalna policija postaja,
               za gorsko reševalno in za kinološko zvezo oziroma te vodnike navaja akcije iskanja
               pogrešanih oseb samo v pristojnosti in sodeluje samo policija, v vseh tistih
               primerih, ko je nevarnost pogrešane osebe iskano z nevarnostjo, se pravi, da je oseba
               lahko oborožena, da sum kaznivega dejanja in tako naprej. Druga zadeva je: vodi
               policija akcijo in zaprosi za pomoč sile za zaščito in pomoč. To je tisto, ko je. In
               tretji segment iskanja pogrešene osebe, ko jo dejansko res, ko gre za reševanje, ko
               jo vodijo sile za zaščito in reševanje. To so v bistvu trije segmenti in s tem
               dogovorom smo vsaj nekaj dosegli. Lahko pa rečem iz prakse, čedalje več je pobud, mi
               sodelujemo približno v 30-ih do 40-ih akcijah v Sloveniji preko leta, ampak, ko
               iščemo pogrešane osebe in to se stopnjuje, občani se večkrat tudi obračajo, ker
               policija na podlagi prijave zbira obvestila, nima pa nekega konkretnega podatka, da
               bi akcijo organizirala in se že na nas obračajo, zdaj logično
               stiska.../nerazumljivo./.. In bi samo rekel, če se da dajte nekako to pristojnost
               nekje notri dati pogrešane osebe v tistih primerih, ko ni, se pravi policija čisto
               pristojna, ko jo sum izginotja osebe iz nekega kraja kjer bi morala biti ali bivati,
               sum kaznivega dejanja. In bomo to stvarco imeli, bom rekel, precizirano in jasno. S
               tega področja se jaz tukaj oglašam, saj pravim, da bomo točno razumeli. Iz prakse pa
               tako rečem, vse lepo steče, ko nekdo spet.../nerazumljivo./... pogrešana oseba kdo je
               to, včasih na žalost tudi ime in priimek nekaj pomeni ali neka funkcija, ko nekdo in
               takrat se vse sproži in takrat zakone vse spregledamo in gremo, vsi smo takrat
               enotni, delamo, ker nobeden ne vpraša, ko pa se zadeva ali bi šli ali ne bi šli, pa
               ne najdemo zakonske osnove, pa rečemo policija, ne, ne policija, pa gasilci, pa
               reševalci in tako naprej. Cel problem. Jaz bom rekel, da sem vodil tudi akcijo čisto
               mimo zakonov v Rudniku Hrastnik, kjer je bila rudarska nesreča, ko me je predstavnik
               tiste komisije in predsednik sindikata, ki se poznava, me pozval in smo šli,
               naključje ali je dejansko res dokazano vsi trije, ki so bili pogrešani tam kjer smo
               po res težkem delu nakazali, so vsi trije pogrešani rudarji najdeni čez par uri. To
               se je Evropi prvič zgodilo, da smo šli vodniki, reševalci, da so nas povabili tudi v
               rudnik. Avstrija, veste, da jih niso in tako naprej in zdaj tudi razpravljajo drugje.
               Toliko. Hvala lepa.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp135">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tu v tem členu, da pojasnim tisto vsebino, ki jo želim predlagati, se
               navaja kaj obsega. Gre za reševanje ob rudniških nesrečah, reševanje v gorah,
               reševanje v jamah, reševanje na vodi in iz vode. Vsa ta reševanja so eksplicitno
               navedena. Tisto kar je vsebina mojega predloga je pa, da se ob reševanju pri vseh teh
               primerih doda tudi iskanje pogrešanih oseb. Samo to. V kolikor je reševanje na suhem,
               ali kjerkoli v pristojnosti enih, ali drugih in glede na to, ker tukaj je navedeno,
               torej, lahko paše v to dikcijo, potem je ekvivalentno tudi iskanje pogrešanih oseb.
               Samo to. Lahko tudi formuliramo sklep takole, da je reševanje in iskanje v gorah,
               reševanj in iskanje v jamah, reševanje in iskanje na vodi in iz vode. Gre samo za to,
               da v prvi fazi gre eksplicitno za reševanje. Kaj je prva faza je odvisno od primera
               do primera od okoliščin. V prvi fazi gre za eksplicitno reševanje, tako si vsaj mi
               predstavljamo, ko iščemo z verjetnostjo najti živega človeka, ga rešiti iz situacije,
               v kasnejši fazi pa gre za iskanje z zelo majhno verjetnostjo preživetja, da ne bom
               rekel nikakršno. Jaz se zavedam, da s tem, ko tudi mrtvega najdemo svojcem rešimo
               daleč največji problem, ki so ga do takrat v življenju imeli, da imajo nekoga, ki ga
               lahko zakopljejo. Vendar opozarjam na to dikcijo, da v tej končni fazi gre za iskanje
               pogrešanih oseb, ki, se strinjam, tudi .../Nerazumljivo./ za dopolnilo, je lahko tudi
               stvar policije, vendar ne v vseh primerih. In kot je iskanje oziroma reševanje tukaj
               navedeno, tako opozarjam na to razliko v dikciji tudi iskanja pogrešanih oseb. Samo
               to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp137">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Če lahko pomagam, lahko pa da poskušam povezati ti dve razpravi, gospod predsednik.
               Če pokrijemo, to je iskanje pogrešanih oseb zaradi naravnih ali drugih nesreč, ali
               kaj takšnega, to bila morda dikcija, ki jo nekako v kontekst spravimo, da ne bi
               prišli v nasprotje s pristojnostmi policije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Čeprav ne gre samo za nesreče naravne, ali take. Lahko gre tudi za kakšen drug
               primer, ki se zgodi. Kako? Če padeš v luknjo je nesreča, ampak je v bistvu lahko tudi
               še kaj drugega, ni samo nesreča. Kako bi potem to glasilo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp139">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Glede na to, kar sem ..../Ni vključen./ pogrešanih oseb v naravnih in drugih
               nesrečah .../Ni vključen./ potem lahko spustimo to iz prvotne dikcije, ki je bila
               ..../Ni vključen./ ostalih pogrešanih oseb, ali se upravičeno pričakujejo, da se
               pogrešana oseba nahaja na .../Ni vključen./ eksplozije ali drugih nesreč, ker te
               druge nesreče v tem predlogu imam. Lahko to vse izpustimo, ob naravnih in drugih
               nesrečah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp141">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>..../Ni vključen./ pred reševanje ob vojaških ter terorističnih napadih in podobno.
               Ker prej govorimo o reševanju, potem govorimo o varstvu. Varstvo je cel ukrep. Potem
               je ta .../Nerazumljivo./ zaščita, ta je tudi širša in pred vojno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>O.k., dobro. Lahko potem to dopolnitev sprejmemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage><stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Gremo naprej na 31. člen. Pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp143">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Na pobudo in predlog zakonodajno-pravne službe smo ponovno proučili določbo 31.
               člena, povzeli z natančnejšo določitvijo okvira za zaščitno in reševalno opremo
               oziroma orodja, ki se jih daje določenim družbam oziroma nevladnim organizacijam.
               Iste razloge smo proučili z vidika ustreznosti 43. Glede 52. člena sem pa že govoril
               se ..../Nerazumljivo./ pojavljata.</p>
               <p>Ugotovili smo, da zakon primeroma zelo natančno določa. Sedajle smo jih še
               dopolnili. Naloge zaščite, reševanje in pomoči v 71. členu. Zakon v 72. členu tudi
               zelo natančno določa vse vrste izvajalcev teh nalog, od nevladnih organizacij,
               gospodarskih družb, zavodov in drugih, do civilne zaščite, našteva celo policijo in
               vojsko. V 73. členu imamo razdelane reševalne sestave, ki jih lahko organizirajo
               nevladne službe oziroma prostovoljci, vključno z možnostjo, da nekateri med njimi
               opravljajo javno službo, kot so gasilci in podobno. V 74. členu določamo katere so
               nekatere javne službe s poudarkom na tistih, ki se organizirajo na ravni države. 75.
               člen z dopolnjenimi rešitvami opredeljuje natančno naloge gospodarskih družb, zavodov
               in drugih organizacij. Med tem, ko že v sami obrazložitvi pojma v točki 17 govorimo
               kaj je in pojasnjujemo kaj je zaščitna in reševalna oprema ter orodja. Reševalna
               sredstva pomoči so opredeljena v 18, med tem ko sredstva za zaščito še v 16. točki
               istega člena.</p>
               <p>V organizacijski uredbi imamo celo tipizacijo te opreme za gasilce narejeno v
               povezavi s kategorizacijo gasilskih enot. Če gledate sam šesti odstavek 31. člena po
               vsebini, ta tudi sam vsebuje nekatere elemente, in sicer prvič, da se lahko
               realizira, da gre za vzdrževanje potrebne pripravljenosti, o kateri sem danes že
               govoril. Izvajalci morajo sprejeto zaščitno in reševalno opremo vzdrževati. Tretjič,
               da gre za pogodbeni odnos in da je ta odsvojitev možna le izjemoma, če se nadomešča z
               novo opremo. Med tem, ko v praksi imamo takih primerov že pri dosedanjem delu
               sorazmerno veliko, recimo, primer, ki ga uporabljamo zaradi stalne pripravljenost
               ELME, to je Ekološki laboratorij z mobilno enoto pri Inštitutu Jožef Štefan. Ima
               .../Nerazumljivo./ ki je last uprave za zaščito in reševanje, ker drugače ta inštitut
               terenskega dela ne bi mogel opravljati. Podobno gre za nekatero merilno opremo. V
               novejšem primeru je to, recimo, reševanje v tunelih, kjer so določene gasilske enote
               prejele ta reševalna vozila. Gasilci imajo na tisoče radijskih postaj, pozivnikov,
               gorska reševalna služba ima in tako naprej. Zato mislimo, da je ta okvir sorazmerno
               dosti dorečen, ga ne kaže še širiti oziroma dokončati. Res pa je, da je treba
               .../Nerazumljivo./ teh določb. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp145">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri 30. členu, kjer se naštevajo organizacije, ki sodelujejo, tukaj se v
               drugi alineji predlog da se doda gorsko reševalno službo, ki jo uporabljajo postaje.
               Moj predlog je, da se na koncu doda tudi podvodna reševalna služba za reševanje na in
               iz vode, ki jo uporabljajo potapljači reševalci v organizirani slovenski potapljaški
               zvezi v skladu z odločitvijo pristojnega državnega organa. To razlagam s tem, ker so
               navedene vse ostale organizacije, ne nazadnje tudi k, recimo, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> jamarska reševalna služba, ki v večini
               primerov išče bolj ali manj svoje člane, medtem ko podvodna reševalna služba pa išče
               druge utopljence in tudi pri naravnih nesrečah, prej smo rekli iskanje in pa
               reševanje. Zaradi tega se nam več kot primerno zdi, da se ob drugih službah
               eksplicitno navede tudi ta, še toliko bolj, ker je že izpostavljeno dolgoletno tesno
               sodelovanje te reševalne službe z vlado, podobno kot vse ostale. Torej utemeljujem s
               tem, da se na ta način enako kot druge reševalne službe, uredi tudi status podvodne
               reševalne službe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp147">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Poudarek v tej določbi je, da so opredeljene tiste reševalne službe, ki se
               organizirajo kot javne službe na območju cele države. Tipičen primer sta gorska
               reševalna služba, s temi postajami. To smo dosegli 1994. leta oziroma 1996 in ta
               pokriva območje cele države.</p>
               <p>Drugo je jamarska reševalna služba, ki s svojimi 45. reševalci pokriva ravno tako
               območje celotne države, medtem pa reševanje na morju pa je nekaj deljeno. Sedaj,
               dodatno smo dali notri poizvedovalno službo pri Rdečem Križu, ki je dejansko tudi na
               podlagi teh javnih pooblastil, ki jih opravlja Rdeč Križ oziroma jih ima nacionalna
               organizacija Rdečega Križa, gre za državno, bom rekel, pod narekovaji, javno službo.
               Med tem, ko pri tej podvodni reševalni službi je pa stvar malce deljena. Mi imamo en
               del tega urejeno v uredbi o organiziranju, opremljanju in usposabljanju sil za
               zaščito, reševanje in pomoč. Kadar imamo organizacijo tako, da en del po porečjih
               opravlja naloge na podlagi pogodbe z opravo za zaščito in reševanje, en del tega se
               pa organizira tudi avtonomno, izven tega, tretji del se pa organizira pri gasilskih
               enotah, kar poskušamo sedaj povezati. To je tudi osnovni razlog, ker gre za tako
               mešano obliko, da jo v tem členu nismo širili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak zakaj ne bi moglo biti, če to dejansko se izvaja. Zakaj ne bi moglo biti
               potem... Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp149">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, zelo me veseli vaš argument organiziranosti po celi državi, še
               toliko bolj, ker ste tudi izpostavili, da jamarska reševalna služba s 45. reševalci
               je prisotna, prav tako gorska reševalna služba. Jaz vam lahko zagotovim, da v
               Prekmurju jam ni in torej konkretno tam ni pristojnost po celi državi. Enako<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> adekvatno tudi v neki uredbi
               zapisani, nenazadnje tudi zaradi tega, ker se, ne daj božje lahko komu kaj zgodi in
               potem imamo eno formalno pravno osnovo zakaj so oni sploh bili. Jaz se strinjam, da
               so s pogodbo stvari rešene, ampak če drugo ne, si še toliko bolj, tudi na osnovi
               vašega argumenta zaslužijo, da so navedeni, saj nenazadnje opravijo tudi od 50 do 100
               reševalnih akcij na leto. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp150">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Gospod predsednik. Mi sploh ne oporekamo tem argumentom o pomenu, o prostovoljnosti,
               o statusu. Tisto, kar razumemo tudi povsem ... okoli predsednika te nevladne
               organizacije. Če bomo opredelili, povedal sem, da gre sedaj za neko mešano obliko
               organiziranja, kjer imamo en del organiziran pri gasilcih, kjer imamo... Ne vsi. Če
               dovoliš. En del, pravni, imajo organizirane tudi posamezne občine, medtem ko na
               podlagi te pogodbe z upravo, pa podvodna reševalna služba pokriva območje cele države
               po porečjih. Skratka, ne gre za čisto organizacijo reševalne službe na ravni državi.
               Vaša želja, da ste tukaj zapisani, pa je, da se tak status teh podvodnih reševalni
               službi da. Zato tak predlog tudi razumemo. S tem sedaj, da bomo poskušali potem v
               uredbi te stvari, če bo tak predlog prišel v zakon, tudi spraviti na neko racionalno
               raven, na tisto kar dejansko rabimo, ker bo potem pomenilo seveda, to bodo poskusi,
               da se ena postaja organizira spet v nekem drugem koncu, je vprašanje, če bodo ocene
               take, da se bo to tudi zgodilo, ker sedaj pa je možno. To je podobna stvar kot je pri
               gorski reševalni službi dolga leta bilo, ki so bile ambicije velike. Poleg teh 17.,
               še dodatno 18, 19 itn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp151">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja. Gospod Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp152">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Še zmeraj ne razumem ali pa sem z eno nogo izvedel, da podvodna reševalna služba v
               Sloveniji ni tista, ki skrbi v prvi fazi za reševanje. Jaz se strinjam, oba poznava
               tudi v zahtevnejših primerih je druga enota, kot smo že tudi prej slišali, v primerih
               tako rešeno, ko obstaja zelo velika nevarnost pri reševanju, torej tista tehnična
               enota. Ampak v prvi fazi pa je zmeraj Vodna reševalna služba Slovenije tista, ki gre
               reševati, po porečjih se strinjam, vendar ta porečja so razdeljena tako, da pokrivajo
               celoten teritorij države in to ne glede na to ali tam rekla je ali ne, zato ker to
               porečje, ali je to Podravje ali je Posavje ali je Pomurje, pokriva tudi tiste
               ribnike, jezera, ki tam obstajajo. Tako, da ne gre ne za reševanje na morju, ne gre
               za reševanje iz rek, ampak gre za reševanje na celoten teritorij. In tisto, kar ste
               rekli za gasilce. Ja, konkretno, gasilci v Ptuju, v Mariboru so vsi člani podvodne
               reševalne službe, enota ki je ustanovila - sedaj samo dva primera navajam - občina na
               Primorskem, torej v Izoli je članica podvodne reševalne službe in so integrirani,
               kajti tukaj gre še za druge vsebine. Lahko ena občina organizira svojo reševalno
               službo, vendar mora to početi v skladu z veljavno zakonodajo, kjer je pa eksplicitno
               predvideno tudi usposabljanje, ki ga pa mi izvajamo kot edini kvalificirani v tej
               državi <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za izvajanje,
               usposabljanja za zaščito in reševanje iz pod vode, torej podvodno reševalno službo.
               In še samo na koncu. Čisto na praktično stvar navedem. Poglejte, tukaj kot sem prej
               povedal, so vse ostale službe, jamarska reševalna služba, gorska reševalna služba
               navedene, edino podvodne reševalne službe ni notri in ne vem zakaj je na tem področju
               tolikšna razlika. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp153">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp154">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Jaz ne bi rad sedaj širil razprave o dejanskem stanju. Tisti, ki so usposobljeni v
               tej državi za reševanje ali pa delo na vodi, niti na področje tega kar poskušamo
               povezati sedaj pri gasilcih iz Kranja, Ljubljane, Ptuja, Maribora itn., zato
               predlagam, gospod predsednik, bo pač odbor sprejel, da bi bila ta dopolnitev takšna,
               da v 30. členu se doda še ena alineja v tem prvem odstavku in sicer podvodna
               reševalna služba, ki jo opravljajo postaje podvodne reševalne službe v skladu z
               merili za organiziranje in opremljanje enot služb in drugih operativnih sestav za
               zaščito, reševanje in pomoč. Taka dikcija bi ustrezala tistemu obsegu, da bi lahko
               država se dogovorila s podvodno reševalno službo tudi za neko racionalnost pokrivanja
               tega območja cele države in tudi na ustrezen način bi to kasneje razdelali v teh
               spremembah uredbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp155">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, prosim, gospod Klarič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp156">

               <speaker>GOSPOD KLARIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rad mogoče samo to pojasnil, da v primerih reševanja na vodi in
               iz vode se v glavnem ljudje obračajo na gasilce. Gasilci so tisti, ki v prvem
               trenutku odreagirajo in gredo na intervencijo in gasilske enote so vse do sprejema
               uredbe, ki je natančno določila, da te naloge opravlja potapljaška organizacija
               izključno, do takrat je v veliko gasilskih enotah, društvih in poklicnih enotah
               urejeno potapljanje oziroma reševanje iz vode, ker so bili gasilci usposobljeni za
               reševanje na vodi in iz vode. Mislim, v vsakem primeru, ne bi rad sedaj govoril v
               neprid druge organizacije, ki je vsekakor na tem področju potrebna, vendar v tistih
               trenutkih, ko gre za zahtevne tehnične naloge, ki take službe ne morejo opravljati. V
               smislu operativne sposobnosti, je pa prav gotovo smiselno, da se tudi gasilska
               organizacija v tem primeru upošteva kot možni akter na tem področju.</p>
               <p>Bi pa še to rad opozoril, da gasilci, ki delujejo v gasilskih enotah in so
               potapljači, taka enota ne more biti sestav kot enota ene druge organizacije, ampak je
               lahko izključno v tej organizaciji. Če ima gasilsko društvo Murska Sobota reševalno
               enoto oziroma pet potapljačev v okviru te enote, potem je to reševalna enota tega
               gasilskega društva. Posamezniki so pa lahko člani tudi drugih organizacij. In to se
               nam dostikrat dogaja, da gasilsko društvo, recimo Zgornje Pirniče, je usposobilo 9,
               10 reševalcev na vodi, ker imamo tudi ta usposabljanja, specialnost, da se je potem
               zgodilo, da so celo enoto rekli ja, ta enota je pa sedaj enota za reševanje na vodi
               pri občini ali pa pri komu drugemu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp157">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da res ne bi rad razumel, da gre za neko tekmovalnost ali pa <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> prioriteto pri eni ali drugi, na
               koncu je vendarle praktično tako, da ko je treba intervenirati, najbrž intervenirajo
               tisti, ki so najbolj usposobljeni in ki imajo tudi neka pooblastila za to in jaz
               predlagam, da ne širimo to diskusijo, ampak da na predlog gospoda Bogataja sprejmemo
               to spremembo. Nekaj sem razumel jo tudi sam predlagatelj akceptira in naj, kako bo to
               praktično zgledalo, si pa seveda znam predstavljati, ampak je to že stvar naprej.
               Torej lahko sprejmemo to dopolnilo kot je bilo tukaj izoblikovano.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Gremo na 32. člen. Amandma Aurelia Jurija. Slišali smo o njem že v prehodnih
               razpravah, da je identičen s predlogom skupnosti občine in to eden od tistih štirih
               amandmajev, katere so predstavniki apelirali da bi se jim posvetili posebej. Vlada ne
               podpira iz pisnega gradiva. Kaj menite člani odbora? Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp158">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz bi rad, ker so, ta je prvi od štirih, ki se jih podal, so povzeti na osnovi
               pripomb skupnosti občin in cilj je seveda, da se uredi izvajanje teh nalog takrat, ko
               posledice nesreče presegajo načrtovane naloge. Morda smo priča k temu z aviarno
               influenco, ne vem ali so v to, kakorkoli že in cilj, intenca je da se tudi tukaj v
               celoti pokrije to, kar moramo početi. Zdaj me zanima, sem slišal v predhodni
               razpravi, da skupnost občin ne vztraja, da ima še določene pripombe na ene kasnejše
               člene, zdaj če ne bo toliko vztrajanja pri tem in če ne bodo znali tudi konkretno
               dopolniti, jaz seveda bom glasoval za svoj amandma, ampak če ni, še lahko jaz tudi
               razumem, da podpore ne bo imel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp159">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Vlada je pisno odgovorila, se ne strinja. .../Vmesno govorjenje./... Kako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp160">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... se opravičujem, ki vključuje še 72 in mislim, da je 74 člen
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp161">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>73., 74. in 75 je v amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp162">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>In problem sta 72. in 74. člen, ostalo je že zajeto notri, posebej ker je intenca
               bila, da zagotovimo, da na podlagi ocene ogroženosti se upoštevajo poklicne reševalne
               sestave, prostovoljne reševalne sestave, gospodarske družbe in kar še preostane, se
               formira civilna zaščita, službe in enote. In zdaj če naštevamo vse izvajalce,
               policijo, slovensko vojsko, tega ne morete upoštevati po občinah, mi je zelo žal.
               Tudi upoštevati to, da imamo podvodno reševalno službo, gorsko reševalno in tako
               naprej, to na tej temeljni ravni pri organizaciji žal ne pomaga. Medtem ko ta določba
               je zelo jasna in jaz mislim, da je posledica tega, da skupnost odposlala samo,
               posledica tega, da se nismo uspeli še enkrat dobiti in da bi si pojasnili, kaj je v
               posameznemu od tem členov čisto tehnično je ta amandma slab. In taka določba, tudi če
               bi bila sprejeta, je bistveno bolj nejasna in nerazumljiva kot je sedanja
               opredelitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp163">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Barut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp164">

               <speaker>GOSPOD BARUT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz ne bom direktno oporekal gospodu Bogataju, jaz bi samo razložil
               poanto tega amandmaja oziroma <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               našega predloga skupnosti občin Slovenije, ki se seveda in se popolnoma strinjamo z
               gospodom Jurijem, oziroma strinjamo, hočem reči, da nad temi vztrajamo. To je eden
               izmed členov in sicer civilna zaščita, treba je vedeti, da mi to, kar je bilo včasih,
               se pravi kaj je bilo to v prejšnjem sistemu, namreč jaz sem prej gospoda Bogataja
               govoriti o dolžnostnih strukturah. Je treba vedeti, da to vi kot član odbora sigurno
               dobro veste. Naborniški sistem oziroma na sploh sistem dolžnosti državljanov do te
               države je malo padel. Mislim, državljani, to mi čutimo direktno na svoji koži kot
               občine, zato smo dali tak predlog, pač ne čutijo več neke dolžnosti, samoumevno jim
               ni več, da bodo pomagali v nekih nesrečah kar tako brez nekih predhodnih pogojev,
               oziroma brez da bili neki predhodni pogoji izpolnjeni. Smo že danes slišali v
               razpravi, da so težave pri delodajalcih, da so težave na davčnem področju. Seveda ta
               zakon te stvari ne more rešiti, bi bilo pa potrebno to rešiti v tem smislu. Mi vidimo
               ta predlog oziroma ta amandma kot čisto praktično rešitev trenutnega stanja, da
               civilna zaščita je samo armada na papirju, če karikiram, dejansko pa, razen tistih
               enot seveda ki jih imajo, jaz ne rečem to, uprava za zaščito, reševanje je kar dobro
               organiziranih, ki seveda nihče drugi ne more organizirati, oziroma niso šli
               poizvedovati ali bi mogoče kdo drugi lahko organiziral ne vem tudi lahko mogoče
               reševanje pri neeksplodiranih bojnih sredstvih. Mi zagovarjamo to stališče, da se da
               z tako z javnimi službami, kot z gospodarskimi družbami takimi in drugačnimi na
               pogodbeni odnos reševati skoraj vse naloge zaščite in reševanja in da je v bistvu
               civilna zaščita sistem, ki je počasi ali pa zelo, oziroma počasi v zatonu. Ker nimamo
               bistvu kadrovskih potencialov, ljudje, tudi če jih vključimo na papirju niso
               motivirani, vsaj trenutno niso ustrezno motivirani in ne čutijo te dolžnosti, da bi
               se morali vključiti, ker to so, mi govorimo o nalogah oziroma tako je gospod Bogataj
               govoril, ki so izredno tehnično, kadrovsko in tudi v bistvu tehnično zahtevni. To
               pomeni, da morajo biti ljudje že specializirani za te naloge in to kar tako jih
               dobiti na podlagi naborniške strukture jih ni več možno. Zato se mi v bistvu oziroma
               na ta predlog kot v tem trenutku, mogoče res, mogoče se tudi to strinjam, da bi bilo
               treba rahlo ga tehnično popraviti, ampak to je trenutno stanje, ki je pač na terenu.
               Civilne zaščite, razen na papirju po občinah jo praktično ni, razen RKB naloge
               oziroma radiološko dekontaminacijo mi ne moremo izvajati kar tako z nekimi ljudmi, ki
               niso usposobljeni, ki niso iz stroke in da jih mi usposabljamo. To morajo biti
               ljudje, ki so že izobraženi v tej smeri, mi jih samo usposobimo za delati v tem
               sistemu, ne pa da jih popolnoma na novo izobrazimo. To smo delali do zdaj. Pobirali
               smo ljudi iz ceste, dajali jih na papir, samo zato da imamo popolnjene enote. Ampak
               to ni to <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> in to je v bistvu
               dejansko stanje civilne zaščite, lahko tudi potrdijo ostali člani, ki so tukaj z
               mano, skupnosti občin Slovenije in tudi ostale občine. Tako, da to je stvar, na
               katero se moramo zamisliti. Mi predlagamo praktično rešitev, seveda ne bomo rekli, da
               se ne strinjamo več, da obstaja civilna zaščita. Civilna zaščita mora obstajati,
               ampak mora imeti malo drugačen kontekst. In jaz ne vem zakaj se nebi sklicevali na
               sosednje države, recimo na Italijo, ki ima dober način sistema civilne zaščite. Pač
               je potrebno dejansko neke radikalne spremembe, vprašanje če smo mi v tem trenutku to
               zmožni. Mi pa, ponavljam, predlagamo praktično rešitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp165">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp166">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Jaz bi lepo prosil tudi kolega, da vendarle pogleda kaj je bistvo obrazložitve vlade,
               zakaj amandmaja ne moremo sprejeti. Mi se vsega tega, kar je bilo govora, zavedamo.
               Zavedamo se, da je treba organizirati cel sistem sil za zaščito in reševanje kot
               celoto, vendar tehnično kot se sedaj predlaga v tem amandmaju je zelo nejasno zakaj
               če grem točno, sedaj piše, za opravljanje nalog zaščite in reševanja in pomoči se
               organizirajo enote in službe civilne zaščite, kadar nalog zaščite, reševanja in
               pomoči ni mogoče zagotoviti z izvajalci iz poklicnih reševalnih služb, z izvajalci iz
               73. člena. Kateri so to? To so prostovoljne reševalne sestave in iz 75. člena, to so
               gospodarske družbe. Potem šele kar nam manjka ali pa kar nimamo organiziramo civilno
               zaščito. Kaj pa amandma zdaj predlaga? On pa predlaga, če bomo dodali še 72. člen, da
               se civilna zaščita organizira, če jo ni mogoče organizirati iz poklicnih reševalnih
               služb, iz gospodarskih družb, iz enot in služb civilne zaščite, iz policije,
               slovenske vojske, kaj sem še izpustil, tehnično ne gre skupaj, zato sem rekel, naj
               kolegice iz zakonodaje rečejo ali je to v redu ali ne. In 74. člen nima veze s samo
               organizacijo. Zakaj ne? Zaradi tega, ker tisto, kar oni hočejo poudariti v tem členu
               je zapisano en člen preje, to je 73. člen, ki govori o nevladnih organizacijah. In
               drugi odstavek tega 73. člena govori o javnih službah. In če hoče neka občina zdaj
               vključiti zdaj notri tudi te druge javne službe, naj jih vključi, njen problem. Ampak
               ne pa citirati zdaj v tej določbi, ker bo ta določba čisto praktična, čisto
               neuporabna v praksi. Če bomo zmešali vsem mogoče. Gre za čisto tehnični problem in
               jasnost te določbe, vendar ta stvar se zdaj že nekaj časa pojavlja, ker isto bomo
               razpravljali potem, ko bomo govorili o pristojnostih župana. Te določbe trdimo,
               upoštevali smo istega mnenja, nismo na dveh tirih, ne sprejemam pa pripombe ali
               vzora, da ga bomo iskali v italijanski civilni zaščiti, ker kolegi oziroma gospodje
               na zahodnem delu jo dobro poznajo, ampak poskušamo dejansko povezati zdaj ta sistem
               na podlagi ocen ogroženosti v neko smiselno, organizacijsko, funkcionalno celoto. In
               tudi na ravni občin bodo velike razlike. Eno bo občina Piran, drugo bo občina mesto
               Ljubljana, ne vem, tretje bo občina Murska Sobota ali pa Ivanci gor, to je pa jasno.
               In zakon je namenjen temu seveda, da osnove da za organiziranost na območju celotne
               države. To je razlog, da ostane določba konkretna, jasna in razumljiva, da vlada temu
               amandmaju ne nasprotuje. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp167">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp168">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Nekaj v zvezi s tem bi še jaz povedal. Majhne občine so predvsem tiste, ki so v
               težavah pri organiziranju teh dolžnostnih sestav; seveda tudi velike, da se razumemo.
               Ta zadeva se navezuje tudi na 76. člen, kjer govori o tem, katere enote civilne
               zaščite opravljajo naloge. Mi pa želimo poudariti predvsem naslednje. Civilna
               zaščita, določene enote in službe civilne zaščite, pa tudi začenši od štaba civilne
               zaščite navzdol, je tista problematična struktura, tudi če jo mi v tem sklopu želimo
               organizirati, jo mi z izredno težavo organiziramo, ker ta dolžnost je preživeta
               zadeva. To je glavni razlog, začenši od našega organiziranja pa do sprovajanja
               kazenskih postopkov oziroma določil neudeležbe pri nekdanjih sodnikih za prekrške.</p>
               <p>No, in še ena zadeva pri tem je. Tipičen dokaz je zdaj tudi, recimo,
               nefunkcioniranja konkretno enot RKB zaščite. To so enote, recimo, v občinah, ki jih
               mi organiziramo, vendar pojav zdaj aviarne influence te občinske enote, ki so
               namensko organizirane v tem trenutku, se jim reče enote za RKB dekontaminacijo, v
               občinah so organizirane, na regijskem nivoju so še za dozimetrijo in tako naprej, se
               zdaj ob tej aviarni influenci niso pojavljale - pojavljali vsaj gasilci kot glavna
               operativna izvedbena sila v sistemu zaščite in reševanja. Mi imamo pa pri
               organiziranju civilne zaščite, vseh teh služb, izredne težave, začenši že pri
               vodstveni strukturi. Kako bomo mi od poveljnika oziroma tistih ključnih oseb v štabu
               pridobili, je čisto stvar iznajdljivosti konkretno nas mogoče posameznikov, ki smo
               profesionalci na tem področju, in iznajdljivosti vsakega posameznika. Dolžnost in
               sistem pa na ta način, da ga mi iz nekih uradnih evidenc kadrujemo, pa rečemo, zdaj
               boš pa ti to opravljal določene naloge, se je pa pokazal za neučinkovitega.</p>
               <p>Zato se nam zdi smiselno, da tiste enote, ki ne funkcionirajo v praksi, pa če si jih
               še tako želimo, da jih imamo, ki ne funkcionirajo torej, da se izločijo iz zakona.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp169">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, Bogataj. /Oglašanje iz ozadja./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp170">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Dovolite še, določene na skupnosti občin so izrecno tudi zelo rigorozno nastopile. Mi
               smo rekli, da bomo to mnenje prenesli. Oni so rekli, posamezniki izrecno, ločimo
               civilno zaščito oziroma je ne bomo imeli, ker je enostavno majhne občine sploh ne
               morejo organizirati, ker so organizacijsko podhranjeni, nimajo strokovnih izvajalcev
               in tako naprej. To je tista dilema majhnih občin, v velikih občinah je pa enako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp171">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp172">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Kolega, zdaj prosim samo, če vložite toliko napora in 72. člen preberete in 74. člen,
               kaj piše. To, o čemer razpravljate, sploh ni zapisano v tej obstoječi določbi. Mi se
               problema obrambnih, teh državljanskih dolžnosti zavedamo. Zato smo pripeljali
               pogodbene odnose. To, razumem, da tudi vi podpirate. Če kdo misli, da bo kdorkoli nam
               zagotavljal geofoniste na prostovoljni podlagi, potem se, mislim, moti, pa te
               specifične dolžnosti. In te bomo zagotavljali s pogodbami o službi v civilni zaščiti.
               Medtem ko to, kar tule piše, ta določba, o kateri govorimo, je pa organizacijski
               okvir, ki, še enkrat povem, piše, da mi enote in službe civilne zaščite organiziramo,
               če ni mogoče zagotoviti izvajanja nalog zaščite in reševanja, s poklicnimi reševalci
               - to so poklicni gasilci, nujna medicinska pomoč, potem se nam pa zgodba zaključi. Če
               ni mogoče to s prostovoljci graditi, ker veste, da gradimo gasilstvo kot splošno
               reševalno službo zdaj že leta in leta nam to tudi uspeva - če ni mogoče to z
               določenimi firmami rešiti, kot je ta Elmeks, ki sem ga omenil prej, in ne vem katere
               še vlečemo noter, in šele potem se organizirajo enote in službe civilne zaščite. Nam
               je kristalno jasno, da pri tej razdrobljenosti komunalnega sistema Osilnica dol v
               civilni zaščiti pri teh svojih 370 prebivalcih ne bo imela nič. Bo imela tistih 5, 6
               prostovoljnih gasilcev, kot jih ima zdaj, pa je lahko župan Kovač še naslednjih šest
               mandatov, pa ne bo mogel povečati tega pa razviti nekih drugih sil. Medtem ko če
               gledate neke druge, ne vem, Bovec ali pa te druge občine, pa se seveda ta
               organiziranost spreminja.</p>
               <p>Zato še enkrat predlagamo, da ostanemo pri tej dikciji, ki je jasna, razumljiva in v
               ničemer ne vpliva na to, o čemer je bilo zdaj razpravljano. Razumeti se nočemo, ker
               nočemo prebrati, kaj je v zakonu zapisano. Prelistajte dosedanje določbe, poglejte,
               kaj piše v tem dopolnjenem 76. členu,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in upam, da boste prikimali, da te določbe ni treba
               spreminjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp173">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Gremo na glasovanje o amandmaju, ki je bil predmet razprave, torej k 32.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>K 33. členu je predlog za amandma odbora. Je treba kaj pojasniti? Ne.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma odbora? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>34. člen ni bil "napaden", 35. člen tudi ne. Aha, ZPS je imela k 35. členu. Vlada ne
               sprejema. Ima argumente za to? /Oglašanje iz ozadja./ K 35. členu je bila pripomba.
               /Oglašanje iz ozadja - brez mikrofonov!/ Zakaj ni sprejemljiv ta popravek? /Oglašanje
               iz ozadja./ Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp174">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Mislim, da je samo pripomba zakonodajno-pravne službe napačno locirana, k 35. namesto
               k 33. členu, kjer pa je amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp175">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>In je potem popravljeno ustrezno? Dobro.</p>
               <p>Pri 36. členu smo zdaj, to je povzet amandma. Vlada ne podpira. Prosim, Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp176">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Če sem še nekoliko sprejemal pomisleke in tudi nasprotovanja vlade pri prejšnjem
               mojem amandmaju, tukaj tudi v obrazložitvi vladnega pa ne morem mimo tega mnenja, da
               ne predvidevati udeležbe, prisotnosti policista, ki deluje na tistem območju, v tem
               štabu, češ da je dobrodošla prisotnost samo pri določenih bolj ogroženih območjih, ne
               pa povsod, je pa policist prvi, na katerega se obračajo občani. Tako da ta povezava
               kljub dogovorom z upravo policije in ministrstvom za notranje zadeve se mi zdi
               smiselna in tukaj vztrajanja vlade pri tem, da tega amandmaja ne podpre, ne razumem.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp177">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Torej, glasujemo o tem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Potem je predlog za amandma k 39. členu, pokriva, krije.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma odbora? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem je 40. člen, kjer sta dva amandmaja Aurelio Jurija. To se dejansko nanaša na
               73., 74., 75. in 76. člen tega zakona in seveda je v povezavi z 32. členom. Ni
               razprave.</p>
               <p>Kdo je za to, da se sprejme? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Drugi amandma k 40. členu, prav tako gre za poverjenike in poveljnike. Aurelio Juri,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp178">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo še enkrat bi opozoril, da ta amandma sledi tako priporočilu skupnosti občin kot
               združenja občin. Tako da... Poglejte, današnji dopis tudi združenja občin stoji za
               tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-003-2006-02-16.sp179">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage><stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Potem do 47. člena ni predlogov sprememb. Tu je predlog, da odbor spremeni ta člen.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>48., 49., 50. člen, ni amandmajev.</p>
               <p>51. člen, spet zakonodajno-pravna služba.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Do 55. člena ni amandmajev. Tam je predlog, ki je nastal na osnovi
               zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem smo prišli do konca po seznamu. Želi kdo še o kakšnem drugem členu v
               nadaljevanju? Ne. To pomeni, da smo stvari, ki smo jih imeli, izčrpali.</p>
               <p>Sedaj gremo na potrjevanje vseh tistih členov, h katerim ni bilo oblikovanih
               amandmajev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem smo prišli do konca te obravnave. Poročevalec na seji zbora mora biti - je
               kakšen predlog? Če ni, bo predsednik.</p>
               <p>S tem smo zaključili 1. točko dnevnega reda. Zahvaljujem se vsem tistim, ki ste bili
               povabljeni k tej točki. V nadaljevanju je seja zaprta za javnost. .../Medsebojni
               pogovor./...</p>
               <stage>(Seja je bila končana 16. februarja 2006 ob 11.33 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
