<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZO-Redna-028-2008-06-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">6A052D0C382F9E46C12574500029220E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">B25B2F0A6BBEEA2AC12574650034783C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=B25B2F0A6BBEEA2AC12574650034783C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZO-Redna-028-2008-06-06.OZO" n="028">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-06-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-028-2008-06-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-028-2008-06-06.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">28. seja</stage>
            <stage type="date">(6. junij 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Anton Anderlič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.03.</stage>


            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Povabljeni in ostali gosje, člani odbora, novinarji, pričenjam 28. sejo Odbora za
               obrambo Državnega zbora Republike Slovenije. Prejeli ste gradivo s tremi točkami in
               sicer vprašanja in pobude članov Odbora za obrambo. Druga točka, zahteva za oceno
               ustavnosti drugega odstavka 40. člena Zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               varstvu pred naravnimi in drugimi nesrečami. Tretjič, informacija o podpisu pogodbe
               za nakup radarjev dolgega dosega.</p>
               <p>Obveščam vas, da sta se gospod Drago Koren in gospod Zmago Jelinčič opravičila za
               današnjo sejo. Prisotnih nas je 6, kar pomeni, da smo sklepčni. Do včeraj nisem
               prejel, kot je po poslovniku, do 12. ure, nobenega predloga za spremembo dnevnega
               reda. Tako je ta dnevni red, kot sem ga s sklicem navedel, tudi edini, torej edine te
               tri točke danes imamo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA
                  OBRAMBO.</title> Kdo želi besedo? Jurij.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo vprašanje. Ali je kaj novega s preiskavo Fincev glede patrije oziroma z njihovo
               zahtevo ali prošnjo ali interes, da bi preiskavo opravili tudi pri nas? Razen tega
               kar mediji poročajo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Najprej bi rad pojasnil, da nimam nič v zvezi s preiskavo na
               Finskem, da jo tudi ne vodim, ne koordiniram in tudi ne obveščajo o tem. Seznanjen
               sem, da naj bi bil nek kontakt z državnim tožilstvom v Sloveniji, kaj več vam pa ne
               vem povedati. Lahko pa povem, da smo v okviru ministrstva za obrambo, da sem naročil,
               da obveščevalna varnostna služba prouči še enkrat celotno zadevo, seveda skupaj z
               državnim tožilstvom, ki bo usmerjal ta postopek znotraj ministrstva za obrambo.
               Zlasti zato, ker je prišlo mnenje s strani prvega državnega organa, ki je izdal neko
               stališče, nek sklep, to je Komisija za preprečevanje korupcije, čeprav v tistem
               mnenju niti ne gre toliko za to, da bi se ugotavljala neka korupcija, ampak
               ugotavljajo, da v samem postopku izbire naj bi sistemska tehnika bila manj
               favorizirana kot Rotis. Moram reči, da zame je to stališče malce nerazumljivo, zlasti
               zato, ker vemo, da drugi ponudnik niti ni imel vozilo, in da je bil v vseh delih
               ponudbe manj ugoden. Vendar mi pripravljamo na to mnenje tudi odgovor. Naročil sem
               strokovnim službam, da pregledajo, tako da, čas bo dal določene rezultate. V tem
               trenutku pa ne morem nič drugega dodati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Še eno dodatno vprašanje v zvezi s tem. Zadnjič je naša
               druga vojaška ladja, nekako potonila v situaciji pregretih čustev. Pa me zanima, ali
               je zgodba glede zaprtja klirinškega dolga z ladjo dokončno ustavljena ali se pogovori
               vendarle nadaljujejo. Hvala. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Moram reči, da kot minister za obrambo vem, da imamo samo eno
               ladjo. Tako, da sedaj o tej drugi naši ladji ne vem. Res pa je, da smo se pogajali za
               drugo ladjo v okviru zapiranja klirinškega dolga. Moram reči, da bom takoj uvrstil
               nazaj na Odbor za obrambo to točko, če bo zagotovljeno, da bo ta točka normalno
               obravnavana, ne tako kot je bilo zadnjič, ko še preden smo karkoli predstavili, sem
               bil kot minister za obrambo deležen raznih žalitev, od tega, da je ta zadeva podobno
               speljana kot pri oklepnikih 8x8. Jaz še vedno trdim, da je bil ta postopek najbolj
               transparenten do sedaj. Enako kar se tiče ladje. Celo smo imeli vse pripravljeno, da
               bi v vseh najmanjših detajlnih predstavili, in če bo to zagotovljeno in če bo dana iz
               vaše strani pobuda, da se nadaljuje s tem, potem bomo nadaljevali. Če pa ste mnenja,
               da bo šlo zopet za neke sumljive posle, potem je pa boljše, da to točko niti ne
               predlagam več in pač se Slovenija oziroma ta država odločila, da v tem trenutku
               takšne zmogljivosti ne potrebuje. Gre pa za večnamensko ladjo. Moram reči, da je bilo
               kar veliko odmevom zaradi umika te točke, zlasti nekatere zainteresirane javnosti,
               zlasti na obali moram reči tudi, s strani izobraževalnih institucij. Saj pravim, je
               pa na vas, da se odločite ali bomo imeli eno korektno predstavitev, korektno
               razpravo, in če bo odločitev takšna, potem bomo šli naprej. Ne bi pa rad, da bi se to
               zopet uporabljalo za napadanje dva meseca pred volitvami. Tega pa nisem pripravljen
               prenašati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>No, samo še toliko, gospod minister. Tudi parlament prenaša mnogo kaj, tako da jaz
               nisem ničesar, <gap n="..."/> nastopa enega kolega, edinega, ki je o tem spregovoril zadnjič,
               kaj nekorektnega, ne glede na to da so lahko povišani toni. Zato se mi je zdelo
               nekoliko pretirana vaša odločitev, da zgodbo ustavite. Jaz tudi sam nisem še
               prepričan ali je ta naložba prava, ampak sem dal jaz svoj čas pobudo, da se z njo
               podrobneje seznanimo in jaz sem tudi pričakoval zadnjič, da bomo to predstavitev
               zmogljivosti, kompatibilnost projektom obalne straže, v kolikor ga bomo, vse te
               stvari seveda me ne zanimajo. In verjamem, da tudi ostale kolege.</p>
               <p>To zadnjič je bila malo pretirana vaša reakcija, po mojem, ne glede na obtožbe, ki
               ste jih morda slišali ali 
               kritike. Jaz pravim, da v tem parlamentu smo slišali mnogo kaj. Veliko, veliko težkih
               besed letijo, bližajo se volitve, med seboj se kar precej prepiramo, ampak to pa ni
               razlog, da nekako pretirano čustveno odreagiramo in seveda premikamo točke, projekte,
               <gap n="..."/> in tako. Tako da, z moje strani bom vedno vesel, če bomo prišli naprej in bomo
               enkrat se spoznali s projektom do podrobnosti, in da nas boste skušali prepričati.
               Jaz sam še nisem prepričan, saj veste, imam še določene dvome in zato bi rad o tem
               kaj več vedel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej bi pojasnil, da se jaz ne prepiram z nikomur, ampak tudi se mi pa zdi
               nekorektno, če nekdo uporablja takšne besede kot so bile takrat na tisti seji
               uporabljene. Glede na to, da čutim, da je velik interes, da bi predstavili ta projekt
               Odboru za obrambo, predlagam, če se strinjate, da na naslednji prvi seji predstavimo
               in pričakujem neko korektno razpravo v zvezi s tem. In seveda na vas je potem, da se
               odločite ali je ta zmogljivost potrebna ali ne. Moje mnenje je, da bi potrebovali
               takšno zmogljivost. Smo le pomorska država in se mi zdi, da bi v bistvu s tem, ko bi
               zaprli ta klirinški dolg na tak način, v bistvu imeli dve koristi. Pridobili eno
               potrebno zmogljivost in tudi delno zaprli ta Ruški klirinški dolg. Seveda je pa na
               vas, da se odločite ali sprejemate to pobudo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, tako kot, prvič, predlog je bil uvrščen na vašo pobudo. Tako bo tudi sedaj.
               Če bo predlog prišel, bomo točko uvrstili na dnevni res, ker smo jo po logiki
               predloga uvrstili in jo umaknili spet po logiki vašega predloga, da jo umaknite.
               Pripravite, in je stvar akceptirana, nimamo tukaj nobenih zadreg kar se tega tiče.</p>
               <p>Ja, minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Mi imamo to zadevo pripravljeno, ampak kot sem povedal, jaz je ne bom predlagal, če
               ne bo vaše pobude. Ker takrat sem to točko uvrstil in ni bilo pogojev za normalno
               obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To je stvar subjektivne ocene. Jaz tukaj preprosto, jaz se s tem ne strinjam, da je
               na ta način mogoče točke zaključiti. Tudi danes zjutraj smo ob pol dveh eno sejo
               končali na pol šele, pa je bilo prekladanje ravno tako, z enim vašim kolegom. Ampak,
               ni to bistvi. Jaz sem nesporno jasno povedal, kako je, in poslovniško in procedura in
               temu primerno bomo tudi obravnavali. Ampak o ladji je bilo vprašanje, je bila pobuda
               in mislim, da razprave na ta način, da bi kar odprli razpravo o tem vprašanju, ni
               sedaj točka. Gospod Pajk.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PajkStane">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Jaz dajem pobudo, da uvrstimo še enkrat in potrjujem to, pa ni to na predlog
               ministrstva, ampak dajem pobudo, da uvrstimo to točko, in da se seznanimo s tem, in
               da potem odločamo. Ampak dajem tudi pobudo kolegom poslancem, da do seznanitve ne
               gremo v neko široko razpravo, predvsem kritično. Po seznanitvi pa, če se bo pokazala,
               da je. Ne pa kar v naprej obsoditi, da je vse narobe. To bi predlagal kolegom
               poslancem. Lahko še dodam to, da največ s tem projektom, če ne bo šel naprej, izgubi
               obala, s tem pa tudi cela Slovenija. Poglejte, lep primer imamo iz Železnikov, ko so
               bile poplave, neurje, kako je naša vojska pomagala v težkih trenutkih. Če bi imeli
               tako zmogljivost, če imamo tako zmogljivost usidrano v naših obalnih vodah, ko pride
               neurje, ko je potrebno reševati, bi jo uporabili. Ne dvomim o tem. In tudi iz tega
               civilnega dela, da bo kot pomoč. Druga stvar pa za šolanje. Tako da<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> o tej stvari pobudo. Ste dal, proceduro poznate in bomo videli kako se bo stvar
               razvila<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PajkStane">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Evo, pobudo sem dal<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>In to je. Gospod Bajc je bil, potem Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Upam, da mi ne boste vzel besedo, ker bom tudi o tem ene
               dve, tri besede spregovoril.</p>
               <p>Prvo bi rad rekel, da izgleda, da nismo bili zadnjič na isti seji. To se dogaja
               podobno kot na Komisiji za nadzor dela varnostno-obveščevalnih služb, pa poslušamo
               dvakrat, trikrat eno in isto in potem na koncu, ko poskušamo ugotoviti ali smo isto
               slišali, ugotavljamo, da nismo isto slišali. Mislim, da kolega Aurelio Juri je bil
               zadnjič na seji, in da komentira, da ni bilo dezinformacij in informacij na podlagi
               interenetnih zapisov in ponudb razno raznih ladij in jaz skoraj delno razumem
               ministra, da je na tak način odreagiral. Mogoče bi lahko, bom rekel prespal, pa
               ponovno sam podal predlog, da ponovno obravnavamo. Glede na to, da dejansko res bi po
               sedemnajstih letih samostojne države vsaj del tega klirinškega dolga na tak način
               zaprli in dobili eno večnamensko plovilo, tako kot ste večina kolegov in mislim, da
               je tudi sam kolega Aurelio Juri, ki je pred časom govoril in dajal pobudo in širil
               dejansko namenskost ladje in mislim, da bi nam na eni od seji bila ta vsebina in
               zmožnosti te ladje predstavljena in potem, da bi se eventualno pa rekli, kaj smo <gap n="..."/>
               na internetu in kaj ponujajo drugi, eventualno ponudniki, za bistveno manjši denar in
               jaz pozivam tukaj ministra, da dejansko tako kot je bilo zadnjič pripravljeno za sejo
               odbora na eni od, in to recimo na prvi naslednji seji odbora, da se nam te zadeve
               predstavijo, potem pa, da odpremo razpravo ali je to primerno, iz vseh teh razlogov,
               ki smo jih že navajali in ki jih danes navajamo, pride do te odločitve. Jaz sem se
               tudi z nekaterimi ljudmi na obali pogovarjal in dejansko vidijo veliko potrebo nabave
               take ladje, večnamenske, nenazadnje tudi zaradi potreb širše javnosti na obali.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj verjetno, <gap n="..."/> ima gospod Bajc, da jaz ne morem vedeti kaj bo kdo razpravljal,
               kako bo razpravljal in kako bo točka šla. Ko gre čez mejo tistega kar je v nekem
               demokratičnem principu sploh mogoče, takrat ko veste, da tudi povem oziroma opozorim.</p>
               <p>Gospod Aurelio Juri še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo na kratko. Kolegu Bajcu, samo toliko da repliciram, da javnost na obali se kaj
               veliko z ladjo ne ukvarja. Ukvarja se stroka in tisti, ki bi z njo razpolagali.</p>
               <p>Drugo. Tukaj smo malce, pa ne zamerim kolegu, vsi otročji, ko gledamo kdo bo dal
               pobudo za to, da se to predstavi. Mene zanima ali lahko odvisno od besed,
               neprijaznih, če hočete, enega poslanca, prekinitev pogajanj o ureditev klirinškega
               dolga. Torej, mene zanima ali po umiku točke se zgodba ustavila in se ni sedaj, z njo
               se več o tem ne pogovarjamo, ker na Odboru za obrambo nekdo je to hudo
               problematiziral? Ali stvari tečejo dalje in ima ministrstvo interes, da ko bo to
               končano, dobi žegen Odbora za obrambo? Iz tega naslova, če ima ta interes, seveda bo
               ponovno, tudi na osnovi moje takrat dane pobude, prišel in nadaljeval s tem od koder
               smo, kjer smo se ustavili zadnjič. To je sedaj zgodba. Ne more sedaj, po mojem je
               nepojemljivo, da en poslanec nekaj tukaj problematizira in mi se zgodbe več ne gremo
               in prekinemo pogajanja. Tako da, v tem smislu sem jaz zadnjič in ocenil prej, da smo
               malo pregled računstva zadnjič uporabila, po nepotrebnem, kajti pravim, praksa v tem
               parlamentu kaže, da tisto je bil blagen žegen, kar smo zadnjič slišali napram drugih
               obtožb, ki letijo med nami ves čas in v zadnjem času. Hvala. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pravzaprav bi bila, glede na to, berem tukaj zdaj magnetogram, glede na to kar je
               bilo povedano pri tej točki, so pravzaprav za nas bile stvari zaključene. Kajti
               minister je rekel, da se ne bo več pogajal in da je to zaprto poglavje. Zdaj nimamo
               več vprašanja tako kot tukaj stoji. Ali nadaljujemo tam, kjer smo zadnjič končali,
               ampak od tam? Ali je bilo kaj na tem projektu še aktivnega, da tako rečem, ali se je
               dejansko tako kot ste izjavili na seji odbora, da se ne greste več in je stvar
               zaključena. Kajti jaz verjamem, da <gap n="..."/> Gospod Pajk, lepo vas prosim. Jaz sem vas
               poslušal. Ampak jaz želim biti konsistenten. <gap n="..."/> To delate vedno pa ni treba. Res ne.
               Jaz nimam nobenega posebnega interesa ne za, ne proti. Zadnjič sem to točko tako kot
               je bila obravnaval. Ampak hočem zelo nesporno, da ne bo kasneje spet kakšnih
               nesporazumov. Na seji je bilo jasno rečeno: <q>"Ne grem se več. Zaključujem ta pogajanja
               in naj se pogaja kdor koli drugi, ko bo."</q> in tako naprej. Tako da smo dogovorjeni, da
               pride informacija na naslednjo sejo in to je vse. In gospod Pajk, lepo prosim, da ne
               provocirate. Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz bi povzel to kar ste v proceduralno. Da vzamemo to točko in
               da s strni odbora pozovemo ministrstvo, da nam predstavi možnost delnega zaprtja
               klirinškega dolga z nabavo večnamenske ladje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne vem zakaj bi mi to pozivali. Minister je umaknil točko in če želi, da se
               obravnava naprej, naj jo predlaga ponovno. To je procedura. Lepo vas prosim. Ni bila
               to naša želja zadnjič. Ker zadnjič ste nekaj časa mešali, gospod Pajk, pojdite
               magnetogram gledati, ko ste obtoževali, češ, vi ste zahtevali, da nekaj poročajo,
               zdaj pa ne dovolite. Ni res. Točka je bila uvrščena na predlog ministra za obrambo.
               Lepo vas prosim. Bodimo dosledni in korektni. Ni pa nobene zadrege, da bo to na
               naslednjo sejo prišlo in ne bom več dovolil razprave pri pobudah in vprašanjih
               <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> Pa gospod Bajc <gap n="..."/> Čakajte. Pa saj nisem govoril o
               proceduralnem predlogu. Jaz sem rekel, da razprave o tem ne bom več dovolil, ker
               tukaj so pobude in vprašanja. Proceduralno je pa seveda vedno tisto vprašanje, ki se
               ga da in gospod Pajk, razprava o pobudi gospoda Aurelia je nekorektna in v nasprotju
               s Poslovnikom. Pri tej točki, če gre za pobudo poslancev oziroma poslank ali
               poslansko vprašanje, se ne razpravlja, drugi ne razpravljajo o tem vprašanju. Saj to
               je vendarle osnova te naše ureditve v Državnem zboru. Če ne odprimo razpravo o vsem
               in bomo vsi o vsem razpravljali. Drugače ne bi bilo treba nobenega dnevnega reda,
               nobenih stvari naprej pripraviti, ampak bi kar razpravljali. Pa ni namen te točke ne
               tukaj, ne na Državnem zboru. Zdaj po vseh teh sejah, ki smo jih že imeli, bi pa
               najbrž to bilo lahko jasno. Gospod Bajc ima proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Bi samo dopolnil moj proceduralni predlog. Sam ste ugotovil
               iz zapisa seje, prejšnje, da je ministrstvo in v njegovem imenu minister umaknil to
               točko dnevnega reda in je rekel <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Glede na to, da ocenjujemo,
               vsaj večina, da bi bil način, da se del klirinškega dolga zapre z nabavo večnamenske
               ladje, sem dal proceduralni predlog, da na prvi seji nam ministrstvo pripravi pa ne
               bi ponavljal tisto, kar sem prej rekel, v zvezi z možnostjo zaprtja klirinškega dolga
               in nabavo večnamenske ladje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ko bo gradivo prišlo, ga bomo uvrstili na dnevni red. Gospod Pajk ima
               proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PajkStane">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Predlagam, da se od kolega Bajca da ta predlog na glasovanje in da to
               izglasujemo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pa saj je stvar, stvar je sama po sebi umevna. Sprejet je. Jaz ne vidim nobenega
               nasprotovanja. Ne vem, če pa hočete glasovati, lahko tudi glasujemo. Ampak to je tako
               samo po sebi umevno, da ni kaj. Prav,  torej bo, ko bo gradivo, ta točka uvrščena na dnevni red. Razprave o
               tej točki ni več. To je proceduralno vprašanje. O proceduralnih stvareh se ne
               razpravlja minister, lepo prosim. <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> Ne, ne. Jaz nisem nič
               izpostavljal, jaz sem samo <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/> Ne jaz. Tega pa jaz nisem
               rekel. Tega sigurno nisem jaz rekel. Ne, ne. Nisem jaz o tem govoril. Ampak <q>"o.k."</q>.
               Lahko v tem kontekstu tudi to pripravite pri tej točki. Ker najbrž, vsaj do zdaj smo
               se vedno pogovarjali o tej točki na način, da je v dveh delih ta dolg se zapiral, če
               lahko temu pogojno tako rečemo. V enem delu z oborožitvijo in tako naprej, v drugem
               delu pa naj bi bilo z ladjo. Tako da tudi takrat lahko to celovito, tisti del, ki je
               seveda bil določen, da ga lahko zapremo preko obrambe. Kdo želi naprej vprašanje?
               Imam jaz nekaj vprašanj, in sicer prvo.</p>
               <p>Ob robu majskega zasedanja srečanja sveta EU za splošne zadeve in zunanje odnose v
               Bruslju, je francoski minister za obrambo Morin govoril o tem kak naj bi se prenovila
               oziroma kako naj bi se krepila obrambna zmogljivost unije. In on pravi. "Govoril sem
               že z britansko, nemško in špansko stranjo. Na mizi je cela vrsta projektov. Je po
               navedbah francoske tiskovne agencije AFP<stage>(?)</stage> povedal Morin in kot primer navedel:
               Prenovitev obrambne strategije in vzpostavitev sistema nadzora <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>
               EU. Prav tako je po njegovih besedah treba vzpostaviti skupen generalštab v Bruslju."
               Sprašujem, glede na to, da ste vi predsednik, sinoči je bila ena dolga razprava, ali
               ste predsedujoči, tisti, ki predsedujete tem posameznim zadevam, ali ste predsednik
               ali predsedujoči. Torej na obrambnem področju je v naših rokah tudi to. Zanima me kaj
               pravzaprav to pomeni. Glede na to, da se Francozi že v času našega predsedovanja
               očitno pogovarjajo z drugimi o stvareh, ki bi bilo prav, da mi aktivno sodelujemo, da
               če nič drugega, tudi konec koncev se ta vprašanja neposredno nanašajo na našo vlogo.
               Razumem specifičen položaj Francije, glede na to, da se predsednik Sarkozy sedaj
               zavzema za ponovno vključitev v poveljniško strukturo zveze NATO po letu 1966, ko se
               je Francija umaknila. Ampak zanima me kaj je na tej pobudi in kako ste vi sodelovali
               in kakšna so bila naša stališča v zvezi s tem bodočim ali pač okrepljeno vlogo na
               obrambnem področju Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. V okviru razprav ministrov za obrambo v zvezi z obrambno
               politiko na območju Evropske unije se stalno pojavlja vprašanje kako krepiti vojaške
               zmogljivosti Evropske unije. V zadnjih 15 letih je Evropska unija naredila ogromen
               korak naprej, saj še nikdar ni tako aktivno sodelovala v različnih operacijah, tudi v
               zelo oddaljenih operacijah. Na primer zadnja v Čadu in seveda v zvezi s tem se tudi
               pojavlja vprašanje kako zagotavljati ustrezne vojaške zmogljivosti za izpolnjevanje
               vseh teh obveznosti. Ena od glavnih moči Evropske unije so prav gotovo bojne skupine
               EU in v okviru tega je tudi pobuda, da bi se te sile razvijale ne samo kot kopenske,
               tako kot se v tem trenutku, ampak da bi se širile tudi kot zračne in pa morske bojne
               sile. In  to je ta pobuda, ki
               jo nekako tudi vsi podpiramo. Ker dejansko vidimo razvoj obrambnih zmogljivosti,
               vojaških zmogljivosti Evropske unije v tej smeri, da se razvijajo te zmogljivosti v
               vse smeri. Ne samo kopenske, ampak tudi zračne in pa tako imenovane morske sile.</p>
               <p>Moram reči, da on je to v robu razprave o tej temi pač te stvari povedal. V zvezi s
               tem niso bili sprejeti nikakršni sklepi. Glede tega strateškega obrambnega programa
               strategije, se pa pripravlja na pobudo Francije. Gre pa za to, da je treba jo nekako
               aktualizirati glede na nove izzive in pa tudi na nove grožnje. Tako da v tej razpravi
               je tudi bilo nekako čutiti usmeritve za njihovo šestmesečno predsedovanje. Stalno pa
               se seveda zavzema za to, da bi bil to skupno poveljstvo, tako da v tej smeri. Kaj
               konkretnega pa ni bilo odločeno in sprejeto v zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj si predstavljam, da te stvari ne gredo tako hitro. Sploh pa ne v primeru, ko
               Francozi hočejo tudi sedež v Franciji pa so druge države proti. Ampak vendarle, mi
               smo zdaj predsedujoči pa tukaj verjamem, da imamo tudi neke svoje interese, predloge
               za to. Če je še kaj treba pripraviti ali povedati v tem kontekstu, lahko za prihodnjo
               sejo, tudi ko bo ob koncu tega predsedovanja, če je tudi kaj takega, kar ni ravno za
               širšo razpravo, da tudi to poveste.</p>
               <p>Drugo vprašanje je povezano s to zadevo v Krškem. Dejstvo je, da seveda Agencija za
               jedrsko varnost, Ministrstvo za okolje in tako naprej je prvo na vrsti. Ali je bilo
               ob tem, jaz zdaj iz tistega kar sem včeraj tudi poslušal cel dan polemike, ali je
               bila napaka ali ni bila napaka v obveščanju, zakaj je šlo. Jaz sem znal razbrati, da
               ni šlo za neke stvari, ki bi zahtevale tudi aktiviranje vaših, torej naših
               civilnozaščitnih in drugih mehanizmov, ampak kljub vsemu. Ali je zdaj že povsem
               jasno, da iz vidika ogroženosti okolja, prebivalcev in tako naprej lahko to
               izključite, ali potekajo preiskave? Kaj zdaj pravzaprav je? Mislim, da je prav, da
               kot člani odbora, kamor sodi tudi zaščita, reševanje in ta del in mi smo konec koncev
               bili v jedrski elektrarni pred, mislim da mesecem dni. Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vaše vprašanje. Moram reči, da nisem jaz pristojen za odgovarjanje na to,
               ampak bom pa povedal tisti vidik, ki se je mene dotikalo.</p>
               <p>Jaz moram reči, da sem bil takoj obveščen o tej stvari in da tudi iz tega prvega
               obvestila je izhajalo, da ni nobene ogroženosti za okolje. Tako da gre pač za neko
               okvaro, ki pa ne vpliva na varnost. Ne za Slovenijo, ne za neposredno okolico. Zaradi
               tega tudi nisem v bistvu nič ukrepal, ker ni bilo potrebe. Je pa seveda poveljnik
               civilne zaščite ves čas spremljal zadeve in on lahko bolj podrobno pove kaj je pa
               komuniciral z jedrsko elektrarno oziroma s pristojnimi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mene zanima predvsem ta del. Alarmiranje, obveščanje in pa seveda ali smo bili že v
               tisti fazi, ko ste morali nastopiti. Včeraj je bilo precej veliko ogorčeno po radiju,
               po javnosti  sem poslušal, da
               so ti ljudje v neposredni okolici, ki bi bili potencialno najbolj ogroženi, izvedeli
               šele po tem, ko je že cela Evropa pravzaprav odreagirala, glede na to, da je šlo za
               neko napako napačnega obrazca pri agenciji, da ne bo nesporazuma. Torej me tudi čisto
               praktično zanima. Ko do neke te stvari pride, vi ocenite oziroma sodelujete in kdo je
               tisti, ki tiste ljudi potem tam obvešča. Iz vidika ogroženosti in potencialne
               nevarnosti ste vi ali morajo to že v predhodni fazi drugi narediti? Gospod
               Bogataj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BogatajMiran">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj ko ste bili na obisku v nuklearki, smo poskušali predstaviti ta načrt in
               tam so vsi ti dohodki v elektrarni razvrščeni v štiri skupine. Prva je dogodek, ki se
               nanaša samo na notranje obratovanje in se označuje z nulo pa do objektne nevarnosti
               in to je <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> stopnjo štiri. Zdaj o vseh teh notranjih dogodkih
               obvešča nuklearka po naprej dogovorjenih procedurah, matični uprav, to je uprava za
               jedrsko varnost in obenem obvešča tudi nas. Tisti, ki pri vseh teh notranjih dogodkih
               in obveščanju navzgor v tej mednarodni agenciji za jedrsko javnost sodeluje uprava za
               jedrsko varnost in ta dogodek je tekel tudi po tej plati. Nas so obvestili, da je pač
               ta dogodek se zgodil. Tako kot pravi minister, take stopnje, take kategorije, pri
               katerem ni treba ničesar ukrepati. To je dogodek, ki se tiče obratovalca. In ta
               dogodek potem, seveda mi smo opozorjeni zakaj? Če bi se ta dogodek v kasnejših fazah
               razvijal v neko drugo stopnjo, v drugo, tretjo, četrto, tam kjer je objektna
               nevarnost in v katerih prihaja tudi do ukrepanja teh zunanjih oziroma zaščitnih sil.
               Zato moramo biti obveščeni o tem dogodki. Dogodek sam so obvladali in sproti poročali
               tudi v kakšni fazi je, kdaj so uspeli priti v hram in so nas obvestili tudi iz
               jedrske varnosti s pisno odločitvijo, da je konec stopnje tega nenormalnega dogodka.
               To se imenuje nenormalni dogodek. Na tej podlagi seveda mi nismo ukrepali ničesar.
               Obvestili smo pač Vlado oziroma njegovo službo, ki obvešča predsednika in seveda s
               tem je za nas bila zgodba zaključena.</p>
               <p>V primeru zdaj, da bi se stvari peljale naprej oziroma intenzivirale pa jedrska
               varnost zagotavlja strokovne podlage za delovanje našega štaba. Vi veste, da imamo
               tudi rezervno komandno mesto jedrske elektrarne pri nas in da za to obstajajo načrti
               na lokalni in na regijski in pa na državni ravni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Da ne bo nesporazuma. Mene je samo v tistem delu zanimalo, ker je očitno nastal nek
               vakuum v obveščanju. To ni center vaš za obveščanje, ampak <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BogatajMiran">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Ne. Naš center za obveščanje ima seznam ljudi, ki jih je dolžan obvestiti v
               takem, kakršnem koli obvestilu o okrog nenormalnega dogodka v jedrski.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Če bi jaz bil tam neposredni sosed pa da bi slišal po radiju, da Avstrijci
               sprašujejo kaj pa zdaj z nesrečo, jaz pa ne bi nič vedel <gap n="..."/> Saj jaz si samo poskušam
               razjasniti in mogoče je kakšen mehanizem tukaj vmes še treba narediti, da bodo pa res
               tisti ljudje istočasno obveščeni, da ne bo <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BogatajMiran">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Dokler ne obstaja neka nevarnost, za katero je treba ukrepanje, nikjer v svetu ne
               obveščajo ljudi. Mislim tiste neposredne okolice. Taki ukrepi niso <gap n="..."/> To so stvari,
               ki se dogajajo pri obratovalcu.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod Bogataj. Jaz tukaj ne vrtam kar tako, ampak jaz verjamem, da bi
               enako bil slabe bolje, če bi bil v sistemu, ker tam so se javljali tisti ljudje, ki
               so neposredno odgovorni v krajevno skupnost in tako naprej. In da bi prej slišal po
               radiu, da se nekaj dogaja, kot bi pa, ampak to morajo opraviti drugi, tako kot vas
               razumem in je o.k. Ampak saj veste, kako je. Dokler, ko te enkrat take stvari
               obkrožajo imaš tudi najbrž drugačen odnos.</p>
               <p>Naslednja stvar je v zvezi s proračunom. Ker je procedura taka, da rebalans ne
               obravnavamo po delovnih telesih, tako kot osnovni proračun, mene zanima, dobro, na
               obrambi je bil največji minus 36 milijonov evrov. Težko smo v jeseni spravili skupaj
               to. Sedaj je ta minus. V Financah sem prebral, ker podrobnega seznama in to bi bilo
               mogoče dobro, da ga pripravite, kaj je tisto, kar bo ali zamrznjeno ali odpovedano.
               Tukaj piše: Odstopili bodo od nabave taktičnega transportnega letala, smo bili
               seznanjeni. Odstopili bodo od nabave težkih izvidniških vozil RKBO, to smo bili
               seznanjeni. Preložili bodo nadgradnjo osrednjih helikopterjev KUGER, to ne vemo.
               Predložili bodo nabavo lahkih oklepnih vozil 4x4 in preložili bodo nabavo dveh
               radarjev dolgega dosega. To naj bi bilo teh 36 milijonov evrov. Preprosto predlagam,
               ne vem, jaz nima drugih virov kot da preberem te stvari na seji. Na zboru pa se tega
               ne more spraševati. Zato bi bilo mogoče bolje, da bi to že prej, ampak nisem vedel v
               kakšni strukturi bi šlo, da preprosto vidimo kaj je tisto, kar lahko sedaj poveste.
               Malo me je zbodlo to, ker smo dobili obvestilo istočasno, da je bila podpisana
               pogodba za radarje. Tukaj pa se domnevno prelaga. Podpisana je pogodba, sedaj ali bo
               padlo kaj v letošnjem letu. Ne, tega iz tistega ven se ne da videti kakšna je
               dinamika plačil. Ali je lahko preprosto sedaj kaj pojasnite oziroma da pripravite za
               odbor informacijo koliko se je sedaj spremenilo v tem delu, tako z vidik TRP-jev kot
               z vidika rednega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vaše vprašanje. Mi bomo te podatke v zvezi z rebalansom vam posredovali.
               Lahko pa ustno povem, tam v Financah so očitni malo ugibali in malo narobe uganili.
               Teh 36 milijonov evrov iz rebalansa bom obrazložil. Kot veste smo se odpovedali
               razpisu težkih oklepnih vozil. Tukaj je bilo 30 milijonov evrov. 2 milijona evrov gre
               iz varčevanja v upravnem delu na materialnih stroških Ministrstva za obrambo in bodo
               namenjeni za inkubatorje. Kot vem tam razpis že teče. 4 milijone evrov je bilo
               namenjenih za povračilo škode ob neurju v Železnikih. In to je teh 36 milijonov
               evrov. To kar piše v Financah pač ne drži.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, včasih je mogoče dobro, če pojasnite že njim tam, ker ljudje to berejo. Jaz se
               že lahko dokopljem do informacije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Veste, kako, potem bi moral kar vsak dan pojasnjevati, to pa nimam v delokrogu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>O.k. Ampak tukaj se prekladajo milijoni pa<gap n="...."/> Jaz sem sicer imel vprašanje v zvezi,
               tudi v tem delu, zadnjič je bilo tudi postavljeno vprašanje okoli 4x4 ali se že
               delajo? Kje se delajo? Kako je sedaj s tem? Tukaj pravim, piše, da naj<gap n="..."/><stage>/Oglašanje
               iz klopi./</stage>  Ali sedaj to je v
               teku? Ali se konec koncev da tudi seznaniti s tem projektom? V kakšni fazi je?
               Zadnjič je bilo to že sproženo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Bom dal ustno pojasnilo. Naj povem, da se ta vozila izdelujejo in sestavljajo v
               Mariboru. Kot vem je tik pred tem, da bodo že sestavljena. S tem, da bodo odšla na
               preizkušnjo na poligon v tujino. Lahko pa rečem, da bi bilo možno se dogovoriti za
               ogled. Samo mislim, da bi pa morali ta ogled opravili pred 15. junijem, ker potem
               gredo že na testiranja ta vozila. tako da predlagam, da bi morda s sekretariatom ta
               termin določili. Mislim, da bi bila zadeve zelo zanimiva z Odbor za obrambo, da jo
               vidi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Zanima me samo eno vprašanje okoli Patrij. Informacije iz javnosti so, da OVS
               opravlja notranji pregled. Ali ste ustanovili komisijo oziroma je to po dolžnosti,
               kot so razporejeni pač posameznih nalogah, posamezni odgovorni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja, za komisije pravijo, da se jih ustanavlja za to, da ta nič ne ugotovi. Zato bo
               obveščevalna varnostna služba to opravljala v okviru svojih pristojnosti. To je tista
               služba, ki je pristojna, da odkriva skupaj z državnim tožilstvom morebitna kazniva
               dejanja. Kdaj bodo prvi rezultati pa težko rečem, ker državno tožilstvo je tisto, ki
               bo te postopek usmerjala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Potem pa vsa moram, pa vas nisem hotel to vprašati, vas pa moram po naslednji točki
               vprašati, in sicer ROLE2, kjer ste pa ustanovili komisijo in o katerih zaključkih še
               nismo bili seznanjeni. Torej, glede na to poročilo so pač ukrepi, sedaj me preprosto
               zanima, ali je lahko za naslednjo sejo, če ne sedaj, poveste kaj je ta komisija
               naredila. V Mariboru septembra meseca je bilo javno povedano, da so tik pred
               zaključkom vse zgodbe in da bodo ovadbe, ne vem kaj da bo, ampak iz tega poročila ven
               to ni, je pa to seveda bila komisija. Zato ste me mogoče malce spodbudil, da sem to
               vprašal, ker v načelu je najbrž res tako, da komisije so lahko take in drugače. Tudi
               ponoči smo v eni komisiji na MZZ-ju razpravljali, je bilo isto.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za to vaše vprašanje in tudi za vašo misel. Tukaj ne gre za obravnavanje na
               dva načina. Pri Patriji sem jaz prepričan, da so vse konfiguracije in vse zadeve v
               redu, tako kot morajo biti v skladu z zakonom, v skladu z razpisi. Med tem ko pri
               ROLE2 je bilo potrebno komisijo ustanoviti, zato da smo sploh lahko ugotovili kaj je
               bilo naročeno, kaj je bilo plačano, kaj je bilo dobavljeno na podlagi razpisa. In
               dejansko je ta komisija morala ugotoviti dejansko stanje. Pri Patriah to ni potrebno.
               Se ve kje se izdelujejo, vse se kdo jih izdeluje, ve kakšne so konfiguracije. Vendar
               če se spominjate pri ROLE2 se je v zadevo tudi vtaknila Obveščevalno varnostna služba
               z vidika, če so morebiti kakšna kazniva dejanja, seveda skupaj z državnim tožilstvom.
               Vendar žal državno tožilstvo je bilo  mnenja, da ni zadosti elementov, ki bi lahko nakazovala na kazniva
               dejanja. Ker kot veste za kaznivo dejanje je potrebno namen, potem premoženjsko
               korist in tako dalje. In je tukaj bil problem, če bi bil res namen oškodovati državni
               proračun, ali je bolj šlo za to, da stvari v samem razpisu, takrat ko je bil, niso
               bili zadosti precizno opredeljene.</p>
               <p>Glede ROLE2 je bilo dano 3. junija, ne vem, če ste dobili, eno vmesno poročilo, kjer
               pač seznanjamo v kateri fazi je zadeva. Veste, da ROLE2 moramo pripraviti do nekje
               konec leta 2009. Po tej dinamiki lahko rečem, da lahko pričakujemo, da bomo dosegli
               polno operativno sposobnost. Začeli so se programi izobraževanja in pa tudi v zvezi s
               sporazumom za organiziranje vojaške zdravstvene službe, razpis manjkajoče opreme tudi
               teče, tako da upam, da bomo ta problem rešili in da bomo iz te ROLE2 klasične jo
               preoblikovali v ROLE2 lahka varianta. To pa je tista varianta, ki jo dejansko
               Slovenska vojska potrebuje za podporo v misijah, kadar bo pač tako odločeno s strani
               te države.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, kar je bilo povedano predlagam, da če je to vmesno poročilo, da
               pripravite končno poročilo in da vključno s tem delom, to je bilo najbolj odmevno,
               kaj da, vse je šlo za lopovščino in podobno, domnevno, lahko bi šlo, lahko ne, in
               tako naprej in da se reče stvar je zaključena, tudi znotraj ni bilo ukrepov, ali pa
               so bili o prerazpreditve, ali karkoli drugega. Dolgo časa smo se s tem ukvarjali.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>V zvezi s tem moram uporabiti <q>"bob leta"</q>, ne vem kdaj je bil, da vsaka svinjarija še
               ni kaznivo dejanje. Ampak tukaj je šlo dejansko za nabavo opreme, ki jo ROLE2 ne
               potrebuje, ampak očitno pač<gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ste kakšnega odgovornega našli, ali<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Veliko teh odgovornih ni več na ministrstvu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Nekaj pa še, ampak sej boste to zaključili, pa bo. Še kdo? Če ne imam jaz tri
               formalne ali neformalne zadeve.</p>
               <p>30.6., 1.7., 2.7. Slovaška, pozvali smo, da se prijavite oziroma na zadnji seji smo
               rekli, da to je, da računate in sedaj razmišljajte, bomo dali ali pa naša Marina bo
               vsakega poklicala, da bomo to realizirali. Ker je bilo Kosovo zadnjič odpovedano je
               nek rezervni termin tam tik v začetku julija, kjer bi se lahko 7.8., kjer bi se lahko
               to realiziralo. Veliko vprašanje kaj je z <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage> oziroma z Grosetom, ali
               nam bo to uspelo ali ne.  In
               še zadnja zadeva. Sedajle sem dobil, glede na razpravo tudi na predhodni seji, da
               lahko si pogledamo v centrali register Zveze Nata. Ampak to vprašanje ni vezano samo
               na odbor in odbor o tem ni potrebno, da sklepa, ampak tisti, ki želi, si to lahko
               pogleda. In jaz bi to želel, glede na to, da to je, in da ne bi bilo napačno
               razumljeno, to kar je napisano. Ker smo imeli to prakso, da so nekatere stvari bile
               zavrnjene, ker ni bilo domnevno ustreznih podlag v sklepih odbora. Tukaj gre za
               direktivo, gre za zakon o dostopu do tajnih podatkov in obvestilo o vsem boste tudi
               pisno dobili, ker smo dobili tukaj na mizo sedaj. Če bomo šli skupno ali
               individualno, bo pač odvisno od časa in volje.</p>
               <p>Hvala lepa. Zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - ZAHTEVO ZA OCENO USTAVNOSTI DRUGEGA
                  ODSTAVKA 40. ČLENA ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAHA ZAKONA O VARSTVU PRED
                  NARAVNIMI IN DRUGIMI NESREČAMI.</title> Pozdravljam gospoda Samota Divjaka. Se
               opravičujem, ker je čakal malo dlje kot je verjetno misli. Ampak saj gre v rok
               službe.</p>
               <p>Imamo zahtevo, imamo mnenje vlade, imamo mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki ste ga
               prejeli naknadno. In prosim, če lahko par besed. Taka je namreč procedura, da pri teh
               stvareh se predvsem zanašamo ali pa naslanjamo na mnenje Zakonodajno-pravne službe.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DivjakSamo">

               <speaker>SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Pozdravljeni, ostali poslanci! Kot ste lahko razbrali
               iz našega mnenja, je ocena Zakonodajno-pravne komisije, da pri izpodbijanju zakonski
               določbi ne gre za tako določbo, ki bi ji lahko očitali, da je v neskladju z ustavo,
               se pravi s 140. členom in 153. členom ustave. Moram sledeče povedati, enako je tudi,
               ugotavlja vlada v svojem mnenju. Mi pa v svojem mnenju predvsem opozarjamo, ko
               obrazlagamo to naše stališče, za katerega predlagamo, da ga sprejmete, da gre
               pravzaprav pri teh zadevah, ko naj bi se ta odgovornost postavila za primere, ki
               presegajo pravzaprav pomen občinske ravni in je za to potrebno tudi vzpostaviti to
               odgovornost. Tako je bilo tudi stališče ob sprejemanju te zakonske ureditve. Verjetno
               bi gospodje, ki so to pripravljali, to lahko še s konkretnimi primeri, nenazadnje
               tudi z zadnjimi pojasnili, da je ta določba potrebna. Še nekaj bi na koncu opozoril.
               Pravzaprav nam, parlamentu, če se odloči in mislim, da je prav, da se odloči, da
               odgovori Ustavnemu sodišču, pa ni treba odgovarjati ali je neka stvar dobra ali
               slaba. Odgovarjati je treba samo, če se odločimo, da odgovarjamo, ali te trditve o
               neskladnosti z ustavo 
               držijo. Po naši oceni ne. Moram tudi povedati, da ta dva vlagatelja pravzaprav ne
               nakazujete nobenih konkretnih problemov v praksi, kar je sicer običaj, da pri tem, ko
               se obrneš na Ustavno sodišče, tudi poveš iz svojega lastnega primera, kako se neka
               neustavna zatrjevana rešitev odraža v praksi. Tega v tem primeru ni.</p>
               <p>Tako da, rad bi tudi to še povedal, v zvezi s sklicevanjem na to evropsko listino
               lokalne samouprave, da pravzaprav že sama listina in tudi vlagatelja, se na to
               sklicujeta, pravzaprav daje zakonu določene možnosti in zakon je tisti, ki lahko v
               določenih primerih stvari postavi drugače, v konkretnem primeru jo je. Zakonodajalec
               je po našem prepričanju imel za to razloge, tako da menimo, da ne gre za zatrjevano
               neskladje. Toliko bi, gospod predsednik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Predstavniki vlade, minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Kot je bilo že povedano, tudi vlada meni, da ni tukaj neustavnosti v zvezi z
               rešitvijo, ki jo daje Novela zakona o varstvu pred naravnimi in drugimi nesrečami.
               Varstvo pred naravnimi in drugimi nesrečami je v Sloveniji zgrajen kot enoten in
               celovit sistem na območju celotne države, in da gre za to, da bi to bil sistem, ki je
               sestavljen iz ureditve na ravni občin oziroma pokrajin. Tukaj gre za problem
               odgovornosti občinskega poveljnika civilne zaščite, ki je po zakonu, to se pravi 98.
               člen, tretji odstavek pravi, da je odgovoren županu in pa regijskemu poveljniku
               civilne zaščite. In seveda, odgovoren je županu, kadar gre za nesrečo, naravno
               nesrečo, ki se dogaja na območju občine. Takoj pa nastopi problem, če se nesreča
               dogaja na območju več občin in v tem primeru je povsem logično, da je potem odgovoren
               regijskemu poveljniku civilne zaščite, ker sicer bi lahko prišlo do motenj pri
               izvajanju nalog s področja civilne zaščite. Mislim, da je gospod iz
               Zakonodajno-pravne službe zelo lepo obrazložil, tako da jaz k temu nimam nič dodati.
               Morda, če še poveljnik civilne zaščite, pa mislim, da je stvar povsem jasna. Ni pa
               nobenih motenj iz tega naslova. Če bi bile kakšne motnje ali pa težave pri vodenju
               operacij zato, ker je poveljnik, občinski, ni samo podrejen županu, ampak tudi
               regijskemu poveljniku civilne zaščite, potem bi mi seveda takoj iskali ustrezno
               rešitev. Ampak mi v praksi nismo zaznali nobenega problema, tako da se mi zdi, da je
               ta ustavna pobuda dana bolj v smislu nekega prestižnega vprašanja, komu je občinski
               poveljnik civilne zaščite odgovoren. Zakon daje odgovornost na obe linije, je pa
               odvisno od razsežnosti nesreče.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se v celoti strinjam, glede na to, da poznam malo zadeve, nekaj časa
               tam tudi županoval, in ne predstavljam si recimo ene akcije gašenja požara na Krasu,
               ko so angažirane, recimo občinska civilna zaščita iz osmih, desetih občin, ko bi
               potem vsak poveljnik recimo občinske civilne zaščite klical župana ali sme posegati
               in ne vem kaj vse. In popolnoma razumem, da mora nekdo nad njim, pa tudi, če ga je to
               nekdo drugi imenoval, se pravi tega regijskega poveljnika civilne zaščite. In meni se
               zdi to tolmačenje tako Zakonodajno-pravne službe kot tudi ministrstva, umestno. Naj
               gre tukaj za neustavno, ampak dejansko neka hierarhija poveljevanja recimo v
               potrebah.  Če omenim mogoče
               tudi dogodek v Krškemu, če bi se karkoli zgodilo. Verjetno ne bi bila angažirana samo
               občina Krško in Štab civilne zaščite krškega, ampak širše in takrat ne bi oni
               Bogoviča samo spraševali, ampak verjetno še kakšnega drugega župana kako ravnati v
               konkretnih primerih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Še kdo? Ja, seveda iz tega ven, glede na to, da je dve leti stara zadeva, je mogoče
               razumeti, da ni šlo za kakšno prioriteto ali karkoli, ki bi bilo potrebno
               obravnavati. Ampak jaz sem po vsem tem, ko prebiram, razumel, da ta dva, predvsem
               tale del skrbi, ki samo v enem stavku, če ga mi imenujemo in ga plačujemo, potem
               moramo tudi imeti kakšno besedo pri tem. Ker, ne ne, saj jaz govorim, pač kot
               nepoznavalec, kot naiven lahko, ampak tukaj gre za to, ker v zakonu o lokalni
               samoupravi imate postavljeno, da je občina v okviru ustave in zakona samostojna,
               ureja, upravlja in izvršuje itn., in zagotavlja tudi sredstva. Tukaj po mojem
               namigujejo na to, da če pa že to delate in ker gre do vlade tako rekoč, potem pa še
               plačajte. To je približno tisto kar jih žuli. Tako jaz razumem. Jaz nimam proti
               razlagi, nasprotno, jaz podpiram, da to končamo. Ampak tukaj mogoče je kakšna zadeva,
               ker za neko razpravo v bodoče, ker nekatere stvari, ko gre enkrat za kompetenčno
               podrjeenost, drugič za organizacijsko, tudi ko govorimo o državni upravi kot taki,
               imate recimo pri Ministrstvu za javno upravo celo vrsto teh organizacijskih in tudi
               materialnih in tako naprej, pogojev, ki jih urejajo tam. Dočim kompetenčno so pa
               enkrat pod obrambo, drugič pod neko drugo ministrstvo itn., ko gremo pogledati vse.
               Ampak verjetno kakšna širša razprava ni potrebna. Z vidika ustavnosti in te higiene,
               bi človek rekel, običajno je tako, da tisti, ki mora zagotoviti denar, ki mora ne vem
               kaj, je tudi na nek način odgovoren. Je pa res, da mogoče smo z Zakonom o lokalni
               samoupravi preveč direktno občini dali to odgovornost. Ta razprava je bila že tudi v
               preteklosti, pa ne samo o tem primeru. Nalagate in nalagate občinam odgovornosti in v
               tem primeru smo jih tudi, za to varnost za zagotavljanje te varnosti, ampak denarja
               pa ne daste. To so 50 ali pa več procentov županov, če vprašate, vam bodo našteli kar
               nekaj primerov, ko so s tem nezadovoljni. Ampak pravim, to ne izključuje tega, da se
               ne, in da Zakonodajno-pravna služba pripravi razlago.</p>
               <p>Ste želel? Ne gre. Seveda ne gre. Saj v tem je problem, da ne gre. To se meni že
               dolgo časa zdi, da je sedaj tako, ampak<gap n="..."/></p>
               <p>S tem zaključujemo 2. točko dnevnega reda.  In gremo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA O PODPISU
                  POGODBE ZA NAKUP RADARJEV DOLGEGA DOSEGA.</title> Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Že ta informacija potrjuje, da navedbe v Financah niso točne. Ta pogodba je bila
               podpisana. Naj povem, da smo mi ta razpis za nakup radarjev dolgega dosega smo
               objavili tudi na portalu evropske obrambne agencije. Lahko pa tudi povem, da je bilo
               prejetih oziroma dokumentacijo je dvignilo 11 potencialnih ponudnikov. Do določenega
               roka pa je k ponudbi dalo 5 ponudnikov k naročilu.</p>
               <p>Gre za to, da je ta nabava opredeljena v srednjeročnem obrambnem programu za obdobje
               2007-2012. Gre za zamenjavo dosedanjih starih radarjev dolgega dosega iz leta 1992
               oziroma 1995. Mi smo takrat tudi opravili eno študijo, če bi bilo smiselno stare
               radarje nadgraditi, modernizirati, vendar je ta analiza pokazala, da to ni ekonomsko
               in neracionalno, zato je pač padla odločitev, da se to nadomesti z novimi. Prvi radar
               naj bi bil prevzet 2010, drugi pa v začetku 2011. Vrednost pogodbe je 24 milijonov
               342.000 evrov z davkom na dodano vrednost. Lahko povem, da gre za radar, ki ima
               instrumentalni doseg 470 kilometrov. Pokrivanje po višini 30 kilometrov, natančnost
               je pa 50 metrov. Pri izvedbi tega naročila so predvidene ustrezne bančna garancije za
               zavarovanje pogodbenih in drugih obveznosti. Moram pa reči, da je v pogodbi tudi
               vključeno stoodstotno proti dobav. Izbrano podjetje pa je bilo Talesrejteon<stage>(?)</stage>, to je
               francosko podjetje. Ne vem, morda še če iz Slovenske vojske še kdo kaj doda, ali pa
               če kar začnemo z vprašanji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Zanima me, izbrali ste tega proizvajalca in z njim sklenili
               pogodbo o dobavi. Ali je kakšen posrednik? Ali kakšen tisti, pri vas se ne uporablja
               beseda posrednik, ampak je tisti, ki, ne vem kako drugače imenujete, da oni, recimo,
               to je bilo tudi pri nekaterih drugih nabavah, torej direktno s Francozi je bilo. In
               tukaj nobenega podjetja v Sloveniji, ali tudi zunaj med proizvajalcem in Ministrstvom
               za obrambo ni?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Poglejte mi dajemo razpis in na razpis se lahko prijavi vsakdo. Lahko se zastopnik,
               lahko se neposredno podjetje, lahko se ne vem kdo. Pač važno je, da izpolnjuje vse te
               pogoje, in to ni stvar, ki jo določa Ministrstvo za obrambo. Jaz moram reči, tukaj
               tudi veliko nesporazumov glede Patrije in Rotisa. Rotis je pač bil zastopnik, je
               zastopnik Patrije, ne na našo željo, ampak oni so pač določili Rotisa za zastopnika
               in oni so se prijavili pač na to naročilo. In enako je tukaj. Tukaj, kot lahko
               preberete, je bil ponudnik Talesrejton sistem, potem je bila pa druga najboljša
               Lukid<stage>(?)</stage> Martin, tako da tukaj očitno ni bilo zastopnikov, so šli pač direktno. Želim
               pa jasno povedati, da to ni odvisno od volje Ministrstva za obrambo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sedaj po nepotrebnem mešate Patrijo, ker smo rekli, da danes o tem ne bomo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Pa smo malo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tam pri prejšnji točki je bilo vprašanje in smo pač rekli, ampak k tej točki mislim,
               da ne, kajti če bi šli tako daleč, potem bi jaz potegnil ven vse izjave. Finci
               pravijo, da je bilo to iz Slovenije zahtevano, vi pravite, da je bilo iz Finske in tu
               ne bi danes razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErjavecKarl">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi pa vam dal papir, kjer je zelo jasno, da je Patrija to zahtevala<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, vi dajte ta papir, nima nič proti, ampak v okviru tega je bilo samo
               vprašanje kako je ta nabava, nič drugega. Mene preprosto zanima, če se bo kasneje
               pojavilo kakšno vprašanje. Upam, da se ne bo. Ampak da se ve, da je bilo odboru
               predstavljeno, da ste to nabavili, podpisali s takimi in takimi karakteristikami, za
               potrebe take in take in za toliko denarja in to s tem proizvajalcem, ker to
               proizvajalec ali ponudnik je lahko res razlika. Čim je proizvajalec je tudi ponudnik
               se da zelo hitro ugotoviti, da gre za direkten posel, če lahko temu tako rečem.</p>
               <p>Še kdo želi besedo? Če ne, zaključujem tudi to točko z ugotovitvijo, da smo se
               seznanili z informacijo o podpisu pogodbe za nakup radarjev dolgega dosega. Ne vidim
               nasprotovanj. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage> Kako je pa s Menino? Tukaj vi nimate nič.
               <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> No, saj saj, za vas je rezervni, ampak v osnovi je pa okoljski.
               Za vas je pa rezervni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BogatajMiran">

               <speaker>MIRAN BOGATAJ:</speaker>

               <p>Menina, Planina tistih 30 ali 20 hektarjev zemlje je rezervni položaj radarski, tako
               kot jih imamo vse druge po Sloveniji. Ni pa urejen, je pa v načrtih. KO ga bomo
               potrebovali ga bomo pač<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Razprava je bila dve, tri leta nazaj, nekako tako.</p>
               <p>Zaključujemo to točko in s tem tudi 28. sejo Odbora za obrambo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 6. junija 2008 ob 10.10 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>