<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5B53D70EC53D4839C12573FE0028EE77</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9CAB008CA24944E9C125740B002A95B9</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=9CAB008CA24944E9C125740B002A95B9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.OZO" n="025">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-03-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">25. seja</stage>
            <stage type="date">(12. marec 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Anton Anderlič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Smo sklepčni in lahko začnemo 25. redno sejo Odbora Državnega zbora Republike
               Slovenije za obrambo. Najprej se je opravičil, zdaj vidim da je tukaj gospod Zmago
               Jelinčič Plemeniti, opravičil se je pa tudi gospod Matjaž Švagan kar pomeni, da nas
               je od devetih članov odbora tukaj sedem in zato smo sklepčni za zapisnik.</p>
               <p>Za današnjo sejo ste prejeli predlog oziroma dnevni red s štirimi točkami in sicer
               prvič, vprašanja in pobude članov Odbora za obrambo. Drugič, informacije o predlogu
               ciljev sil Nata za 2008. Tretje, informacije o Evropski obrambni agenciji in včeraj
               sem razširil še z eno točko kajti vabilo za petkovo sejo odbora za evropske zadeve
               vsebuje tudi to točko in ker je to "s" zadeva kot se temu reče iz gradiv in
               pristojnosti Državnega zbora ko gre za odnose med Vlado in Državnim zborom v luči
               sprejemanja odločitev v Evropski uniji. Želi kdo... Ker opravljati kot se razume, ker
               nisem navedel posebej, do dvanajste ure včeraj nisem dobil drugih predlogov za
               spremembo dnevnega reda pomeni, da je takšen dnevni red sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 1. točko dnevnega reda. Sedaj nas je tudi že več za zapisnik tako da
               praktično razen Švagana ne manjka nihče. Prehajamo torej na <title>1. TOČKO - VPRAŠANJA
                  IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA OBRAMBO.</title>
               </p>
               <p>Po običaju bomo to opravili tako, da bomo člani odbora postavili vprašanja ostali
               prisotni pa poskušali odgovoriti na njih. Kar nekaj aktualnih stvari je pa so se
               javili po vrsti Lahovnik, Jelinčič, Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp2">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Juri Aurelio je bil prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Juri je bil prej? Potem je pa Aurelio, Jelinčič, Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp4">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. No, jaz imam zelo konkretno vprašanje in tudi pobudo.</p>
               <p>V kakšni fazi so postopki gospod minister za nabavo večnamenske ladje in predlagam,
               da se enkrat preden pridemo do sklepne faze tudi bolj podrobno spoznamo za tip ladje
               in bi bilo dobro da bi nam enkrat na seji odbora tudi predstavili seveda
               karakteristike te ladje. Tako da se o njej lahko tudi izrečemo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp6">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Bom sproti odgovarjal?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Verjetno najbolje, ker ne verjamem da so istovrstna vprašanja ampak... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp8">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje.</p>
               <p>Kot veste postopki glede ladje potekajo v okviru zapiranja klirinškega dolga. Moram
               reči, da ta pogajanja tečejo moram pa reči, da glede vrednosti te ladje, ki naj bi se
               zaprla v okviru klirinškega dolga, da smo dokaj narazen in da resno razmišljamo o
               tem, da v kolikor se ne bodo pogajalci zbližali v zvezi s ceno, da bi morda celo
               prekinili pogajanja v zvezi s to ladjo in bi tisti del, ki naj bi se zapiral z dobavo
               vojaške opreme morda namenili za kakšen drug namen.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tako da v tem trenutku so zadeve zelo odprte, mi se
               bomo trdo pogajali v kolikor bomo ocenili, da vrednost ladje je prekoračena v smislu
               naših pričakovanj se lahko zgodi, da bom Vladi predlagal, da v tem delu ne zapiramo z
               vojaško opremo. Veste, da en delo smo zaprli z raketami, sistemi za protizračno
               obrambo in tisti del je ugodno zaprt in tudi v zadostnih količinah. Glede na to, da
               pa sem v javnosti tudi zasledil poslansko vprašanje kolega Lahovnika, da bi morda
               razmislili, da bi to zmogljivost nadomestili z letalskimi zmogljivostmi. Moram reči,
               da ko smo začeli te pogovore z Rusko federacijo na kakšen način in s kakšno opremo bi
               zaprli klirinški dolg, da smo tudi najprej preverili varianto, da bi zaprli ta
               klirinški dolg z dobavo taktičnih transportnih letal. Vendar moram reči, da Ruska
               federacija ni dala ustrezne ponudbe, tista ki je pa bila nekako ponujena je pa šlo za
               zmogljivost, ki znatno presega potrebe Slovenske vojske; šlo je pač za zelo veliko
               transportno letalo s tem, da moram reči, da tukaj v dolgoročnem programu sta
               predvidena dva transportna letala in v bistvu izbira enega že definira tudi izbiro
               drugega zaradi usposabljanja postopkov vzdrževanja, rezervnih delov in tako
               dalje.</p>
               <p>Tako da v tem trenutku vam ne vem odgovoriti na kakšen način se bodo zaključila ta
               pogajanja. Če bi stanje ostalo takšno kot je bi predlagal, da se prekinejo ta
               pogajanja v zvezi z ladjo. Če bi pa prišlo do uspešnega dogovora bomo pa seveda pred
               tem predstavili tudi to ladjo. Gre za večnamensko, ne gre za topnjačo tako kot se
               rado bere in sliši ampak gre za večnamensko ladjo, ki bi lahko opravljala tudi naloge
               obalne straže. Takšno podobno ladjo istega tipa in proizvajalca imajo Grki in
               upravljajo z njo te naloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp10">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Samo na kratko.</p>
               <p>Saj minister, jaz razumem vse te pomisleke in je tudi prav, v bistvu sem bil zelo
               zadržan do te nabave ampak v nadaljnjih fazah ste nas skeptike nekoliko prepričali,
               da če gre za večnamensko ladjo, da bi tudi v to privolili. In jaz bi bil vesel, da v
               nadaljnjih fazah se vendarle o tem seznanim, ker je vprašanje seveda velikosti,
               vprašanje je tudi modularnost te ladje in tako naprej. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Tako da, mislim da če pa pride do premisleka zaradi
               cene je to razumljivo ampak upam, da bomo tudi kakšne bolj smotrne cilje zasledili
               potem zato, da zaključimo ta dolg. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da ni... Ja prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp12">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Glede tega, v kolikor ne bi prišlo do dogovora bi Vladi predlagal, da se ta vojaški
               del za toliko zmanjša in da gre za neke druge namene, ne vem za plin, nafto ali pa,
               ne vem. Ampak to je pa potem že pristojnost Ministrstva za gospodarstvo, ker mi ne
               vidimo kakšnih drugih vojaških zmogljivosti, ki bi bile tudi pomembne v smislu
               izpolnjevanja ciljev Zveze Nato, ker ta oprema mora biti tudi v skladu z Zvezo Nato;
               standardi in tudi za tiste cilje za katere smo se zavezali v okviru pogajanj z Zvezo
               Nato.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V skladu z dobro prakso bi bilo in tudi pričakujem, da bo tako... Da če se stvari
               spremenijo glede na to, da smo bili tekoče obveščeni do te faze kako se zapira dolg,
               da bomo v primeru spremembe o tem spregovorili na eni od prihodnjih sej.
               ...<stage>/medsebojno pogovarjanje/</stage>... Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp14">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mislim, kar se ladje tiče se strinjam, da se ladja kupi, cena je pač odvisna od tega
               kaj bo na ladji. Če bo oprema sofisticirana pa če bomo mi imeli poleg standardne
               opreme še kakšne dodatne protiraketne sisteme za nižjega ali pa srednjega dosega
               potem nič hudega, če je ladja malo držaja, ker kvalitetno ladjo rabimo še posebej
               zdaj, ker nam Hrvati delajo ta "sranja" povsod.</p>
               <p>Glede transportnih avionov jaz mislim, da je prav, da ste odstopili od Kaze, ki je
               pravzaprav slab proizvajalec. Jaz sem bil v fabriki pa sem videl kako šlampasto tam
               delajo vse skupaj, tako da boljše bi bil Spartan<stage>(?)</stage>.</p>
               <p>Kar se tiče pa Antonova. Antonov se v Rusiji ne dobi, to mogoče bolj gospodu
               Lahovniku, Rusija ne proizvaja takšnih ustreznih transporterjev ampak jih proizvaja
               Ukrajina. Tako da to je pa druga zadeva tako da se to ne da. Ampak v zvezi z
               letalstvom, Hrvatje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Če lahko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp16">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Ja, postavil bom vprašanje. Naredil sem kratek uvod gospod Anderlič zato, ker mislim,
               da je smiselno, zato da bom pojasnil zakaj bom zdaj govoril o letalstvu.</p>
               <p>Hrvaška bo kupila kar nekaj, mislim da dve eskadrilji reakcijskih letal. Mislim, da
               je smiselno, da Slovenija začne o tem razmišljati. Slovenci smo letalski narod in
               glede na to, da se bo tudi zmanjšalo število patrij, ki bi jih poslali v Afganistan,
               bi bilo bolj smiselno, da nabavimo za svoje potrebe in tudi za naše pilote in tudi,
               da se vleče tista zgodovinska kontinuiteta v slovenskem letalstvu, ki se ne sme
               izgubiti, bi bilo zelo smiselno, če bi se nabavila kakšna reakcijska letala. Jaz vem,
               da kar nekaj držav, Madžari recimo pa tudi drugi, bodo šli v nakupe "Saab Gripen-ov".
               To je krasno letalo, visokih sposobnosti in v tem cenovnem razredu nizkega cenovnega
               razreda, če lahko primerjam z ostalimi. Dejstvo je, da Američani vedno hočejo
               porivati vse svoje F16 pa ponavadi različico A, ki je pa precej kilav avion in bi
               rekel zelo intenzivno pada dol, če bi tako po letalsko rekel.</p>
               <p>Sprašujem ministra<stage type="mag">(Nadaljevanje.)</stage> ali razmišljate o tem, da bi se nabavilo recimo šest letal tega
               tipa, bilo bi smiselno po mojem mnenju glede na to, da moramo zagotavljati tiste
               določene odstotke v okviru Nato pakta. Vsako leto iz državnega proračuna sodim, da bi
               bilo smiselno, da se vsaj začne razmišljati o teh zadevah. Gre tudi za komplementarna
               letala. In še nekaj, s temi rekreativci bi Slovenija lahko kontrolirala svoj zračni
               prostor. S Pilatusi jih ne moremo, jaz pa ne bi nikoli pristal na to, da bi nam že
               zdaj v veliki meri Italijani, ki so nas med vojno tolkli, nam kontrolirajo zračni
               prostor, zdaj v kolikor bi pa Hrvatje kupili tiste avione bi nas pa še oni
               kontrolirali; že tako nam jemljejo zemljo potem pa še kontrola nad tistim kar še niso
               pokradli, mislim da je to neustrezno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp18">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vaše vprašanje.</p>
               <p>Najprej glede transportnega letala, jaz moram zavrniti te namige, Kasa<stage>(?)</stage> je pač
               izpolnjeval vse tehnične pogoje, tisto kar smo zahtevali. Odstopili smo pa od razpisa
               zaradi letalske nesreče in zato, ker ni bilo mogoče izvedeti za uradne razloge in
               vzroke nesreče. Tako da po vsej verjetnosti bo ta razpis kasneje ponovljen.</p>
               <p>Glede lovskih letal naj povem, da ta niso predvidena v resoluciji zato zaenkrat o
               tem niti ne razmišljamo. Na vsak način bi pa nakup lovskih letal zahteval višji BDP
               za obrambne namene, ocena je precej več kot samo 2% kot je standard Zveze Nato. Moram
               reči, da v neformalnih pogovorih, na primer za tip letala Euro Fighter<stage>(?)</stage>, ki je
               najbolj sodobno v tem trenutku, stane samo eno takšno letalo, ki lahko bilo potem
               tudi operativno sposobno to se pravi z vsemi usposabljanji, sto milijonov evrov kar
               je polovico oziroma tretjino vrednosti patrij, ki bo hrbtenica nacionalne obrambe.</p>
               <p>Moje osebno mnenje je, da teh zmogljivosti v tem trenutku ne potrebujemo. Res je, da
               so Madžari napravili posel, mislim da gre za leasing pogodbo v zvezi z
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Moram pa reči, da imajo izjemno hude težave, ne samo glede
               zagotavljanja sredstev, ker ne morejo uresničevati drugih zavez do Zveze Nato zaradi
               stroškov ampak tudi v samem smislu operativnosti imajo zelo hude težave. Moram pa
               tudi reči, da če bi takšna odločitev kdaj kasneje padla, da prav gotovo šest letal ne
               zadostuje ampak bi morala flota imeti nad deset letal zaradi ciklusov, ki jih
               poznate; trije opravljajo naloge, trije so v pripravljenosti in trije so na remontu.
               Tako da s šestimi letali je to nemogoče zagotavljati. Mi smo takrat, ko smo se
               odločili, da vstopimo v Zvezo Nato smo tudi rekli, da ne bomo razvijali vseh
               zmogljivosti in zmogljivost letal lovcev je ena najdražjih, ena najbolj zahtevnih in
               zato ta problem rešujemo znotraj Zveze Nato. Nam ne pokrivajo Italijani kot Italijani
               ampak nam pokrivajo zračni prostor Italijani v okviru Zveze Nato.</p>
               <p>Moram pa reči, da v okviru Zveze Nato tudi poteka razprava kako zagotoviti varnost v
               zračnem prostoru za tiste države, ki nimajo teh zmogljivosti in ki jih verjetno
               nikdar ne bodo imele zaradi svoje majhnosti. Tukaj so različni modeli v igri vendar
               kakšne odločitve ni. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Meni se
               zdi pomembneje, da bomo zagotovili lastno zračno sliko. Veste, da v tem trenutku
               imamo razpise za radarje. To pa zato, ker stari iz leta 1991 pa 1994 so zastareli. Mi
               smo naročili ekspertizo koliko bi stala obnova le let in je pokazala ekspertiza, da
               bi bila obnova starih radarjev dražja kot nabava novih. Tukaj se pojavlja tudi v
               nekaterih strokovnih krogih mnenje, da ne bi potrebovali lastne radarske slike glede
               zračnega prostora, da nam to lahko ponujajo Avstrijci, Hrvatje, ki bodo zagotovo
               člani zveze NATO po aprilu na vrhu v Bukarešti. Mislim pa, da je ravno radarska slika
               zračnega prostora tisto kar Slovenija nujno potrebuje. Zlasti glede na sodobne
               grožnje. To se pravi letalski terorizem, ugrabitve letal. Mi moramo imeti svojo
               sliko, da vemo kaj se dogaja v našem zračnem prostoru. Zlasti zato, ker imamo tudi
               jedrsko elektrarno, ki je lahko dobrodošel teroristični cilj.</p>
               <p>Zato bomo pač mi nadaljevali to varnost zračnega prostora s tem, da bomo posodobili
               zračno sliko. Če pa povem koliko bo stal sistem, je pa nekaj več kot 25 milijonov
               evrov. Kar je bistveno manj kot nakup samo enega letala. In že tukaj je diskusija ali
               naj vlagamo v to radarsko zračno sliko. Tako da glede lovskih letal moram reči, da
               najprej bi moral Državni zbor spremeniti resolucijo, se opraviti razpravo o tem.
               Osebno mislim, da bi morda bilo to smiselno takrat ko bi slovensko gospodarstvo res
               bilo eno najmočnejših na svetu. Tako kot nekateri govorijo, na vrhu sveta in ne vem
               kaj vse. Takrat morda bi lahko si tudi privoščili takšno zmogljivost. Ker pa omogoča
               gospodarstvo v okviru proti dobav in v okviru izmenjav tehnologij, znanja, seveda še
               dodatne možnosti tehnološkega razvoja. Vendar v tem trenutku ocenjujem, da je to
               zmogljivost, ki je predraga. Zlasti če vemo kaj se danes dogaja, imamo stavko, si ne
               predstavljam, da bi obrambni sistem si lahko v tem trenutku privoščil tako drago
               zmogljivost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp20">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vem minister kaj ima vojska s stavko skupnega. Ali bomo vojsko na
               cesto poslali ali kako? To je bilo včasih. Glede ... Jasna stvar, da je šest
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... premalo. Ampak zakaj jih moramo pa dvanajst kupiti kar
               naenkrat? Pa zakaj bi morali takoj iti v to zadevo? Madžari so ta lizing izpeljali
               zelo dobro. Res pa, da so preveč naenkrat zagrabili. Ampak saj se s pametjo delo. Saj
               nekdo razmišlja o tem kako se razporedijo sredstva in kako se pripeljejo noter te
               zadeve. Konec koncev že za došoljevanje pilotov bi rabili kakšno letalo. Zdaj pa
               pravite, da bodo to v zvezi z NATO strategijo. Ja kaj pa nacionalni ponos? Ali ni
               vojska ena od nosilcev nacionalnega ponosa? In Slovenci, ki smo med pionirji
               letalstva bomo zdaj to vrgli v kanto za smeti. Pa kaj bomo potem? Še v roza uniforme
               se oblecimo pa letajmo tam okrog. Mislim, že to, da pošiljamo svoje vojake na Kosovo,
               ne branimo pa slovenskega ozemlja, ki nam ga Hrvatje kradejo, sramota. Ampak to ne
               gre na vas minister. To gre na celotno Vlado. Ker Vlada bi morala ene bolj konkretne
               zadeve povzeti pa "magar" vojsko na mejo poslati, če ni drugače, če nam tako
               agresivno <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> jemljejo vse
               skupaj.</p>
               <p>Kar se tiče Evrofajterja. Jasno, da je predrag. Evrofajter je avion, ki je kot
               primer predragega aviona, se ga uporablja. Zaradi tega ... No, pustimo zakaj. Saj ni
               važno. Dejstvo pa je, strinjam se z radarskimi sistemi. Čeprav je treba povedati, da
               letalski terorizem se izvaja s civilnimi letali. Civilna letala kontrolira civilna
               zračna kontrola. Ne vojaška. Tako, da, dobro, če imamo tiste ruske rakete. S tistim
               se sestreli vsakega hudiča dol. To je že v redu. Mislim pa, da v tem primeru bi pa
               NATO posegal zraven. Ampak po drugi strani je pa to tudi dokaz, da če bi se kaj
               takega zgodilo ... En tak letalski terorizem, tudi v enemu, kaj jaz vem, večjem
               potniškem letalu lahko ga prepreči samo lovsko letalo. Ne pa Pilatus. Pilatus nima
               plafona, da bi dosegel, niti hitrosti, da bi ujel to potniško letalo.</p>
               <p>Tako da mislim, da je, minister, smiselno, da začnete v ministrstvu vsaj eno študijo
               delati o tej zadevi. Glede na to, jaz sem malo šel gledati te pogoje in vse skupaj.
               Dejansko Gripen Saab<stage>(?)</stage> ponuja fantastične pogoje. In kot vemo, je ta trenutek to
               letalo v sami špici. Cenovno pa zelo poceni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp22">

               <speaker>DR. MATEJ LAHKOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj deloma je bilo že omenjeno, da sem postavil vprašanje in ker je bilo
               omenjeno bi samo pojasnil, da so obrambni ministri članic Evropske unije 22.
               februarja 2008 na neformalnem srečanju na Brdu pri Kranju pri pregledu vojaških
               zmogljivosti unije ugotovili, da Evropski uniji najbolj primanjkuje letalske
               transportne opreme. Se pravi, da je največji primanjkljaj na področju letalskega
               transporta in na nek način je državni sekretar, gospod Žnidaršič, ki je danes med
               nami, je sam pojasnil na seji odbora razloge za prekinitev postopka nabave taktičnega
               transportnega letala. Tudi sam mislim, da s tem razpisom sicer ne gre hiteti in to
               pozdravljam. Ampak v tem kontekstu, da zapiramo klirinški dolg sem zato postavil. Ali
               je res smiselno kupovati ladjo ali pa bolj potem če že moramo vojaško opremo, neke
               letalske zmogljivosti predvsem zato, ker jih očitno te najbolj primanjkuje pa tudi
               ker sem zasledil, da so Hrvati in Čehi nabavili helikopterje, ki jih je Rusija
               prilagodila standardom NATA. Ampak sem zadovoljen s tem odgovorom, ki ste ga podal.</p>
               <p>Bi pa še enkrat podal pobudo in moram reči, da pozdravljam to vašo današnjo
               razpravo, da se nagibate k temu, da bi vendarle ta dolg zapirali z nafto in plinom.
               Se pravi z energenti. To je bolj koristno in jaz moram reči, da se tu ne strinjam
               tudi z mnenjem enega od predhodnikov o nujnem nakupu vojaške ladje. Predvsem zato ne,
               bi sam kratko ponovil, da nimamo dveh posadk, ki jih po moji oceni takšna ladja nujno
               potrebuje. Pravzaprav nimamo niti dovolj vojakov, da bi popolnili obstoječo
               mornariško enoto. Takšna ladje je po moji oceni še vedno relativno draga. To pomeni,
               da potrebuje tudi drago vzdrževanje v za to primernih ladjedelnicah. In pa tisto, kar
               se mi zdi iz vojaškega vidika posebej vprašljivo je dejstvo, da imajo običajno vojske
               vsaj tri orožja istega tipa. Enega v operativi, enega v pripravljenosti in enega v
               vzdrževanju. In me na nek <stage type="mag">7. TRAJ: (SP) (Nadaljevanje)</stage> skrbi, da bi se
               ponovila zgodba z ladjo Ankaran, ki smo ji bili priča. Tako da jaz to pozdravljam in
               dejansko dajem pobudo, da glede na to kar ste omenil, zapremo ta dolg z energeti. Da
               pa dejansko se ne razmišlja o ladji. Vem, da je bilo tam drugače. Ampak gre za
               istovrstno zmogljivost kot je bila v tistem primeru. Tako da jaz to pozdravljam in če
               boste pri tem vztrajal, vas bom samo pohvalil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister, s tem, da ste najbrž mislili na policijski čoln, ne na ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp24">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz sem govoril o istovrstnem vozilu, bom rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister. "O.k.", saj je bilo v bistvu odgovorjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp26">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Mogoče glede pomanjkanja vojakov. Jaz moram reči, da to zmogljivost bi mi imeli
               vojake. Ker Slovenija ima pomorsko šolo, interes je, tako da to ne bi bil tak
               problem. Bi imeli moštvo, ker je to zelo atraktivno za mlade. Tako da tukaj ni
               problem po naših anketah. Ampak saj pravim, drugje je problem, ceno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Naslednji sem sam na vrsti, potem pa še gospod Jelen. In sicer kot slučaj je, da
               danes pride v Državni zbor tudi načelnik obrambnega štaba francoske vojske in me
               preprosto zanima, glede na to, da je Francija nosilna država pri operaciji v Čadu in
               da Slovenija kot predsedujoča država tukaj asistira, da temu tako rečemo, o tem smo
               razpravljali že na prejšnji seji, me zanima, ker v javnosti so pa informacije, da je
               preloženo na maj, potem bi bilo mogoče slišati, da so že šli, v nedeljo sem videl nek
               velik transportni avion na letališču, mislim da je bil C 17 ameriške vojske na Brniku
               pa sem si mislil, da pakirajo. Preprosto me zanima, ker bo najbrž potem tudi kakšno
               vprašanje na to temo, kakšna je situacija in sicer varnostno politična in pa seveda
               kje so naše sile oziroma kaj mi načrtujemo v zvezi s tem. Odločitev je bila že
               sprejeta, seveda. Ampak kdaj koliko in tako naprej. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp28">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Kot veste, gre za humanitarno misijo na podlagi pobude Organizacije Združenih
               narodov in tukaj gre pač za kredibilnost Evropske unije. Moram reči, da operacija je
               imel v začetku kar velike težave glede popolnitve misije. Vmes se je pa tudi zgodila
               v bistvu državljanska vojna med uporniki in domačim prebivalstvom in zaradi tega je
               bila v začetku ta misija celo v nekem trenutku zamrznjena. Zdaj, moram reči, da
               misija se nadaljuje in da nekako predvidevamo, da bi do poletja bila polnooperativno
               sposobna.</p>
               <p>Glede slovenske vojske je sklep Vlade za 15 pripadnikov. Mi smo že napotili enega
               častnika v Pariz, kjer je poveljstvo te misije. Nekako je ocena, da bodo naši
               pripadniki odšli v misijo v Čad nekje v mesecu maju. Tako da se ta napotitev kar
               preložilo. Mislim, da je to tudi dobro, da ne gremo med prvimi. Ker je treba v Čadu
               vzpostaviti vse potrebne pogoje, da lahko misija steče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To s tem letalom so nam Američani kaj pripeljali, ali nam bodo kaj servisirali? Ker
               je tako prav fascinantno videti tisti avion tam sredi letališča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp30">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Moram reči, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da nisem
               seznanjen, da je to letalo bilo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Lahko pa poizvem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda se porajajo vprašanja takoj ko ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp32">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Iz Afganistana. Samo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Nič, pustimo zdaj to. Gospod Jelen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp34">

               <speaker>IVAN JELEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik. Jaz bi se pa vrnil nazaj na vprašanje Pilatusu. In sicer
               v zadnjem času je bilo to vprašanje izpostavljeno preko časopisnih člankov bolj kot
               ne okrog tega, izstrelitve kopilota in mene to zanima, okrog tega. Kajti navaja se v
               časopisu, da je prišlo do incidenta. Ali se to lahko sploh imenuje incident? To je
               eno vprašanje. In kako daleč, me zanima, je ta preiskava? Kaj nam je do danes znano
               iz tega naslova? Ali so Pilatusi še sploh varni, na podlagi teh ocen? In kakšni so
               tehnični pregledi in servisi, mislim, glede natančnosti pregledov takih letal. Širše
               ne bi razlagal in bi prosil za ta odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp36">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Kot veste, 10. marca ob 11.30 se je zgodil ta dogodek, da je pač
               bil katapultiran vojak pripravnik oziroma pilot pripravnik. Moram reči, da razlogi za
               to še niso znani. Tako, da niso izključeni ne tehnični, ne subjektivni razlogi. Vsa
               letala Pilatus PC-9 so na tleh. Takoj ko se je ta dogodek zgodil je stalna komisija
               Ministrstvo za obrambo za preiskovanje letalskih nesreč takoj pričela z izvedbo
               postopkov. Mi računamo, da bo pač komisija ugotovila razlog za to. Bistveno pa je to,
               da je pilot varno pristal in da tudi kopilot, čeprav je še vedno na opazovanju,
               zaenkrat zgleda ni utrpel nobenih resnih poškodb. Moram pa reči, da je to po mojem
               vedenju prvi tak primer. Tako da bomo, pač ko bomo izvedeli razloge tudi javnost
               obvestili in pa seveda tudi Odbor za obrambo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko samo to pojasnite. Je šlo za šolanje, za pripravo novega pilota? Ker po
               informacijah, enkrat je to kopilot, ki je torej izšolan že, drugič pa piše, da gre za
               kandidata ... Kaj to pomeni, da je začetnik ali kako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp38">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Šlo je za običajni trenažni let s pilotom, kandidatom za pilota. Tako da v okviru
               tega se je to zgodilo. Seveda poleg je bil pa pilot, ki je upravljal z letalom, ki je
               pa inštruktor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Še kdo želi? Jaz imam še eno vprašanje, ki je vezano na polemiko, ki je v zadnjem
               obdobju spet aktualno in sicer glede uredbe po zakonu o službi v slovenski vojski.
               Osem mesecev mineva. Takrat je bilo zagotovljeno v juliju mesecu, da slej kot prej
               bomo dobili eno ali celo dve uredbi, ki bosta urejali, recimo temu status v vseh
               pogledih slovenskih vojakov. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               In me preprosto zanima: Kdaj bo in v kakšni fazi je? Jaz sem razumel, da je
               medresorsko usklajevanje tako rekoč zaključeno in da bi moralo biti v čakalnici za
               sprejem na Vladi. In ali je temo tako? Ali lahko to pričakujemo? Kajti, to da se
               pojavljajo v javnosti takšni in drugačni komentarji, po mojem mnenju ne prispeva k
               temu, da bi se stvari izboljšale, in uredile, da tako rečem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp40">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Gre za dve uredbi. Ena uredba je tista o nagradah ob podaljšanju pogodbe ali pa na
               novo sklenjeni pogodbi. Moram reči, da ta uredba je v tem trenutku v medresorskem
               usklajevanju in da jo pripravljamo za obravnavo na Vladi. Jaz upam, da bo na Vladi
               čim prej obravnavana. Moram pa reči, da znotraj hiše en sindikat podpira, dva
               sindikata ne. Mi bomo s Sindikatom pilotov opravili še en pogovor v zvezi s tem, med
               tem ko Sindikat vojske, obrambe in zaščite pa ne vem zakaj nasprotuje. Po navadi je
               sindikat tisti, ki se bori za izboljšanje statusa materialnega položaja svojih
               članov. Tukaj pa pravijo, da ta rešitev ni dobra, da gre za izsiljevanja,
               prisiljevanja. Moram reči, da to ne drži. Vsakdo pač pogodbo svobodno podpiše ali pa
               je ne podpiše. Če ne želi denarja ga lahko tudi da v dobrodelne namene tako, da ne
               vem katere interese ta sindikat zastopa.</p>
               <p>Glede pilotov pa mislim, da je problem v tem, ker piloti niso zajeti po tej uredbi.
               Vendar, jaz mislim, da je treba opraviti pogovor, ker gre samo za enega izmed ukrepov
               za izboljšanje statusa. In tukaj mi dejansko želimo vojake tam kjer imamo največ
               težav, na tak način privabiti, da se lažje odločijo za vojaško službo in lažje tudi
               za podaljšanje pogodbe. Je pa to inštrument, ki ga poznajo tudi druge vojske.</p>
               <p>Potem je pa druga Uredba o delovnih mestih. Moram reči, da je tukaj je ta uredba
               pripravljena. Mi imamo danes še zadnji pogovor znotraj ministrstva. Je pa zadeva
               občutljiva s tega vidika, ker pač ostali sindikati bi radi to uredbo prej videli, se
               primerjali in tako naprej. Jaz sam sem večkrat poudaril si ne predstavljam, da bomo
               razmere in pridobivanje kadrov izboljšali v Slovenski vojski, če bo to pridobivanje
               in ti materialni pogoji enaki, kot veljajo v javnem sektorju. Tako, da tukaj, mi bomo
               to uredbo pripravili, jo dali v vladno proceduro, pričakujem pa, da bo veliko
               razprave, ker bomo v tej uredbi za določene poklice, kot so: poloti, tako dalje,
               poznate to problematiko, bomo želeli nekako boljši status kakor je za uslužbence v
               ostalih delih javnega sektorja. In tukaj pričakujem, da bo velika razprava že znotraj
               Vlade in tudi potem zunaj Vlade, se pravi med sindikati. Imamo pa mi to zadevo
               pripravljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, saj to je bistveno vprašanje. Jaz vem, da imate sorazmerno dolg rok - eno leto za
               uredbo. Imate še čas,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> ampak
               kdaj lahko pričakujemo, da bo to prišlo na dnevni red?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp42">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Zelo je odvisno od pogajanj Vlade s sindikalisti. Ker jaz mislim, da uredba in
               kolektivna pogodba za javni sektor in panožne pogodbe bi morale biti sklenjene nekako
               istočasno. Seveda, zdaj tisti, ki bo prvi prišel ven, bo imel malo slabši položaj v
               pogajanjih. Jaz pa se zavzemam, da bi za vojsko iztržil čim boljši položaj, ker sicer
               si ne predstavljam kako bomo to problematiko v zvezi s popolnjevanjem Slovenske
               vojske rešili.</p>
               <p>Sam sem že večkrat poudaril in tudi vi, da verjetno rešitev, da se ta problem za
               vojake, ki imajo pogodbe za določen čas, ki so lahko v službi samo do 45 let, da ne
               morejo biti enaki pogoji, kot za uradnika, ki dočaka v bistvu svojo upokojitev v
               javnem sektorju. ...<stage>/Oglašanje v ozadju, medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, še eno, tako rekoč vprašanje iz nadaljevanke "Pritožb in ugovorov", vi
               poznate primer Slavec Božidar, zdaj se je obrnil še gospod Vojko Čeligoj, bivši
               poslanec, vsi ste to pismo dobili, da vendarle pogledate; to je že iz 2005, 2006,
               2007 in tako naprej; in zdaj se je v njegovem imenu obrnil še bivši poslanec Vojko
               Čeligoj, da naj se preprosto pogleda; ni on menda edini primer, ampak to je iz
               tistega naslova pritožb, tožb, ugovorov in tako naprej, in je bilo nerazrešeno, če
               lahko to pogledate, in v paketu. Jaz mislim, da je to seveda ena od stvari, če je več
               100 ali bilo je takrat nekaj tisoč pritožb, ugovorov in tudi tožb, če je to iz istega
               paketa, potem je to tudi faktor za slabše stanje na kadrovskem področju. Ampak, če
               prosim lahko to do naslednjič pogledate in odgovorite.</p>
               <p>Je še kdo želel postaviti kakšno vprašanje? Če ne, potem zaključujem 1. točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA O PREDLOGU CILJEV SIL NATA ZA LETO 2008.</title>
               </p>
               <p>Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp44">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Uvodoma bi na kratko predstavil sodelovanje Slovenije pri razvoju skupnih
               zmogljivosti Nata, ki temelji na tako imenovanih ciljih sil in ki jih zagotavljamo
               skladno z nacionalnimi plani razvoja obrambnega sistema. Moram reči, da cilji sil
               Zveze Nato so izjemnega pomena za skupno obrambo in varnost. Raven ambicij Zveze Nato
               je, da bi bilo število in obseg operacij, ki jih Nato mora upravljati istočasno, in
               sicer dve veliki operaciji in šest operacij manjšega obsega. To je kar velika
               ambicija, če vemo da je Zveza Nato v tem trenutku v Afganistanu in je to ena velika
               operacijo. Tako lahko povem kaj to pomeni dve veliki operaciji in šest malih
               operacij.</p>
               <p>Moram reči, da spremembe v mednarodnem varnostnem okolju, spremembe groženj, ki so
               teroristične, potem grožnje s<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               sredstvi za množično uničevanje, so vplivale na to, da je bilo potrebno izdelati nov
               strateški koncept Nata, ki ni več koncept odgovora hladni vojni, ki je bil koncept v
               času po drugi svetovni vojni in nekje do konca 80-ih let. In ta koncept v bistvu
               pomeni osnovo za transformacijo samega zavezništva in tudi osnovo za transformacijo
               nacionalnih obrambnih zmogljivosti. Sistem obrambnega planiranja in cilji sil Nata so
               zato usmerjeni zlasti v uspešno transformacijo in na uspešno preoblikovanje obrambnih
               sistemov posameznih članic.</p>
               <p>Cilje si lahko razvrstimo v tri skupine, in sicer prva skupina so cilji sil, ki so
               usmerjeni v razvoj bojnih sil, sil za bojno podporo in sil za podporo delovanja. To
               se pravi gre za tipične bojne cilje. Druga skupina cilje sil, so usmerjeni v
               zagotavljanju večje možnosti preživetja, vzdržljivosti in logistične samozadostnosti
               Natovih sil. Tretja skupina ciljev sil pa so usmerjeni v povečanju interoperabilnosti
               med članicami Zveze Nato.</p>
               <p>Na vrhunskem zasedanju predsednikov držav in vlad članic Zveze Nato v Rigi novembra
               2006 so bile potrjene splošne politične usmeritve Nata, ki predstavlja politično
               soglasje vrhov članic Nata glede prihodnjega dolgoročnega razvoja in delovanja
               zavezništva. Ta dokument predvideva, da bi vsaka članica morala razviti 40% lastnih
               premestljivih sil in da si mora vsaka članica prizadevati, da ima v vsakem trenutku
               8% sil pripravljenih tako, da se lahko kadarkoli vključijo v različne operacije
               kriznega odzivanja Zveze Nato. Proces obrambnega planiranja v Natu je cikličen in je
               sestavljen iz treh faz. Najprej je prva faza, ki obsega fazo pregleda obrambnih
               zahtev, druga je faza oblikovanja zahtevanih zmogljivosti in tretja faza je potem
               pregled uresničevanja sprejetih ciljev. Slovenija je prvič sodelovala v procesu
               sprejemanja ciljev sil v letu 2004, takrat, ko smo tudi v bistvu postali polnopravni
               člani Zveze Nato. To pa pomeni, da ta proces planiranja, sprejemanja ciljev sil
               pomeni cikličnost obrambnega planiranja, kar pomeni, da se plane in cilje sil Nato
               stalno pregledujejo, spreminjajo in dopolnjujejo. Kot sem povedal, prvič smo
               sodelovali v letu 2004, drugič smo te cilje dopolnili, pregledali v letu 2006, ko je
               prišlo do novega cikla sprejemanja ciljev sil Nata, s katerimi pa se je zlasti
               povečal obseg zmogljivosti, ki jih bo Slovenija razvijala za potrebe Nata in tudi
               nacionalne obrambe.</p>
               <p>V lanskem letu pa smo začeli že tretji cikel sprejemanja paketa predlogov ciljev, ki
               temeljijo na realizaciji treh ključnih <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> zmogljivosti. Gre za dva bataljona, dve bataljonski bojni skupini ter
               bataljona za radiokemično in biološko obrambo. Ta paket ciljev sil Nata bo dokončno
               potrjen na zasedanju obrambnih ministrov Nata junija letos v Bruslju in ti cilji
               potem predstavljajo tudi osnovo za izdelavo novega srednjeročnega obrambnega programa
               za obdobje 2009 do 2014. Leta 2004, ko je bil sprejet prvi paket sil, je bil v bistvu
               na podlagi tega paketa sprejet srednjeročni obrambni program za obdobje 2005-2010 na
               podlagi ciljev, ki so bili sprejeti v letu 2006 in srednjeročni obrambni program za
               obdobje 2007-2012. Tako, da bo sedaj ta tretji paket osnova za izdelavo novega
               srednjeročnega obrambnega programa za obdobje 2009 do 2014.</p>
               <p>Jaz bi na tem mestu zaključil to uvodno predstavitev, bi pa opozoril, če bi želeli
               bolj detajlno o samih ciljih, bi bilo pa potrebno sejo zapreti za javnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Jaz bi predlagal v tem delu, ko minister pravi, če bi želeli, da
               bi na eni od prihodnjih sej to vendarle naredili do junija mesece. Junija meseca naj
               bi to končno sprejeli, najbrž bo to naša Vlada potrdila, in preden bi to bilo oziroma
               v okviru tega, da bi to pogledali, kajti iz tega ven se da videti, da je predlog da
               mi nadgrajujemo, torej prvo bataljonsko bojno skupino in jo razvijamo do 2009, drugo
               do 2012 in bataljon RKBO do 2009. Tukaj je neka zadeva, ki se sama po sebi postavlja
               kot vprašanje in sicer, pred časom je bil razpis za izvidniška vozila za RKB
               bataljon, ampak ste potem to preklicali. Ampak to je praktično edino tukaj, ki bi ga
               rabili. Kaj to pomeni v zvezi z usklajenostjo teh predvidenih ciljev in naših
               materialnih možnosti za to, da to vendarle zagotovimo. V javnosti so se pojavile
               informacije, da bomo kupili ali najeli pri Nemcih letnik 88 oziroma ... Ja, 1988
               letnik, neka vozila, da bi jih vzeli v najem oziroma da bi jih od Nemcev kupili, po
               tistem, ko ste odstopili oziroma zaključili razpis z neizborom kateregakoli
               ponudnika. Zanima me tudi vprašanje, ki se je pojavilo prejšnji teden na tej
               konferenci; Vi ste bili tudi prisotni, minister.; glede usklajenosti med Zvezo Nato
               in Evropo oziroma evropsko obrambno politiko. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Mi smo zdaj predsedujoči, če je vsaj pol od tistega
               res kar so tam nekateri govorili, da praktično med glavnimi akterji pri načrtovanju
               zmogljivosti v okviru evropske obrambne politike in v okviru Zveze Nato, da te
               komunikacije niso tako dobre, ampak da vsak navija zase in vsaj za laika, kot sem
               sam, je to nerazumljivo, mi smo člani obojega, in člani Zveze Nato in člani Evropske
               unije in kako more tukaj prihajati do razkoraka neusklajenosti in tako naprej. Jaz
               razumem, da je to skupna skrb, da pa je deljena odgovornost, ko gre za posamezne
               zadeve. Če lahko v tem delu kaj poveste, tudi glede NRF-ju je bilo vprašanje kdaj,
               kako, če sploh, do zdaj še niso bili uporabljeni, ali jih planirate v sklopu teh
               aktivnosti, torej, ki naj bi zajemali ti cilji ali gre to za povsem drugo zgodbo.
               Kajti, to pomeni, če gre za dvoje, potem pomeni dupliranje nekih kapacitet, ki pa,
               vprašanje, če jih države zmorejo. In še za konec. Meni je ostalo globoko v spominu
               osnovno kar so izpostavljali posamezni predstavniki, da v bodoče od Nemčije naprej ne
               bo, vsaj pri njih problem najbrž toliko v zagotavljanju vojakov kot zagotavljanje
               materialnih pogojev in njihovi proračuni tega ne bodo zmogli. Kje smo tukaj zdaj mi
               in kakšna je naša vloga, konec koncev smo tudi predsedujoči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp46">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vaša vprašanja. Najprej glede težkih oklepnih vozil za potrebe bataljona
               RKB, ki mora biti polno operativno sposoben konec leta 2009. Kot veste mi smo se
               odločili, da namesto, da nabavimo nove, katera vrednost bi bila 30 milijonov evrov,
               smo se odločili, da bi kupili od Nemcev, glede na to, da bomo sodelovali v nemškem
               kontingentu s tem bataljonom RKB, obnovljene in usklajene z vsemi standardi Zveze
               Nato, tako da predstavlja kategorijo A in iz tega vidika je to priznana zmogljivost
               in izpolnjujemo zavezo. Mi smo v okviru tega še vedno v pogovorih z nemško stranjo,
               vendar nakup obnovljenih bo bistveno cenejši, nekako je ocena, da naj bi bilo eno
               takšno vozilo ne več kot do 300.000 evrov največ. V tem trenutku težko rečem kako se
               bodo ta pogajanja zaključila, bi pa ta vozila bila začasna rešitev, tako da
               izpolnjujemo vse kriterije. Tako, da nakup teh novih težkih RKB vozil prelagamo v
               prihodnost. Glede ciljev sil EU, Nato, tukaj dejansko stalno poteka ta razprava, da
               ne bi<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> razvijali dveh sistemov,
               da se ne bi podvajale zmogljivosti, to se pravi enkrat za zagotavljanje zmogljivosti
               Evropski uniji, drugič pa za zagotavljanje zmogljivosti Zveze Nato. Povsem jasno je,
               da obe organizaciji zasledujeta ena cilj, to se pravi stabilnost in mir v svetu in če
               pogledamo posamezna krizna območja lahko vidimo, da obe organizaciji aktivno
               sodelujeta in se dopolnjujeta. Če pogledamo na Kosovu ali pa Bosna je zelo dober
               primer, vemo kako so te aktivnosti tekle, najprej je bila tam operacija SFOR, to se
               prav Nato operacija, ki je prešla v Altejo<stage>(?)</stage> in v bistvu so se vsi te zmogljivosti
               glede na naloge, ki naj bi se izvajale dopolnjevale. In to je cilj držav članic. Jaz
               moram reči, da Slovenija, ko se pogovarjamo o paketu ciljev Zveze Nato vedno
               upoštevamo tudi zmogljivosti, ki jih bomo potrebovali za sodelovanje Slovenske vojske
               v operacijah EU, zato tudi lahko rečem, da v tem zadnjem paketu bodo ta pogajanja
               glede nekaterih ciljev zelo trda in jih morda nekateri niti ne bomo sprejeli, ne bi
               pa povedal katerih, ker to ni stvar, ki bi jo lahko javno povedal. Tako, da mislim,
               da politika Slovenije na tem področju je, da mi v bistvu razvijamo zmogljivosti za
               obe organizacije in naj se dopolnjujejo glede na naloge, ki jih upravlja ena ali
               druga organizacija. Mi celo zasledujemo tudi cilje civilne zaščite, ker ocenjujemo,
               da ena od glavnih groženj za Slovenijo so v bistvu naravne nesreče, ekološke nesreče
               in zato se nam zdi smotrno vlagati v RKB bataljon, ki ima vse te potrebne
               zmogljivosti na primer v primeru neke ekološke nesreče, pa si tega ne želim. Glede
               NRF, to so Nato Response Forces, to se pravi sile za hitro odzivanje v okviru Zveze
               Nato, moram povedati, da mi izpolnjujemo vse kriterije glede rotacij, da tukaj so
               določene težave znotraj Zveze Nato, to se pravi posamezne članice ne zagotavljajo
               vseh rotacij do leta 2012, mi zagotavljamo vse te rotacije, gre za vojaško policijo
               in zlasti tudi za RKB enoto zagotavljamo v teh NRF sile. Res pa je, da je razprava,
               ki je prisotna na vsakem zasedanju Zveze Nato kakšen naj bi bil status teh sil. In
               tukaj gre za dve doktrine, ena doktrina je zakaj bi imeli takšne sile na razpolago v
               stalni pripravljenosti njih ne aktiviramo. Zakaj ne bi te sile recimo aktivirali, ko
               vemo, da na jugu Afganistana ni zadosti vojakov, ni zadosti zmogljivosti, zakaj ne bi
               ravno sile NRF namenili temu.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage>
               Vendar tukaj gre za vprašanja vojaške doktrine. V primeru, da bi res na primer te NRF
               uporabili za redne operacije, se postavlja vprašanje kaj bi se zgodilo, če bi prišlo
               do nekih izrednih razmer nekje zmogljivosti bi pa bile angažirane v teh rednih
               misijah. In tukaj se tehta med tema dvema pozicijama glede same doktrine. Moram reči,
               da večina članic je mnenja naj NRF ostane to kar je, to se pravi sile za hitro
               odzivanje v primeru neke krize nekega presenečenja, ker sicer bi dejansko lahko se
               znašli v hudih težavah, vendar to je razprava, ki znotraj Zveze Nato teče. Naše
               stališče je tudi bližje temu, da naj NRF ostane namenjen za tisto kar je, ker se tudi
               zdi, da bi to v bistvu bila ena potuha v smislu tistih primerov, ko ni možno
               popolniti kapacitete na območju neke krize, kot je na primer jug Afganistana, potem
               bi se vsi zanašali na te zmogljivosti. Res pa je, da takšne sile ima tudi Evropska
               unija, vendar tako kot sem povedal, tudi tukaj se zavzemamo, da ne bi teh
               zmogljivosti podvajali, posebej razvijali, recimo mi v Slovenski vojski, ki imamo
               tudi ta multilateralni bataljon skupaj z Italijani in Madžari, v bistvu gre za
               zmogljivost, ki jo lahko tudi hitro preoblikujemo za morda potrebe, ki bi jih
               izrazila Zveza Nato, tukaj mislim, da je potrebna ta fleksibilnost, to pa zlasti
               velja za majhne vojske kot je Slovenija, drugače je tam kjer imajo milijon vojakov,
               lažje zagotavljajo za obe organizacije potrebne zmogljivosti. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp48">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>V zvezi s tem bi vprašal koliko so naloge, ki smo si jih zadali za prihodnji čas
               zacementirane? In mene veseli sporočanje, da recimo težja in dražja vozila za RKB se
               prepušča prihodnosti in se o tem ne odloča, lahko tukaj navežemo tudi zgodbo z
               letalom in z ladjo, kajti pred nami so volitve in bo lahko prišlo do premisleka. In
               zdaj me zanima koliko je tukaj prostora za to, da se po eni strani izvedejo naloge in
               cilji, ki so bili zastavljeni v tem mandatu in koliko fleksibilnosti oziroma odprtega
               vprašanja za prihodnji mandat, kajti ne bi radi se znašli jutri pred dilemami, ki jih
               imajo nekateri danes, ko problematizirajo nakupe iz preteklosti in imamo zato tudi
               preiskovalno komisijo, ki preiskuje od leta 1992 dalje. Tako, da bi bilo dobro, da
               tukaj smo zelo previdni in ko načrtujemo za prihodnje leto še naprej do 2012 smo
               vendarle precej bolj prožni in prepustimo času čas. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp50">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za vaše vprašanje.</p>
               <p>Morda bi samo za težke RKB vozila to povedal, morda sem se malo nerodno izrazil. To
               ne bodo zdaj popolnoma obnovljena in kot nova vozila ampak bodo pa imeli tisti
               pregled, ki zagotavlja, da so ta vozila, da izpolnjujejo vse standarde za njihovo
               uporabo. V tem smislu so obnovljena, da so tako kot če kupiš rabljen avto pač,
               ja...</p>
               <p>Zdaj glede tega vprašanja, kot sem povedal, mi vsake dve leti dopolnjujemo ta paket
               ciljev sil Nata in v okviru teh pogajanj je potem odvisno kaj uspemo se dogovoriti.
               Treba je pa reči, da vsak nov paket je bolj ambiciozen s strani Zveze Nato, več
               zahteva in tako naprej seveda na nas pa je, da mi realno ocenimo kaj smo sposobni
               izpeljati in kaj je tisto kar dejansko potrebujemo za to, da imamo vse potrebno za
               zagotavljanje nacionalne obrambe in vse potrebno za izpolnjevanje teh zavez. In od
               tega paketa je pa potem odvisen sprejem srednjeročnega obrambnega programa, ki se
               vsake dve leti spreminja in ta program sprejme Vlada in pa v Državnem zboru je
               seznanitev na Odboru za obrambo. Ključno, tiste glavne nianse opremljanja so pa dane
               v splošnem dolgoročnem programu razvoja in opremljanja Slovenske vojske, ki je
               temeljni dokument.</p>
               <p>In zato pravim, od leta 2004 so vse nabave, ki so v skladu s to resolucijo o
               dolgoročnem programu na primer razvoja slovenske vojske, ki so v skladu s
               srednjeročnim obrambnim položajem pač v skladu s tistim kar je ta država sprejela.
               Recimo oklepniki 8x8, tukaj ne gre za to, da je bila ta zmogljivost nabavljena v
               nasprotju z zahtevami te države, ker ta zmogljivost je opredeljena v dolgoročnem
               programu opremljanja, v srednjeročnem obrambnem programu in preiskovalna komisija za
               ta vozila je bila ustanovljena zato, da se ugotovi ali je bil razpis in nakup
               transparenta in tako dalje. Ne gre za vprašanje ali mi to potrebujemo ali se je
               ta država odločila za ta nakup ali ta država se je odločila ampak preiskovalna
               komisija raziskuje nek druge stvari v zvezi s tem razpisom.</p>
               <p>Zato mislim, da v prihodnje ne bo razprave o tem ali je bilo utemeljeno, da smo
               kupili transportno letalo ali je bilo utemeljeno, da smo kupili RKG vozilo in tako
               dalje, ker to je definirano v planih, ki jih je sprejel Državni zbor, ki so v skladu
               tudi s cilji sil Zveze Nato. Saj pravim, morda bi zaprli sejo in bi povedal tudi
               kakšne konkretne primere kaj se pogajamo; ali danes ali pa kdaj drugič. Morda bi bilo
               res bolje drugič in da pripravimo res tudi gradivo v tej smeri, da boste seznanjeni o
               čem se mi pogajamo v tem trenutku z Zvezo Nato in morda boste še vi dali kakšne
               namig.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Predlog zaključka pri tej točki bo tudi to, da na naslednji ali pač na eni od
               prihodnjih sej, na zaprti seji pregledamo seveda to o čemer je sedaj govora.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp52">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ali lahko samo še nekaj dopolnim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp54">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Moram pa jasno opozoriti, da v okviru te razprave, ki bi jo imeli pa mi ne moremo
               spreminjati ključnih obvez, to se pravi, da bomo imeli dve srednje bajne bataljonske
               skupine RKB bataljon. Mi se lahko pogovarjamo o niansah kaj sodi o tem...</p>
            
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, pogovarjati se ne moremo o tistem kar je bilo že sprejeto, tisto kar bo pa
               sprejeto junija se lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp56">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Tako ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kar naj bi bilo sprejeto junija, tako jaz razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp58">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Tako, da ne bi bilo nesporazuma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prav, bomo to pojasnili. Jaz imam sicer še eno vprašanje in bi rad nesporen
               odgovor... Namreč dalo se je prebrati in slišati po sestanku v Vilni, v Münchnu, na
               Brdu, da so resne težave pri zagotavljanju kapacitet za Afganistan, tudi za Čad, tudi
               za kam drugam in tudi na tej konferenci prejšnji teden, ki moram reči, da je bila
               zelo odmevna in tudi sam ste nastopal, ste lahko slišal, je bilo jasno rečeno... Tudi
               tisti, ki imajo milijon vojkaov, tisti so še v večjih težavah pravzaprav kot pa
               tisti, ki imajo manj vojakov. Zato, ker seveda ko ti pošlješ deset, sto ali nekaj
               deset tisoč vojakov ti temu primerno sledijo tudi stroški in tudi, če imajo vojake ne
               morejo njihovi proračuni. Takšna so bila sporočila, takšne so bile ugotovitve in tako
               naprej in tukaj je iskanje teh, bom rekel sinergij med članstvom Zveze Nato in
               planiranjem v tej organizaciji in v okviru Evropske obrambne politike, kje je mogoče
               najti to sinergijo do te mere in to usklajenost, da bi opravili cilji, da bi
               planirane možnosti, ki so in potrebe odražale sposobnosti posameznih držav in kot
               seveda celote na tem področju. Dejstvo je, da to vse več stane, da so nekatere
               operacije vse daljše, leta in leta oziroma bo šlo že skoraj v desetletje in tako
               naprej. In to je tisto kar se pojavlja kot dnevno vprašanje in tu je bil moj fokus
               vprašanj v luči, bom rekel čisto aktualnih dogajanj in to bo do junija, ko bomo mi
               pravzaprav zaključili to zadevo, še kdaj na dnevnem redu, predvsem vaših sestankov.</p>
               <p>In pa ta del, ko govorimo o teh vozilih z RKB-o<stage>(?)</stage>, jaz sem malce v dvomih kajti do
               sedaj je veljalo, da vsi nakupi vključno s patrijami so bili najbolje opremljeni, so
               bile najboljše izbire, sedaj pa kljub temu, da bodo te stvari obnovljene bodo
               vendarle stare dvajset let. Jaz sem znan po tem, še celo tam na ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               da je tehnološki razvoj in tehnika pravzaprav iz leta v leto bolj izpopolnjena, bolj
               varna in tako naprej in imam pomisleke, da se v tem delu pa vendarle zadovoljimo s
               tem, da obnovljena, dvajset let stara vozila nabavljamo.</p>
               <p>Tudi zaradi tega, da zaključim, ker se mi zdi, da še vedno v okviru tistih
               petindvajset neopremljenih patrij je najbrž neka možnost, da bi našli kakšno boljšo
               rešitev. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp60">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Jaz moram reči, da ciklus uporabe pri tovrstnih vozil je izjemno dolg. Patrije
               verjetno, ko bo dvajset let minilo bo to še zmeraj glavna zmogljivost, ker tu gre za
               zmogljivosti, ki bodo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Če se bodo strategije spremenile.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp62">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja, to pa ne verjamem, da tako hitro.</p>
               <p>Tako da gre to še zmeraj za vozila, ki so v polni življenjski dobi glede na starost.
               Isto pri lovcih vemo, da letijo trideset let stari lovci in opravljajo tiste naloge.
               Mi se bomo zavzemali za to, da bodo ta vozila tip top, ne glede na njihovo starost.
               Seveda bo pa treba najti potem eno bolj dolgoročno rešitev ali bo to v okviru morda
               teh vozil 8x8, to gre za strokovna vprašanja na katera jaz v tem trenutku ne bi želel
               odgovarjati. Gre tudi za vprašanje stroškov in tako dalje.</p>
               <p>Vendar zato, da bomo pa uresničili ta cilji 2009 pa menimo, da je ta rešitev najbolj
               racionalna v tem trenutku. Razen, če bi, ne vem na primer da namesto transportnega
               letala raje kupimo nova vozila RKB in se odpovemo transportnemu letalu kar pa mislim,
               da bi bila slabša rešitev, ker transportno letalo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To so jabolka in hruške tako ali tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp64">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja. Ampak saj pravim, med temi dilemami smo mi bili in nam se zdi transportno letalo
               izjemnega pomena, ta pa mora biti nov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Okrog zagotavljanja materialnih možnosti in teh stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp66">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Ja, glede tega, to je razprava v Zvezi Natu in tudi v EU, gre za to, da tisti ki
               sodeluje v operacijah ima seveda visoke stroške, tisti, ki se temu izogne pač lahko
               namenja za kakšne druge stvari na primer za opremljanje. Vi veste da se naš proračun
               vsako leto povečuje tem segmentu zaradi sodelovanja v operacijah. V tem trenutku
               imamo zopet izjemno visoko število pripadnikov na Kosovu imamo 365 pripadnikov v tem
               trenutku, ker je zamenjava in smo se odločili, da en del še pustimo zaradi bolj
               kvalitetnega prevzema nalog. Tukaj mislim, da bo rešitev v prihodnje skupno
               financiranje teh operacij tako da bo v okviru tega inštrumenta tudi tisti, ki ne bo
               sodeloval v operaciji dolžan prispevati sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da je pri meni vseskozi trdno prepričanje, da bi moralo biti tako v
               materialnem kot v kadrovskem smislu v okviru obeh organizacij usklajenost,
               uravnoteženost in tako dalje kajti zdaj je razmerje med 08 in 11%, to je strašanski
               razkorak. Zdaj, seveda ni ta točka kjer bi razpravljali podrobno mogoče bi takrat v
               nadaljevanju tiste zaprte seje tudi o teh stvareh spregovorili kajti to sem vsaj jaz
               čutil, da je bistven problem kako<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> zdaj uskladiti vse skupaj.</p>
               <p>Ker ni več razprav je predlog zaključka pri tej točki, da smo se seznanili z
               informacijo Ministrstva za obrambo o predlogu ciljev o sili Nata za leto 2008 in se
               dogovorili, da bomo na eni od prihodnjih sej, ki bo zaprta za javnost v tem delu
               podrobneje spregovorili tudi o konkretnih ciljih, ki jih bo Slovenija zmožna ali pa
               pripravljena sprejeti na zasedanju junija meseca. Je kakšno nasprotovanje? Ni, torej
               zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJE O EVROPSKI OBRAMBNI
                  AGENCIJI.</title> Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp68">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Mi smo poslali gradivo v zvezi z Evropsko obrambno agencijo. Jaz tega gradiva ne bi
               prebiral, ker je zelo natančno napisano kako je organizirana, kakšne so naloge, kaj
               se tam dogaja. Morda bi samo nekaj besed o vlogi Slovenije v tej Evropski obrambni
               agenciji. Lahko povem, da že od 1. julija 2006 sodelujemo tudi v medvladnem režimu
               obrambnih nabav in sicer ta režim povečuje transparentnost nabav, ki so izvzeta iz
               javnih naročil. Tako lahko povem, da smo mi od 1.7.2006 in do 15. februarja 2008
               objavili enaindvajset obvestil na elektronskem portalu Evropske obrambne agencije
               glede novih nabav. Poudarjam, gre za tiste nabave, ki so izvzete iz javnih naročil in
               ta portal v bistvu omogoča, da se lahko vsako podjetje v svetu prijavi na ta naš
               razpis, ki ni javni razpis ampak je razpis zaupne narave.</p>
               <p>Moram reči, da mi glede na to, da predsedujemo Evropski uniji smo dali
               implementacijo Evropske obrambne agencije kot eno od prioritet. Slovenija se močno
               zavzema, da bi Evropska obrambna agencija uspešno opravljala svoje poslanstvo; to
               poslanstvo pa je povezano z nabavami, z raziskavami, s tehnološkim razvojem in tudi v
               smislu krepitve Evropske vojaške obrambne agencije. Naj povem, da tudi slovenska
               znanost že sodeluje v okviru različnih projektov in sicer Inštitut Jožef Štefan
               sodeluje v projektu zaščita sil. Ta projekt je vreden štiriinpetdeset milijonov
               evrov, sodeluje dvajset držav in Inštitut Jožef Štefan je pridobil posel v vrednosti
               442.000 evrov, bo pa imela Slovenija na podlagi tega sodelovanja, v tem projektu tudi
               pravico do uporabe intelektualne lastnine kar pomeni tudi pomemben efekt.<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Moram pa reči, da imamo tudi
               interes kot država tudi pri drugih projektih, tako smo izkazali zanimanje za
               sodelovanje na področju senzorjev, gorivnih celic in neobčutljivega streliva. Naj
               povem, da v okviru predsedovanja bo ministrstvo v juniju 2008 tudi organiziralo
               okroglo mizo, in sicer na temo vpliv procesa krepitve skupne evropske obrambne in
               tehnološke baze na položaj in poslovno okolje malih in srednjih podjetij iz vseh
               članic. Tudi na neformalnem zasedanju ministrov za obrambo, ki je bil na Brdu, smo
               imeli posebno razpravo o evropski obrambni agenciji in tam je tudi bil povabljen njen
               direktor, gospod Vajs in mislim, da je bila razprava dokaj kvalitetna in da se vse
               članice zavzemamo za utrditev in za implementacijo te evropske obrambne agencije, ki
               je sicer zelo mlada institucija, ima pa zelo pomembno poslanstvo o krepitvi evropske
               obrambne strukture.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p> Hvala. Gospod Koren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp70">

               <speaker>DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>No, meni se zdi to poročilo kar zanimivo, posebej pa se mi zdijo pomembne te zadnje
               zadeve, ko ste govorili o tem, da Slovenija je vključena prav na tem področju
               raziskave in razvoja. Kajti meni se zdi, da je ravno to področje tisto kjer jaz
               mislim, da bi se Slovenija mogla čim bolj vključiti, da bi tu dosegli čim več
               možnosti, da bi na teh področjih Slovenija aktivno delala na tem
               raziskovalno-znanstvenem področju. Meni se zdi, da bi bilo to za našo malo državo
               koristno in se mi zdi, da ta prispevek na tem področju ga tudi Slovenija najlažje in
               najbolj enostavno lahko da. Seveda pa moramo biti tu zelo, zelo dobri, prodremo in da
               po domače pridemo lahko zraven. Meni se zdi to pomembno ne samo za to evropsko
               obrambno agencijo, ampak tudi v Zvezi Nato se mi zdi, da bi mogli na tem področju
               skušati bolj prodreti kot ta mala država. Samo to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p> Hvala. Mene zanima ta del, ko je na prvi strani, ko agencija sodeluje tudi s
               tretjimi stranmi, to so NATO, ASD in ravno o tej evropski obrambni industriji, včeraj
               je bilo neko poročilo, nek prispevek, pa tudi sicer je mogoče slišati, da je težava z
               air basom in same fabrike, ki je v lasti, tudi ko gre za transportno letalo, ki
               zamuja verjetno iz naslova težav, ki so pri razvoju o financiranju ne vem kje. Vse
               mogoče je v tem trenutku to preveč za<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> odgovarjati, pa bi do sledečega sestanka mogoče pripravil še v tem
               delu kakšno informacijo. Tudi konec koncev jaz sem razumel, da to pomeni tudi naše
               zanimanje za transportno letalo, da če sodelujemo skupaj preko .....tudi za SD-jem in
               tako naprej, da se tudi teži k temu, da bi članice čim več kupile znotraj tega. Znano
               je namreč, da 95% vseh nabav za vojaške potrebe, ki pa niso tako majhne se opravijo
               znotraj posameznih držav, ki te nabave opravljajo. Da bi bil prispevek k temu, da se
               pa vendarle evropske države povezujejo in denar obračajo, da tako rečem, znotraj te
               skupnosti, ki je konec koncev konkurenca Združenim državam Amerike, Rusiji, Japonski
               in tako naprej. In tu me zanima, mogoče je preambiciozno, ampak ker se pojavljajo ta
               vprašanja in so aktualna dnevno in tudi v slovenski javnosti se je to vprašanje, ne
               vem kje sem zasledil pojavilo, če lahko kaj na kratko sedaj, drugače pa, da bi za
               naslednjič pripravili. Kako je pa z našim sodelovanjem v teh relacijah do te
               organizacije?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp72">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>..<stage>/ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Že, že, ampak je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp74">

               <speaker>KARL EJRAVEC:</speaker>

               <p>Lahko vam povem katere nabave so bile opravljene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak ta privatna kakorkoli že, tudi Patria je privatna, delno je državna, tudi
               Movak<stage>(?)</stage> je privaten, tudi sistemska tehnika je privatna, ampak vendarle sodeluje v
               nekih povezavah, zdaj ne vem, ustanovljena, ker EDA<stage>(?)</stage> sodeluje, EDA sodeluje. Zdaj,
               ni mi to jasno, ker ne poznam tako podrobno, vidim, da tudi Bogataj ne, pa je star
               maček na tem področju. Tako, da bi neko informacijo o tem sodelovanju kaj to
               pravzaprav pomeni. Jaz sem prebral to iz tega vašega papirja, zato bi rad vedel kaj
               to sodelovanje pomeni in kakšna je naša možnost, da tudi v tem delu participiramo kot
               neka članica nekih skupnih organizacij. Konec koncev gre za Nato, kjer smo, gre za
               EU, kjer smo, ker piše evropska komisija in tako naprej. Tako, da to je nek sklop, ki
               bi ga želel za svoje vedenje, bom rekel, osvetliti, da bi lahko tudi v nadaljevanju
               lažje razumel kaj se dogaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp76">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Mi bi pripravili informacijo o tem kako agencija sodeluje s temi...<stage>/medsebojni
               pogovor./</stage>..ne, ne to je Nato, ASD, evropska komisija...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. in potem
               spodaj kaj se dogaja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>In kje je ta naš benfit za našo stran?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp78">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>...to združenje evropske vesoljske obrambne industrije je pa EADS<stage>(?)</stage> kot eno
               najmočnejših kooperacij. In tudi morda na vesoljskem področju kaj se dogaja, ker
               tukaj so določene raziskave kjer ima Slovenija možnost, da je zraven, ker sicer ne bi
               nič počeli na področju teh vesoljskih raziskav in tukaj je možnost, da smo vključeni.
               Prav, bomo mi pripravili eno informacijo do naslednje seje. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Še kdo? Hvala. S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda. Gre za seznanitev z
               informacijo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO</title>. To je ta, tako imenovana problematika evropskih
               zadev pod S. To veste kaj te šifre pomenijo. Samo tisti del bi pravzaprav, ki se
               nanaša na naše področje. Ker mi to kot matično delovno telo pravzaprav pred Odborom
               za Evropske zadeve obravnavamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp80">

               <speaker>KARL ERJAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kot je bilo že rečeno, ta strategija posredno ne zadeva področja
               evropske varnostne in obrambne politike. Lahko pa povem, da Ministrstvo za obrambo
               podpira letno strategijo politik za leto 2009. In sicer mi podpiramo zlasti tista
               področja, ki zadevajo krepitev in sposobnost odzivanja na področju civilne zaščite,
               uresničevanja lizbonske pogodbe na področju varnostne in obrambne politike in pa
               seveda tudi tisto politiko, ki se nanaša na stabilizacijo držav zahodnega Balkana in
               v luči neke evroatlanske perspektive za te države in pa izvajanja strategije EU,
               Afrika. To je bilo tudi na vrhunskem zasedanju v času predsedovanja Portugalske, ko
               je bila sprejeta ta strategija EU, Afrika. V bistvu misija kot je Čad je ena od teh
               strategij, ki se nanaša na EU in Afriko.</p>
               <p>Glede same letne strategije se nanaša tisto kar se nanaša na evropsko varnostno in
               obrambno politiko. Zlasti tista dela, ki govori o Evropi kot svetovna partnerica. Mi
               želimo, da bi Evropska unija postala globalni akter zagotavljanja miru in stabilnosti
               v svetu. Za Slovenijo je še posebej pomemben Zahodni Balkan. Poznate naša
               prizadevanja v okviru teh stabilizacijskih procesov. Kot veste, EU ima na Balkanu tri
               misije. Altea, potem policijska misija v Bosni in nova misija EU Lex na Kosovu. Vse
               te tri misije so izjemnega pomena za nadaljnjo stabilizacijo tega področja. V okviru
               EU pa tudi smo mnenja, da je treba zagotoviti to evroatlantsko integracijo za vse te
               države.</p>
               <p>Zelo pomembno vprašanje v okviru te letne strategije je nadaljnjo izvajanje
               potrebnega v zvezi s Kosovom. Veste, da je bila razglašena neodvisnost in tukaj
               mislim, da je EU Lex operacija tista, ki zagotavlja vladavino, spoštovanje človekovih
               pravic, spoštovanja manjšin. Tako da misija evropske varnosti in obrambne politike je
               usmerjena zlasti v krepitev vseh teh načel.</p>
               <p>Potem je pomemben prispevek Evropske unije v Afganistanu. Tam je policijska misija
               in sicer bi ta že morala začeti polno delovati. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Vendar veste, da so določene težave. Ministri smo
               optimisti, da bo ta policijska misija v Afganistanu dejansko začela vplivati na
               varnost in stabilnost v Afganistanu. Glede skupne strategije EU, Afrika sem pač
               povedal. Tako da kaj več jaz ne bi dodal. Ker gre za dokument, ki se dejansko nanaša
               bolj na druge zadeve, kot so rast in delovna mesta, podnebne spremembe, kmetijstvo in
               tako dalje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZO-Redna-025-2008-03-12.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo želi besedo? Pa vendarle gre za to, da ta evropska varnostna in obrambna
               politika se pravzaprav vleče skozi cel dokument ko gre za podpiranje nekaterih
               ukrepov. Sploh ko gre za posredovanje Evropske unije na, naj si bo Zahodnem Balkanu,
               Kosovu je posebej omenjeno in druge in tako naprej. Tako da očitno so časi taki, da
               pravzaprav brez tega segmenta tudi ne moremo govoriti o ekonomskem, socialnem in
               drugem razvoju, če ne bomo zagotovili tudi varnost in te podpore. Hvala lepa.</p>
               <p>S tem smo tudi to točko zaključili. Zahvaljujem se za dogovor na pismo oziroma na
               prejšnje zastavljeno vprašanje glede vpogledov v dokumente. Glede na to, da načelnika
               ni tukaj, bomo se to drugič dogovorili, ali pa bo gospod Furlan to prenesel. Prav.
               Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja se je zaključila 12. marca 2008 ob 10.32.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>