<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D1AE2257D8A5177DC12572E400290E15</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CCDEECAF34150E1BC12572F70033227B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=CCDEECAF34150E1BC12572F70033227B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.OZOIP" n="019">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-06-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">19. seja</stage>
            <stage type="date">(7. junij 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.20.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 19. sejo Odbora za okolje in prostor. Vsem lep pozdrav, članom,
               vabljenim, predstavnikom medijev.</p>
               <p>Dovolite mi, da vas obvestim, da se je za sejo opravičil, ker je zadržan dr. Gantar.
               Poleg tega pa s pooblastilom gospoda Kristijana Janca, nadomešča gospod Drofenik. Lep
               pozdrav. Prav tako pa mi dovolite, da na začetku pozdravim našega novega člana,
               gospoda Matjaža Hana, ki se nam je pridružil po teh spremembah. Želim mu prijetno
               počutje tukaj v našem odboru. Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S
               sklicem ste prejeli tudi dnevni red. Ker v poslovniško določenem času nisem prejel
               nobenega obvestila glede spremembe, dopolnitve, skrajšanje je že skoraj nemogoče točk
               dnevnega reda. Ugotavljam, da je dnevni red takšen, kot ste ga dobili z vabilom tudi
               sprejet. In predlagam, da preidemo kar na 1. točko dnevnega reda. To je obravnavo
               Predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o nacionalni stanovanjski
               varčevalni shemi in subvencijah mladim družinam za prvo reševanje stanovanjskega
               vprašanja, ki ga je predložila Državnemu zboru po skrajšanem postopku Vlada Republike
               Slovenije. Na sejo odbora so bili vabljeni predstavniki predlagatelja, to je
               Ministrstvo za okolje in prostor Stanovanjskega sklada Republike Slovenije, Komisija
               Državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj in Zakonodajno-pravne
               službe Državnega zbora. Kolegij predsednika Državnega zbora je sklenil, da se predlog
               zakona obravnava po skrajšanem postopku. K predloženemu zakonu je pisno mnenje podala
               Zakonodajno-pravna služba Državnega zbora. Predlog je obravnavala tudi Komisija
               Državnega sveta za lokalno samoupravo. Z dopisom 1.6. sprejeli še pripombe
               informacijske pooblaščenke in pa prejeli ste tudi amandmaje. Pričenjam drugo
               obravnavo predloga zakona, o kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih
               členih predlaganega zakona. Kot sem že omenil, prejeli ste tri, v bistvu en amandma,
               pa vsebinski amandma in pa še dva predloga za amandmaje odbora. Tako, da predlagam,
               da pričnemo z obravnavo zakona. Sprašujem predstavnika predlagatelja ministra za
               okolje in prostor, če želi besedo. Izvolite, minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp2">

               <speaker>JANEZ PODOBNK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani gospod predsednik. Spoštovani poslanci, drugi prisotni!</p>
               <p>Najprej dve opravičili. Prva je vezana na mojo kratko zamudo, ki je bila posledica
               dejstva, da so me pred vhodom v veliki salon pričakali novinarji in sem se ujel v to
               past, zato sem nekoliko zamudil. Drugo opravičilo, pa je vezano na dejstvo, da ste
               prestavili sejo odbora, v dogovoru z vodstvom Državnega zbora in pomoči predsednika.
               Včeraj smo bili na delovnem obisku na Nizozemskem in ena od tem je bila prav znan
               model, nizozemski model stanovanjske politike, še posebej za mlade družine. Tako, da
               hvala, da ste sejo prestavili na današnji dan. Dovolite mi, da uvodoma na kratko
               predstavim vsebinske razloge, ki so nas vodili, ki so Vlado vodili k temu, da
               predlaga Državnemu zboru po skrajšanem postopku, to je tudi potrdil Kolegij
               predsednika Državnega zbora, predlagani zakon. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               nacionalni stanovanjski varčevalni shemi in subvencijam mladim družinam za prvo
               reševanje stanovanjskega vprašanja se spreminja, prav spreminja, zgolj v poglavju
               subvencije. S tem želimo mladim družinam olajšati prvo reševanje stanovanjskega
               vprašanja. Novost je novo podpoglavje o subvencioniranju najema, ki je namenjeno
               subvencioniranju tržnih najemnin za mlade družine, v katerih je vsaj od eden od
               staršev uspešno zaključil šolanje na višji ali visoki šoli, univerzi oziroma je
               dosegel naziv doktorja znanosti. Glavni cilj, ki se želi s predlaganimi spremembami
               in dopolnitvami zakona doseči je, da razširimo krog mladih družin, ki bi bile
               upravičene do subvencij. Izkušnje javnega poziva iz lanskega leta, prvič smo ga
               objavili lani, kažejo, da je bil dohodkovni prag za pridobitev subvencije postavljen
               preostro. Spomnimo se, v zakon smo zapisali 50% povprečne plače. Tako, da so v ta
               krog upravičencev prišle le družine z zelo nizkimi dohodki. Izmed teh družin, pa so
               seveda le redke lahko kupile ali pa zgradile stanovanje. V lanskem letu na podlagi
               razpisa in postopka je bilo takšnih družin 176, ki so prejele subvencijo v višini 25
               milijonov tolarjev, če govorimo še v slovenskih tolarjih. Bistveno več denarja v
               državnem proračunu zagotovili za te namene v lanskem letu. V zakonu, v spremembah
               tudi širše definiramo mlado družino, v definicijo smo vključili tudi enoroditeljske
               družine, prav tako pa se za mlado družino šteje družina, ki ima v času razpisa vsaj
               enega predšolskega otroka, ne omejujemo pa starost staršev. Dohodkovni prag za
               pridobitev subvencije je torej višji, kot po veljavnem zakonu in meja za pridobitev
               subvencije je tudi progresivno vezana na število otrok. Dohodkovni prag smo omejili
               na višino, ki sicer velja za pridobitev neprofitnega stanovanja v najem, po veljavnem
               zakonu je tako tričlanska družina lahko dobila subvencijo, če njeni dohodki niso
               presegali meje 1104 evre neto mesečnih dohodkov. Mi pa predlagamo spremembe, ki to
               mejo bistveno zvišujejo, na 2318 evrov neto mesečno. V spremembah zakona tudi
               razširjamo namen, za katerega so družine upravičene do subvencije, namreč družina
               lahko po naših predlogih sprememb rešuje svoje prvo stanovanjsko vprašanje tudi z
               rekonstrukcijo ali spremembo namembnosti, nadzidava ali pa preureditev recimo skupnih
               prostorov, podstrešij in podobno v stanovanjsko enoto. Do sedaj takega postopka nismo
               subvencionirali. S tem se bo posebno vzpodbujala tudi racionalnejša izraba obstoječih
               kapacitet. Višina subvencije, ki pripada mladi družini na družinskega člana po
               predlogu ne bo več določena v zakonu, ampak smo se odločili za drugačen predlog, ki
               je bolj, kako bi rekel, racionalen, bolj je življenjski. Določa ga Vlada s sklepom.
               Tako bo Vlada bolj fleksibilna, če bo prišlo do objektivnih razlogov in bo lahko
               predlaga morebitno spremembo višine subvencije. Po veljavnem zakonu je bila
               subvencija v zakonu, torej določena v višini 106 evrov za prva štiri leta. In nato
               100 evrov za naslednja štiri leta na družinskega člana. S predlagano ureditvijo, pa
               želimo omogočiti, da Vlada v odvisnosti od proračunskih sredstev lahko s sklepom
               določi tudi višji znesek subvencije. Jaz imam v mislih višji znesek. In vsaka modra
               vlada bo poskušala iskati višje zneske. S ciljem slediti demografski politiki države,
               ki spodbuja zgodnejše nastajanje novih družin in tudi dvig natalitete, pa predlagamo
               širitev poglavja subvencije z novim podpoglavjem. To pa je bistvena novost v naših
               spremembah zakona. Imenovali smo ga subvencioniranje najemna. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) To podpoglavje je namenjeno mladim, ki si že v
               času študija oziroma takoj po zaključku študija ustvarijo družino. To pomeni, da bi
               subvencija lahko pripadala mladi družini, v kateri je vsak eden od staršev uspešno
               zaključil študij in sicer tako v višini razlike med priznano tržno najemnino in
               neprofitno najemnino za enakovredno stanovanje. Na ta način bi mladim študentskim
               družinam, ki praviloma še nimajo zaposlitve pa tudi nimajo dovolj prihrankov in s tem
               možnosti, da bi se odločili za nakup ali gradnjo stanovanja omogočili za določeno
               obdobje lažje plačevanje tržnih najemnin. Kadri z višješolsko, visokošolsko
               univerzitetno izobrazbo, lahko rečem, da sem prepričan, da je to enotno mnenje vseh
               nas, so za razvoj vsake družbe velikega pomena, to je še posebej pomembno, da se jim
               zagotovi pomoč pri prvem reševanju stanovanjskega vprašanja in na subtilen način
               spodbuja tudi hitrejše nastajanje družin v časovnem smislu.</p>
               <p>Mlada študentska družina, ki po našem predlogu lahko pridobila subvencijo največ za
               obdobje, kot predlagamo, dveh let, kajti predvidevamo, da bi v tem obdobju starši ali
               pa vsaj eden od staršev dobil stalno zaposlitev s tem pa tudi potrebno ekonomsko
               varnost. Subvencija najema bi tako družini na začetku poklicne kariere roditeljev na
               eni strani pomenila pomoč ob prvem reševanju stanovanjskega vprašanja, istočasno pa
               tudi vzpodbudo, da bi družina sredstva, ki bi jih sicer morala plačati za najemnino
               sama ali pa ob pomoči staršev ali sorodnikov namenila za trajnejšo rešitev
               stanovanjskega vprašanja.</p>
               <p>V zakonu tudi predlagamo rešitev, da bi natančnejše pogoje merila in postopke
               dodelitve in najvišjo možno subvencijo in tudi priznano tržno najemnino določil
               podzakonski predpis. V zakonu tudi predlagamo rešitev, da se pravica do subvencije
               nakupa gradnje, rekonstrukcije ali spremembe namembnosti ter pravica do subvencija
               najema med seboj izključujejo.</p>
               <p>Predlog sprememb zakona tudi predvideva, da bo Stanovanjski sklad Republike
               Slovenije vsako leto objavil javni poziv za dodelitev subvencij za prvo reševanje
               lastnega stanovanjskega vprašanja in za dodelitev subvencije do najema do 30. junija,
               to pa, potem tudi omogoča, da se pravočasno zagotovi pa tudi porabi vsakoletna
               proračunska sredstva, ker je že junija predlagan amandma in spremembe tega vezan
               predvsem na ta rok in ../Nerazumljivo./.. zakon stopi v veljavo v prvem letu, potem
               pa itak velja 30. junij, tako je.</p>
               <p>Finančne posledice, samo na kratko. Ocenjujem, da bo v letu 2007 mogoče v celoti z
               zagotovljenimi proračunskimi sredstvi v celoti pokriti po naših predvidevanjih
               subvencije do 2250 mladih družin, ki bi kupovale ali gradile stanovanja ali pa si
               reševale stanovanjsko vprašanje s konstrukcijo oziroma spremembo namembnosti. Prav
               tako pa bi po naši oceni zagotovljena proračunska sredstva zadoščala za okoli 500
               študentskih mladih družin, ki bi se odločile za najem stanovanj na trgu.</p>
               <p>V letu 2007 smo v proračunu zagotovili za ta namen sredstva v višini 2 milijona 377
               tisoč evrov. Če bi se v letu 2008 število mladih družin še povečalo, ki bi koristile
               te subvencije, to je naša želja, da bi se to zgodilo pa prav tako, da bi nadaljnje
               število študentskih družin izkoristilo nove določbe zakona bi potrebovali seveda
               višjo vsoto proračunskega denarja, z veseljem vas lahko informiran, da smo v
               proračunu že zagotovili 3 milijone 653 tisoč evrov in s tem smo ponovno dvignili
               proračunski vir za te potrebe.</p>
               <p>Jaz kot minister trdim, da bi bil v pozitivni dilemi, če bi se slučajno zgodilo, da
               bi ali število mladih družin, ki bi pač bile opravičene do subvencije ali pa število
               mladih študentskih družin, ki bi izkoristile pravico do subvencije najema preseglo
               proračunska sredstva, jaz sem prepričan, da bi v okviru ali proračunskih sredstev na
               našem ministrstvu ali pa v dogovoru, v okviru vladnih postavk na drugih resorjih tako
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) eventualno prerazporeditev
               tudi dosegli.</p>
               <p>Zahvaljujemo se tudi Komisiji Državnega sveta za lokalno samoupravo in lokalni
               razvoj, ki je soglasno vsebino predlaganih rešitev podprla. Proučili smo tudi
               pripombe informacijske pooblaščenke, če bo kakšno vprašanje, tudi pisno mislim, da
               smo jih vsebovali, prav tako pa smo tudi proučili mnenje Zakonodajno-pravne službe
               Državnega zbora in se na neki način v celoti popolnoma tudi uskladili. Hvala lepa,
               gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, ministru za dopolnilno obrazložitev k zakonu. Sprašujem ali želi predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe mnenje podati. Gospa Ogrinc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp4">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Samo v parih besedah.</p>
               <p>Tako kot je bilo že povedano je Zakonodajno-pravna služba opozorila in predlagala v
               ponovni razmislek glede roka za uveljavitev predlaganega zakona kot tudi roka iz 26č.
               člena glede objave javnega poziva za dodeljevanje subvencij za tekoče leto. Glede na
               čas, ki je že potekel in čas, v katerem bo predlog zakona sprejeman seveda ti roki bi
               naj bili zagotovljeni in bi ne zagotavljali možnosti, da se novela zakona upošteva
               pri razpisu za tekoče leto. Glede na vložene amandmaje lahko ugotovim, da se je
               opozorilom Zakonodajne službe v celoti sledilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo mogoče predstavnik Državnega sveta za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, gospod Fras? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp6">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala, za besedo. Na kratko kot je že sam gospod minister v svojem uvodnem nagovoru
               ugotovil lahko samo poudarim še enkrat, da je tudi Komisija Državnega sveta za
               lokalno samoupravo in regionalni razvoj po kar temeljiti razpravi in po pridobljenih
               pojasnil in posameznih rešitev zlasti glede predvidene višine subvencije, opredelitve
               teh starosti oziroma teh kriterijev za študentske mlade družine in pa tistih rešitev
               oziroma kriterijev in meril, ki so pogoji seveda za uveljavljanje pravice do te
               subvencije torej predlog zakona tudi v celoti podprla.</p>
               <p>Apeliram oziroma seveda hkrati pa podpiramo tudi ta predlog, kar izhaja tudi iz
               finančnih posledic, da bi bilo potrebno in menim, da popolnoma opravičeno, potem tudi
               v letu 2008 oziroma eventualno tudi v letu 2007 zagotoviti eventualna, dodatna
               sredstva v državnem proračunu oziroma v tej postavki, da bi se potem ta sprememba
               zakona lahko realizirala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona ter o
               vloženem amandmaju in amandmajih odbora.</p>
               <p>Predlagam, da odbor po opravljenih razpravi najprej glasuje o vloženem amandmaju in
               potem obeh amandmajih, ki sta predlagana v sprejem kot amandmaja odbora. Po končanem
               glasovanju o amandmajih predlagam, da v skladu s poslovnikom glasujemo o vseh členih
               predloga zakona skupaj. Soglašate s takim predlogom? Vidim, da ni nasprotovanja,
               potem mislim, da ni potrebno niti glasovati o tem. Odpiram razpravo o 1. členu
               zakona. Želi kdo razpravljati? Gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp8">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala, za besedo. Lep pozdrav ministru in sodelavcem. 1. člen govori o tem, da ta
               zakon določa nacionalno stanovanjsko varčevalno shemo ter tudi subvencije mladim
               družinam za prvo reševanje stanovanjskega vprašanja. Želim poudariti, da smo Socialni
               demokrati prav pri vseh proračunih v tem mandatu torej proračun za leto 2006, 2007 in
               2008 vedno opozarjali na to, da je zapostavljeno reševanje bivanjskih stisk predvsem
               mladih, zato smo tudi zelo konkretno vlagali amandmaje, da bi <stage type="mag"/> (nadaljevanje) pospešili in pravzaprav izboljšali tiste pogoje,
               ki so že obstajali za to, da bi resnično govorili o učinkovitem reševanju
               stanovanjskih stisk mladih. Nismo bili presenečeni, da so bili ti amandmaji
               zavrnjeni, ker je bil to dejansko tudi način dela pri sprejemanju proračuna,
               vladajoče koalicije, smo pa bili izjemno presenečeni pri davčni reformi, torej pri
               reformi ministra Bajuka, ki je ukinil olajšave za reševanje stanovanjskih in
               bivanjskih stisk, lahko rečem vseh - predvsem pa mladih in s tem se je tudi
               vzpostavil zelo nehvaležen položaj za tiste, ki so že varčevali po nacionalni
               stanovanjski varčevalni shemi, kajti kar na enkrat se potem tudi to varčevanje ne
               všteva več v davčno olajšavo. Če naredimo eno primerjavo kaj nam vlada ta hip ponuja,
               ugotovimo, da govori nekje okrog 2 milijonov evrov, s katerimi želi pospešiti
               reševanje stanovanjskih razmer mladih, hkrati pa lahko ugotovimo, da je samo z
               dohodnino pobrala 20 do 40 milijonov evrov. Torej zelo velik razpon in zelo težko
               govorimo o tem, da se pogovarjamo o učinkoviti politiki reševanja stanovanjskega
               problema mladih tako, da res z veliko skepso spremljamo to dogajanje in se tudi
               zavedamo, da je Slovenija zdaj v fazi, ko prevzema predsedovanje Evropski uniji in
               tako naprej in da je to povezano s stroški, vendar ti stroški predsedovanja Evropske
               unije so izjemno visoki in bi zagotovo, če bi ta denar lahko vložili v reševanje
               stanovanjskih razmer, danes lahko govorili o res učinkovitem reševanju teh problemov.
               Mislim pa, da je nekaj takih rešitev bilo v tem obdobju, ki niso vezane na tako
               pomemben projekt, kot je predsedovanje Evropske unije, ampak tudi urejanje vladne
               palače tako, da če bi samo počakali z urejanjem vladne palače bi lahko tri do
               štirikrat več sredstev, kot jih danes vlagamo namenili za reševanje stisk mladih
               družin. To je nekaj takih primerja, da se mogoče začnemo vendarle nekoliko bolj
               trezno začnemo pogovarjati o stiskah v katerih so mlade družine.</p>
               <p>Pomislek pa imam pri teh subvencijah in pri tej rešitvi zakona, tudi glede tega, da
               Vlada s sklepom določa višino subvencij. Mislim, da imamo v Sloveniji zelo
               kompetenten in vrsto let uveljavljen Stanovanjski sklad Republike Slovenije, ki
               resnično razpolaga tudi z najbolj konkretnimi podatki o tem kaj se dogaja na
               stanovanjskem področju, kaj se dogaja s prosilci in da bi bilo verjetno primerneje,
               da ne odloča politika o subvenciji za posameznega upravičenca ampak da to opravi, po
               mojem mnenju, strokovni organ, ki ga vidim v Stanovanjskem skladu. Tudi če Vlada
               odloča o tem, se mi zdi, da bi vendarle v tem zakonu morali biti precizneje izdelani
               kriteriji na podlagi katerih bi se Vlada za to odločila. Naslednji tak resen pomislek
               imam tudi glede trajanja oziroma do katerega leta je nekdo upravičen do te pomoči -
               28 let je neka doba, ki je predvidena. Ugotavljamo, da smo 2 leti pravzaprav
               izgubili. Zdaj, v tem obdobju, ko se na tem področju ni nič zgodilo tako, da vsaj
               neka kompenzacija za ti dve leti, ko se res ni nič zgodilo, bi bilo smiselno najbrž,
               da tudi pri tem zakonu upoštevati tako, da to mejo dvignemo na 30 let, pa tudi sicer.
               Če bi povprašali gospodarstvo in<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) tudi zakaj se mladi odločajo, za katere študije se odločajo; mislim,
               da bi tudi pri teh rešitvah morali upoštevati katere kriterije uporabiti za to, da bi
               se odzvali na razmere v družbi kot taki, predvsem pa na potrebe gospodarstva. Veliko
               smo se pogovarjali o teh tehničnih smereh, ki so bile pri izobraževanju
               zapostavljene. Mislim, da bi bilo to smiselno upoštevati potem tudi pri kriterijih,
               ko se pogovarjamo o tem komu dodeliti subvencijo. In nenazadnje, ko zagotovimo
               univerzitetno izobražene kadre ali doktorje znanosti in podobno, pozabljamo pa v
               celoti vendarle tudi na tiste, ki se odločajo za poklicno izobrazbo kot tako ali pa
               srednješolsko izobrazbo - tem pravzaprav ne pripada po tej logiki nič. So sicer mladi
               ampak to je pa tudi vse. Tako, da se mi zdi, da je ta zakon resnično preozek in da
               vsi ti amandmaji, ki smo jih predlagali pri proračunih, razno iz teh razlogov, ki sem
               jih navedel, so bili zelo upravičeno in mislim, da bi se resnično morali bolj
               poglobiti v to problematiko in se pogovarjati o res konkretnih rešitvah za mlade, ne
               pa tako površinskih, kot je zdaj to, za katere pravzaprav spet ne vemo ali sploh bo
               kakšen učinek ali ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se strinjam z gospodom Vebrom. Dejstvo je, da je sedaj prvič uvedena
               kategorija "študentske mlade družine". Prepričan sem, če bi to uvedli že pred 10-imi
               leti, bi se danes verjetno lahko pogovarjali že o nadgradnji tega, vsaj enkrat,
               dvakrat tako, da mislim, da za začetek je to kar dobro. Je pa tako, kot je že bilo
               rečeno tudi v razgovoru, da ko se bo to prvo leto pokazalo koliko je teh prosilcev se
               bo dalo na osnovi tega potem dobro ugotoviti kakšna je zainteresiranost, koliko je
               teh mladih, ki kandidirajo, na osnovi tega potem tudi planirati za naprej in mogoče
               tudi popraviti kriterije, povečati sredstva in podobno tako, da mislim, da za začetek
               je to kar v redu. Res, da je mogoče to 10 let prepozno ampak bo to za start kar v
               redu. Gospod minister, želeli ste besedo. Gospod Černač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp10">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Jaz mislim, da ni temeljni problem nezadostne stanovanjske oskrbe za mlade in tiste,
               ki si v prvi fazi rešujejo stanovanjsko vprašanje samo v pomanjkanju državnih
               sredstev. Iz tega razloga so bili tudi vaši amandmaji, torej amandmaji Socialnih
               demokratov, neuspešni. Ker, tudi če bi sredstva enormno povečali, se ta oskrba ne bi
               bistveno spremenila. Mi vemo, da je problem drugje in da se ti problemi počasi
               odpravljajo, nenazadnje tudi z nekim sklepom Vlade, ki je star približno leto dni, o
               prenosu milijona kvadratnih metrov zemljišč na Stanovanjski sklad za reševanje
               stanovanjske problematike.</p>
               <p>Ob tej priliki bi jaz s tega mesta javno pozval vse tiste, ki se s tem prenosom
               ukvarjajo, da naj te aktivnosti pospešijo. Gre predvsem za razne državne organe in se
               končno med sabo zmenijo in te zadeve uredijo. Ker po nekih informacijah stvari niso
               tako operativno stekle, kot bi morale. Torej problem je v tem delu. Vemo, da priprava
               projektov na stanovanjskem področju terja kar nekaj čas, minimalen rok je dve leti od
               trenutka, ko se za določeno lokacijo ve - minimalen rok, optimalen pa štiri lata. To
               so vse razlogi, ki napotujejo na to, da je na tem segmentu potrebno ojačati ponudbo
               in mislim, da usmeritve Vlade in sklada gredo v to smer, seveda pa efekti ne morejo
               biti vidni čez noč. In tudi ne vem kako povečana sredstva v proračunih ne bi teh
               problemov rešila. To je kar se tega dela tiče.</p>
               <p>Drugi del, ki se nanaša na reformo davčne zakonodaje, pa mislim, da je bil vaš
               amandma, spoštovani kolegi iz SD-ja, brca v napačno smer. Vi ste predlagali<stage type="mag"/> (nadaljevanje) celo 10% olajšave pri dohodnini
               ampak komu ste jih predlagali? V bistvu bi največji efekt od tega imeli najbogatejši.
               Tisti, ki že imajo rešen stanovanjski problem. In sistem dohodnine tako, kot je zdaj
               nastavljen, ki je zasledoval še eno drugo temeljno načelo, da se zagotovi tudi
               racionalnost pri teh postopkih in se po nepotrebnem ne meče denarja stran s silno
               birokracijo pri teh obračunih, je šel pa v drugo smer, da so se bistveno znižale
               davčne stopnje. Mi smo pri dohodnini prišli iz 50 na 41% maksimalno obremenitev in s
               tem ta srednji sloj razbremenil. In vsi ti posredni učinki, ki jih zdaj res skozi
               neke decidirano napisane olajšave ni videti, so posredno v tem skriti. In jaz sem
               trdno prepričan, da na dolgi rok gledano je to bolje, kot pa neke olajšave za katere
               se je empirično ugotovilo, da so predvsem največjo boniteto od njih imeli
               najbogatejši, ki tako in tako že imajo te stvari, poudarjam še enkrat, rešene in bi
               šlo za to, da bi si zagotavljali tretje, četrto ali peto stanovanje. To verjetno ni
               bil namen in zaradi tega se temu vašemu predlogu ni sledilo. Populistično seveda lepo
               zgleda, 10% olajšava za stanovanje in se da to lepo prodajati ampak v praksi je pa
               situacija drugačna in dejstva govorijo v nasprotno smer, ker če temu ne bi bilo tako
               se mi danes s temi problemi ne bi soočali. Kajti te olajšave smo imeli kar nekaj
               časa.</p>
               <p>Ta zakon, ki ga danes spreminjamo govori tudi nacionalni stanovanjski varčevalni
               shemi in jaz sem trdno prepričan, da je trenutek pravi, da tudi v tej smeri
               razmislimo. Razmere na trgu kapitala so se dejansko spremenile in prepričan sem, da v
               prihodnje bo z novelo tega zakona v tem smislu, da se bo shema spremenila, da bodo
               lahko doseženi boljši učinki, kot doslej in tudi ti, ki so bili do zdaj niso
               zanemarljivi. Če ne drugega se je določen kapital angažiral, ki ni šel v porabo. In
               tudi, če ni šel neposredno v to sfero je bil angažiran za nekaj oprijemljivega za
               dobrine, ki imajo neko trajno vrednost. No, ampak to seveda ni namen tega zakona,
               zaradi tega še enkrat povem, trenutek se mi zdi primeren, da se počasi doseže tudi
               ena bolj radikalna novela.</p>
               <p>Glede te novele, ki jo imamo danes na mizi pa mislim, da je dobrodošla, da je nujna.
               Poskus, ki je bil uveden v lanskem letu je bil dobronameren. Izkušnje so pokazale, da
               je struktura ljudi, ki jim je bil namenjen pač takšna, da so bili kriteriji
               enostavno, tako kot je povedal gospod minister, preostri in v kolikor bo ta sprememba
               rezultirala v teh napovedih, ki se zdaj kažejo kot realne, se pravi okrog 2200
               upravičencev, mislim, da je to korak v pravo smer in eden od ukrepov na stanovanjskem
               področju. Narobe bi bilo zdaj to stvar jemati kot edino in ta ukrep jemati kot tisti,
               ki bo rešil problematiko in mislim, da ga nihče tako ne jemlje, tudi ministrstvo ne,
               ker smo priča številnim drugim aktivnostim in ukrepom, ki se morajo izvajati
               vzporedno pri čemer še enkrat poudarim, tisti denar v proračunu je zadnji v nizu, vsi
               drugi morajo priti prej. Upam, da se bo to tudi zgodilo. Namera, ki je bila
               vzpostavljena s tem sklepom Vlade, ki sem ga prej omenil, je dobra in upam, da bo
               tudi operacionalizirana. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, gospod Veber, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp12">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da se je gospod Černač opredelil v tem smislu, da javna sredstva
               niso primerna za reševanje pomoč mladim družinam, se s tem seveda nikakor ne morem
               strinjati.../oglašanje v ozadju/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp13">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Tega nisem rekel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp14">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Politika .../oglašanje v ozadju/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp15">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... kolega, preberite si magnetogram...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp16">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Politika, ki jo oblikujemo v Državnem zboru je zagotovo vezana predvsem na
               razdeljevanje javnih sredstev; kako se delijo zasebna sredstva je seveda drugo
               vprašanje. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Glede na očitek, ko
               pravite, da niste zaznali dovolj razlogov za podporo amandmaja Socialnih demokratov k
               Zakonu o dohodnini vam moram res povedati, da smo želeli pomagati vsem, ki rešujejo
               stanovanjski problem. Nekdo, ki nima sredstev stanovanjskega problema ne more
               reševati z najemanjem kreditov in vlaganjem sredstev v to. Seveda so med temi
               nekateri, ki imajo več sredstev, nekateri pa tudi ki imajo manj, ampak stališče
               koalicije je bilo, da vsem odvzamejo davčno olajšavo. Naš predlog je bil, da za nakup
               sobe, stanovanja ali hiše se predvidi 4,5% davčno olajšavo in zagotovo bi ta davčna
               olajšava bila še kako dobrodošla pri tistih, ki imajo manj sredstev, tisti, ki jih
               imajo več bi bili zadovoljni, ampak vendarle zelo močno bi se to poznalo prav pri
               tistih, ki jih imajo manj, pa vendarle investirajo v stanovanjsko izgradnjo. Vi ste
               se odločili, da ne boste pomagali nikomur, mi smo se odločili, da bi pomagali vsem.
               In to je ta razlika. In sredstva v proračunu je možno uporabiti, če jih imaš
               namenjena in zato tudi pripraviš ustrezne kriterije. Naj tudi povem, da tudi pri sami
               nacionalni stanovanjski varčevalni shemi, ko smo vlagali amandma, smo zelo resno
               opozorili, da rešitev, ki je bila predvidena v tem zakonu, ki ste jo predlagali v tem
               mandatu je reševala vsega 1 do 2 kvadratna metra stanovanjske površine. Naš amandma
               je govoril o tem, da poskušamo zagotoviti vsaj 5 ali 6 kvadratnih metrov pomoči za
               tistega, ki se odloča za reševanje stanovanjskega problema. In tudi v praksi se je
               pokazalo, da ta 1 kvadratni meter res ne predstavlja nič, če se pa pogovarjamo o 5.,
               6. kvadratnih metrih je pa to povsem nekaj drugega, žal je bilo to za vas ravno tako
               nesprejemljivo. Tako, da če razumete na ta način te pomoči, da se z javnimi sredstvi
               ne sme pomagati vsem, ki si rešujejo ta problem, je to vaše videnje, no naše je, da
               vsi tisti, ki investirajo in so pripravljeni investirati jim dajmo pomagati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>No, to ne bo držalo, da se z javnimi sredstvi ne da pomagati. Naše mišljenje, se
               pravi že ta zakon govori drugače. Jaz niti ne bi več razpravljal o tem, ker to niti
               ni bila replika, ampak mislim, da na nekem nivoju pa moramo imeti razpravo, da ne
               bomo čisto politično razpravljali o strokovnem zakonu. Želi še kdo besedo? Gospod
               Trofenik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp18">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz bi pri tem členu rekel samo to, da absolutno podpiram ta korak, ker bo ta del,
               ki se zdaj ureja pravzaprav nek kamenček v mozaiku in bo omogočal na eni strani
               mladim družinam, na drugi strani pa pri najemnini študentskim družinam, pravzaprav s
               tem, ko razširja zainteresirane, predvsem iz tega vidika zainteresirane, da so bili
               kriteriji prej postavljeni, da je bilo zelo malo tistih, ki so lahko prišli zraven,
               da to razširjajo in mislim, da je to izjemno pomembno in da tudi pravzaprav pri
               subvencioniranju najemnine dviguje subvencije oziroma jih uvaja in zdaj če tudi gre
               na videz v proračunskih postavkah pri vseh stroških, ki jih ta država ima za
               relativno mala sredstva je kljub temu narejen prvi korak in mislim, da je to izjemno
               pomembno in na ta način jaz in tudi Slovenska ljudska stranka podpiramo ta zakon.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp20">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo na kratko bi rad odgovoril oziroma pojasnil na nekaj stališč, ki so
               se odprle v razpravi, sicer k 1. členu na katere so bile vezane tudi nekatere druge
               člene, niso bile vse vezane na 1. člen. Najprej, kot je bilo že rečeno, to je eden od
               ukrepov <stage type="mag"/> (nadaljevanje) aktivne stanovanjske
               politike za katero je pristojna Vlada, pristojni resor, Ministrstvo za okolje in
               prostor, eden od pomembnih subjektov, ki potem takšno politiko izvaja tudi
               Stanovanjski sklad Republike Slovenije. To je samo eden od korakov.</p>
               <p>Drugič. Ko je bilo prej rečeno glede finančnih virov za ta namen, s strani gospoda
               Vebra, je bilo morda pozabljeno vendarle še na eno pomembno finančno postavko, ki je
               bila po kar nekaj sušnih letih ponovno aktivirana, to je v bistvu finančna vsakoletna
               dokapitalizacija stanovanjskega sklada v višini dobrih 12 milijonov evrov, strogo
               namensko za gradnjo neprofitnih stanovanj in lahko rečemo, da je v veliki meri potem
               takšna gradnja namenjena tudi mladim družinam, tako da tukaj je poleg postavke, ki je
               vezana na ta zakon potrebno omeniti tudi to postavko. Poleg drugih instrumentov bi
               rad posebej poudaril, da želimo, da bi čim prej se uveljavil Zakon o hipotekarni
               obveznici, da bi ta pomemben finančni instrument, ki je eden ključnih evropskih
               instrumentov preko katerega se, lahko rečemo, tudi mlada družina odloči, da
               dolgoletno investira v svoje stanovanjsko vprašanje in to na tak način, da v svojih
               najbolj vitalnih letih ni preveč finančno obremenjena, gre za 20, 30 letno
               hipotekarno razmerje z banko, da bi v Sloveniji ta bančni produkt čim bolj zaživel.
               Tudi na Nizozemskem je podobno, ker je Nizozemska zelo bogata družba je lahko prav
               pri nekaterih subvencijah še bistveno bolj velikodušna kot je Slovenija, ampak
               zanimivo, pot pa je delno podobno kot jo mi predlagamo.</p>
               <p>Še to. Glede sklepa, da Vlada s sklepom določi, da ima mandat višino subvencije,
               mislim, da je to tudi racionalno prav v smislu, če se zgodi, da bo finančno stanje
               ali prioriteta v katerikoli Vladi takšna, da bo namenila več, potem je lažje, da ni
               potrebno, da samo zaradi tega prihaja v parlament s spremembo zakona, da ima Vlada
               mandat, da s sklepom določi spremembo višine, mislim, da je to zelo racionalna
               rešitev, kar je pa vezano na sam postopek, torej pogoje, merila in postopke dodelitve
               morda tudi nekatere usmeritve o katerih ste vi govoril pa je prav, da podzakonski
               predpis to omogoča in tudi tukaj pušča vsakokratni Vladi nekoliko širši manevrski
               prostor, morda za neko obdobje, da določa te kriterije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod.../nerazumljivo./..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp22">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi z vidika izvrševalca tega zakona, se pravi Stanovanjskega sklada
               Republike Slovenije želel par besed. Prvič, moram reči, da sem bil zelo vesel
               pripombe gospe iz zakonodajne komisije, in sicer, da so se ti roki malo podaljšali,
               ker eno je silna želja, drugo pa je silno željo uveljaviti v praksi in mi smo že
               dejansko kar krepko pregledali kako hitro se ta zakon da izvesti in moram povedati,
               da smo prišli do točke, da dejansko dva meseca po uveljavi pravilnika je to potrebno
               in prej enostavno ne gre in lahko sicer zapišemo eno zadevo, izvesti jo je pa potem
               drugače. Drugič, smo izredno veseli tudi to, da je bil sprejet predlog Ministrstva za
               okolje, in sicer da se kot podatek, ki se zbira, torej poleg davčne številke
               uporablja tudi enotno matično številko občana, ki je bistven korak naprej, ker edino
               po teh številkah imamo neko primerljivost in sledljivost, ker drugače bo spet vik in
               krik, da smo bili na nek način nekonsistentni glede na pretekla leta.</p>
               <p>Glede samega dela sklada moram reči, da na tem področju je bilo v dveh letih kar
               precej korakov naprej narejenih. Minister je že povedal, da znatna sredstva se
               namenjajo v izgradnjo neprofitnih najemnih stanovanj. Mislim, da je bilo mogoče malo
               prezrto dejstvo, da je stanovanjski sklad močno posegel tudi na področje izgradnje
               novih stanovanj za mlade družine, da smo nenazadnje prisluhnili tudi potrebam v
               Republiki Sloveniji po izgradnji študentskih domov, lansko leto smo dali poziv za
               sofinanciranje izgradnje študentskih domov dodatnih kapacitet in pa tudi domov za
               ostarele, ter oskrbovanih stanovanj, ker bi na nek način radi, da se zemlja, ki je še
               nepozidana manj obremenjuje, kar pomeni, da hiše v katerih se nahajajo starejši
               ljudje se da predelati <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) v dve
               stanovanji, tri stanovanji skladno z zakonodajo in na ta način omogočamo mladim
               družinam, da pridejo do novega stanovanja, obnovljenega stanovanja, starejšim pa, da
               v nekem okolju oskrbovanih stanovanj, kjer je poskrbljeno za zdravstveno varstvo in
               za vse ostale stvari, ki si jih človek v tem obdobju življenja želi, potrebuje, da to
               tudi nenazadnje dobi. Odziv na to zgodbo je, moram reči, izjemno pozitiven. Že štiri
               projekte imamo konkretno v obdelavi in mislim, da bo kmalu prišel čas, ko bodo zadeve
               zaživele in bo pridobljeno gradbeno dovoljenje, skratka da se bodo zadeve odvile.</p>
               <p>Še eno dejstvo bi rad opozoril; da se na nek način v zadnjem času v medijih želi
               prikazati stanovanjski sklad kot edini tisti merodajni dejavnik, ki lahko vpliva na
               raven cen nepremičnin v državi. Mislim, da je razprava v razno raznih koncih
               pokazala, da je kar dosti dejavnikov, ki bi si na vsak način radi ustvarili primerno
               okolje, da so cene nepremičnin primerno visoke. Od lastnikov zemljišč,
               nepremičninskih posrednikov, nenazadnje tudi do bank, ki jih gre zelo v pride, da so
               cene visoke, kar pomeni, da se tudi možnosti hipotekarnih kreditov oziroma kreditov,
               kjer so nepremičnine kot zastava, se pojavljajo toliko višje. In po analizah, ki jih
               na skladu tekoče opravljamo in spremljamo dogajanje tudi drugod, vemo da taka zgodba
               pripelje neminovno, dolgoročno do neke špirale, s kakršno se srečujejo danes v
               Angliji, na Irskem in še drugod, kar pomeni, da pride do, lahko celo do kolapsa
               sistema. Tako, da ni vse zlato kar je preko meje, imamo tudi določene pozitivne
               izkušnje v naši domovini in jih bomo s pridom tudi razvijali naprej. V letošnjem letu
               sklad pripravlja še kar nekaj novitet. Moram reči, da bomo posegli nenazadnje tudi na
               to, da bomo dali prenos ko uveljavitvi kvalitetnih parametrov, ki so v zadnjem času
               predvsem preko medijev plod ene take zelo nekonstruktivne debate, kjer se želi sklad
               prikazati kot tisti, ki kupcu ne omogoči tistega, kar si je kupec zaželel. Res je, na
               začetku mandata smo obljubili, da bomo postavili neka nova pravila, jasna pravila
               igre, kar pomeni, da preko stanovanjskega sklada dobijo stanovanja ljudje, ki so
               prvič opravičeni do tega stanovanja, drugič pa dobijo točno tako stanovanje, kot je
               bilo predvideno v naprej. Nič več in nič manj. Kar pomeni, da dobijo nek produkt, ki
               je mogoče iz nižjega srednjega cenovnega razreda, kar ne pomeni, da bodo lahko ljudje
               pri takšnem razponu cen, ki v Ljubljani znaša mogoče celo 55 ali 60% realne tržne
               vrednosti, lahko imeli tudi dodatne želje in potem zahtevali od sklada vedno več in
               več. Samo ta način nas bo pripeljal do tega, da bomo lahko z danimi nam sredstvi
               izkoristili ta denar maksimalno in omogočili izgradnjo največ stanovanj. Bomo pa zelo
               veseli, ko bomo lahko tudi v Ljubljani, upam da bodo postopki normalno stekli, kar
               pomeni, da bi konec jeseni že začeli z eno večjih gradenj v Republiki Sloveniji,
               konkretno na zemljišču na Brdu, kjer bo začelo rasti 650 stanovanj. Pripravljamo še
               kar nekaj novih zemljišč, ki jih je sklad že nakupil, kljub temu, da smo bili pod
               drobnogledom javnosti, ki jih seveda, saj veste, zunaj hiše veliko več vedo kot v
               hiši veš sam. Ampak nenazadnje, nakupi zemljišč so se izkazali kot smotrni in na teh
               zemljiščih bo sklad začel zelo kmalu z gradnjami. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da k 1. členi ni več razpravljavcev. Res je, da ta prvi člen se
               odpre, to je že navada, da se malo izkoristi tudi, če ni prve obravnave, da se malo
               pokomentira tudi zakon v celoti.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje tudi o predloženih amandmajih k 4. členu
               predloga zakona. In sprašujem, želi kdo besedo pri tem členu? (Ne.) Potem <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) predlagam, da preidemo h
               glasovanju. Na mizo ste prejeli tudi pregled amandmajev. Najprej bi glasovali o
               amandmaju na amandma k 4. členu. To bi bil amandma odbora. Želi kdo besedo pri tem
               amandmaju na amandma? Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp24">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Kot že povedano, iz razlogov, ki so vezani na samo uveljavitev zakona in letošnjo
               izjemo, kajti zakon ima določbo 30. junij, Vlada predlagani amandma podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da ni več razpravljavcev. Zaključujem razpravo in prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na amandma k 4. členu. Predlagatelji so poslanske skupine SDS,
               NSi, SLS in DeSUS. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče. Zaključujem razpravo.
               Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet. S tem smo zaključili 4. člen. Prehajamo k 5. členu in k
               amandmaju. K 5. členu želi kdo besedo? To bi bil amandma odbora. Ugotavljam, da
               nihče. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Soglasno, glede na to, da nas je kolega zapustil.</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 5. členu sprejet. S tem tudi zaključujem 5. člen in tudi
               amandmaje, ki so bili pripravljeni. Glede na dogovor prej, prehajamo na glasovanje o
               vseh členih predloga zakona skupaj. Želi mogoče še kdo besedo? Ja, gospod Veber,
               proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp26">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Predlagam, da opravimo razpravo še o 3. členu. Že sam sem v uvodu opozoril na to, da
               bi bilo smiselno razmišljati o tem, da starostno mejo 28 let dvignemo na 30 let, kar
               bi dejansko omogočilo predvsem tej generacij, ki zaradi neizvajanja teh pomoči v tem
               obdobju, omogočimo da se vendarle vključi v ta proces, in da ne izključimo tiste, ki
               so ravno v teh dveh letih prestopili to mejo. Mislim, da bi bilo smiselno to
               upoštevati in predlagam, če je možno, da o tem členu razpravljamo, in da odbor mogoče
               celo sprejme potem ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, boste kaj dodal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp28">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Torej to je tema. Mi smo se tudi v okviru skupine, ki je pripravljala te rešitve, o
               tem pogovarjali. Nisem sicer pristojen, da bi izrazil motivacijo, da je prav, da z
               ukrepi podpiraš tiste, ki hitreje študirajo. Mi želimo spodbujati dinamični študij,
               da bi čim prej študij zaključili, študij zaključil in nato druge ambicije in druge
               odločitve in zato smo nekako se arbitrarno odločili za to leto. Torej 28 let. Saj
               govorimo o tem ne. Seveda govorimo o subvencijah za študentske družine. Samo tukaj
               je, drugje ni nobene omejitve, samo tukaj je.</p>
               <p>Pa še to bi rad povedal, da tam ko ste prej omenili vprašanje, ki je vezano na
               tiste, ki so zaključili srednjo šolo ali pa morda poklicno šolo, seveda vsi ti bodo
               kot mlada družina ... pogoji in bodo dobili subvencije ... Oni so tudi absolutno
               vključeni v subvencije. Glede subvencioniranja najema pa smo se odločili, da podpremo
               tiste, ki so zaključili višji nivo študija. To je bila odločitev, ki sem jo prej tudi
               artikuliral, zakaj je pomembno, da v družbi podpreš tako usmeritev. Tako, da bi
               predlagal odboru, da<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) pusti
               rešitev kot je, torej 28 let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp30">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ob predpostavki, da gre vendarle za zelo grobe ocene možnosti izvajanja tega zakona
               in tudi ob dejstvu v tem primeru, da so dosedanji kriteriji bili zelo neproučeni, če
               lahko tako rečem, kar se je tudi pokazalo pri izvajanju samega zakona. Mislim, da to
               dvoletno obdobje predvsem lahko pomaga k temu, da bo ta zakon res začel učinkovati.
               Namreč tisti, ki je nekje v tej starostni dobi 30. let zagotovo je tudi nekje v tisti
               fazi, ko se odloča o tem, da bo reševal ta stanovanjski problem na tak način, kot ga
               bi ta subvencija tudi omogočala. In veliko več opravičencev, ki dejansko so aktivni
               danes že, pri, ne vem, bom rekel 29. letu, bi bilo mislim, da zelo smiselno
               upoštevati ta kriterij. Ne govorimo o tem, da tisti, ki končuje študij v 30. letu, da
               ni prizadeven, da ni priden. Gre za takšne in drugačne okoliščine v katerih se
               posameznik lahko v svojem življenju znajde. Tako, da mislim, da ta kriterij dveh let
               ni kriterij, ki bi ne bil vreden upoštevanja pri tem, da je to tista starostna meja,
               ki bi jo bilo po mojem mnenju treba upoštevati. Tako da, ravno iz izkušenj, ki jih
               imate, pri kriterijih, ki ste jih do sedaj postavljali za opravičence, bi bilo, menim
               da zelo opravičeno, da ta kriterij 28 let dvignemo na 30 let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp32">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Poskušal bom še enkrat pojasniti, da ne bo nesporazuma. Takoj ko prične mlada
               družina reševati stanovanjsko vprašanje, ampak pogoj je seveda, da je otrok, stopi v
               prosto subvencijo. To je odprto.</p>
               <p>Glede subvencioniranja najema, pa je bilo tudi nekako v dogovoru, v sodelovanju z
               zvezo študentskih družin predlagano, da se to stori za tisti prvi dve leti. Ampak
               poudarjam, da ne bo nesporazuma, tudi tukaj mora biti otrok. Potem si opravičen do
               subvencioniranja najema. Zato smo predlagali 28. leto. Če pa je višji nivo študija,
               doktorski, pa plus dve leti dodatno, tako da tukaj smo to upoštevali, dosti realno. V
               trenutku pa, ko katerakoli mlada družina prične reševati stanovanjsko vprašanje, ne
               da živi v najemniškem, pa itak stopi v prostor subvenciji, ki ... višje kot so bile
               lansko leto. Tak bo moj predlo za na Vlado, ker imamo tudi finančno boljše pogoje.
               Tako, da bi nekako predlagal, da ostanemo v rešitvi kot smo jo predlagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Če lahko jaz par stavkov samo. Mislim, da je interes nas, da si mlada družina poišče
               nekje lasten vir, če lahko rečem, to se pravi lastno stanovanje, in zato je verjetno
               zelo pozitivno, da se je povečalo denar za stanovanjski sklad, to se pravi za
               direktno za stanovanja. To je pač ena vmesna faza subvencioniranja stanovanj, starine
               kot neka zasebna zasilna rešitev. In mislim, da bi morali iti v drugi smeri. Se pravi
               več denarja za stanovanjski sklad ali, ne vem, več denarja tudi za lastno udeležbo
               ali udeležbo za kredit ali kakorkoli. Po tem kontekstu si predstavljam, da bi nekaj
               več naredili kot pa samo subvencioniranje. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Namreč, to je tudi precej dvorezno, jaz podpiram to seveda brez
               nadaljnjega, nimam besed o tem, sploh se ne bi oglasil, to lahko navsezadnje tudi
               pomeni, da ti, ne vem, tisti, ki je lastnik stanovanj za toliko poveča pač stanarino,
               potem nismo praktično naredili nič. Če je to drugače, kar sem pa vesel in pričakujem
               pojasnilo tudi. Gospa Hočevar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp34">

               <speaker>GOSPA HOČEVAR:</speaker>

               <p>V tem delu je varovalka v predlogu zakona vgrajena in se ne bo priznala tista bi
               rekla oderuška ali pa čisto prosto na trgu priznana tržna najemnina, ampak bomo s
               podzakonskim predpisom omejili najvišjo možno subvencijo, ki bi v tem primeru prišla
               tako, da bo subvencija, ne bo od neprofitne najemnine do prosto oblikovane tržne
               najemnine, ampak razlika od neprofitne najemnine, ki jo država določa pa do najvišje
               možne omejene tržne najemnine. V tem delu, da bi prišlo do tega, da bi lastniki,
               potem izkoristili to možnost, to smo predvideli, tako da do tega ne bi smelo priti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ne bi smelo, ali res ni mogoče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp36">

               <speaker>GOSPA HOČEVAR:</speaker>

               <p>Ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp38">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Še vedno menim, da ta starostna meja bi morala biti predmet, bi rekel, razširitve,
               ampak želim pa opozoriti tudi na naslednje dejstvo.</p>
               <p>Da, vendarle ne gre pri teh subvencijah najemnina za predvsem novo dejstvo, tudi
               sedanji zakon omogoča občinam, da se lahko odločijo, da subvencionirajo najemnino
               tudi v profitnih stanovanjih, tako da mnoge občine to tudi že počnejo. Pri tem se
               odpira vprašanje, kaj v tem primeru, ko občina že dodeljuje subvencijo recimo mladi
               družini, ki izpolnjuje te pogoje ali pa bi izpolnjevala pogoje po tem zakonu in se
               prijavi na ta razpis, ali bo potem bila neopravičena do te subvencije, namreč želim
               povedati naslednje.</p>
               <p>Da bi občine razbremenili teh subvencij v profitnih stanovanjih in da bi v primeru,
               da je ta prijava na razpisu stanovanjskega sklada uspešna se raje odločil za
               subvencijo iz državnega proračuna. Ali je ta kriterij obdelan oziroma ali je ta
               moment, ki je trenutno v veljavi bil predviden v vaših razmišljanjih?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp40">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Jaz trdim, da bi moralo biti merilo za uspešnega župana tisti, ki je v svojem mandatu
               veliko ../Nerazumljivo./.. v različne oblike stanovanjske podpore na svoji občini,
               žal je zelo malo slovenskih občin, ki subvencionirajo profitne najemnine še posebej
               za mlade družine, žal jih je premalo. Mi imamo podatke, da jih je zelo, zelo malo.
               Samo ena slovenska občina je šla v to smer, tako da, če je to kakšna dodatna
               motivacija, da se bo to zgodilo smo zelo veseli. Edina stvar, ki se izključuje je, da
               pravico do subvencije se izključuje od subvencije najema do same subvencije, to je
               edino merilo, ki je pač v zakonu zapisano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Koren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp42">

               <speaker>DUŠAN KOREN:</speaker>

               <p>Glede predloga kolega Vebra jaz menim, ne vidim pravega razloga, da bi to starostno
               mejo dvigovali, jaz mislim, da bi se morali vsi na vseh področjih prizadevati za to,
               da bi mladi se čim prej odločali za otroke se pravi za družino in da bi tudi čim
               hitreje študirali, ker le na ta način bo nekje bi rekel namen, ki ga tudi ta zakon
               ali pa spremembe tega zakona želijo prenesti dosegle svoj namen. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber, vztrajate pri tem amandmaju? Dobro, to je samo predlog, potem
               se moramo dogovoriti, če je to amandma pri tem predlogu bom rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp44">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Samo dodatno pojasnilo. Želim samo spomniti na to, da je zelo težko, jaz se zavedam,
               da je zelo težko postavljati meje, ker nekdo, ki je star 28 let in bo lahko to
               uveljavljal, nekdo, ki je tudi bi rekel skupaj študiral in dokončal študij, kajti ta
               člen govori o tem, da je do subvencije opravičena mlada družina, ki po uspešno
               zaključenem študiju vsaj enega od staršev rešuje stanovanjsko vprašanje <stage type="mag"/>(nadaljevanje) najema tržnega stanovanja, pri
               čemer ta roditelj v koledarskem letu javnega poziva ne doseže starost 28 let. Torej,
               gre za uspešno zaključen študij. Prej je minister razlagal, da pač ne smemo bi rekel
               dati podporo tistim, ki bi študij vlekli dolgo ali pa predolgo itd. oziroma čez mejo
               28 let, torej, govorimo po uspešno zaključenem študiju in govorimo o tem, da se v
               zadnjih letih ni izvajala ta pomoč in da ravno ta generacija bo najbolj prizadeta.
               Seveda je nekoliko lažje, če je ta doba nekoliko višja, če je pa nižja bo pa
               prizadetih zagotovo zelo veliko mladih, ki so uspešno zaključili recimo do 28 leta
               recimo danes ima 29 let pa žal ne bo opravičen do tega. Mislim, da bi bilo primerneje
               ravno, zaradi tega razloga doba 30 let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz mislim, da ta zadeva se bo sčasoma pokazala kot bolj učinkovita, ker po
               novi bolonjskem študiju bodo zadeve malce drugačne, študij bi tudi naj bil tako kot
               je zastavljeno hitrejši, recimo, če je to 5 letni študij, to se pravi 19 plus 5 to je
               24, 25 let bi maksimalno, bi to moralo, mislim pa, da tudi po sedanjem tisti, ki so
               koliko toliko redno študirali so pred tem času lahko diplomirali. Recimo, jaz nisem
               bil neki genij pa sem tudi v takem času lahko naredil še takrat stopenjski študij,
               najprej prva stopnja, druga stopnja, dve diplome, itd. pa je zadeva šla. Mislim, da z
               bolonjskim načinom ali pa s tem sistemom bo verjetno to še lažje, tako da gledano v
               perspektivi bo zadeva mogoče še za kakšno leto bolj ugodna. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp46">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mogoče jaz narobe berem ta člen, ampak res bi želel opozoriti, da govorimo o tem, da
               govorimo po uspešno zaključenem študiju. Nekdo lahko zaključi študij tudi pri 24-em
               letu, 25-em letu, ampak je danes v situaciji, ko je star recimo 29 let, živi v
               stanovanju, kjer plačuje visoko najemnino in pač ne bo mogel kandidirati na tem
               razpisu, ker je omejitev 28 let v času, ko je objavljen razpis, o tem govorim.
               Mislim, da smo se preveč skoncentrirali na dokončani študij. ../Medsebojno
               pogovarjanje./.. Jaz berem člen tako, do subvencioniranja najema je opravičena mlada
               družina, ki se po uspešnem študiju vsaj enega od staršev rešuje, itd., torej, po
               uspešno zaključenem študiju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp47">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Mogoče je res nesporazum. Ta 26g. člen je pravzaprav podpoglavje subvencioniranje
               najema, ki velja samo za družine, ker je eden od roditeljev študent. Dobi lahko to
               subvencijo neposredno po uspešno zaključenem študiju, ali je to sedaj pri 23, 24,
               25-ih letih ni pomembno, čez mejo 28-ih let ne sme iti. Če je tak primer, kot ste ga
               navedli, nekdo, ki je diplomiral pri 24-ih pa je pri 25-ih sedaj v tržnem najemu pa
               lahko dobi subvencijo po predhodnih členih torej kot mlada družina, ki želi rešiti
               stanovanjsko vprašanje z nakupom, gradnjo, rekonstrukcijo ali spremembo namembnosti.
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Če biva v neprofitnem
               stanovanju, pa ima pravico, če so seveda dohodki zadostijo kriterijem, da dobi
               subvencijo po stanovanjskem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>To je za študentsko družino, to je druga kategorija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp49">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>To je samo izjema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>To je druga kategorija. Prijavite se, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp51">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Razumem, da se lahko ta prijavi, če je končal študij na pač reden razpis in ni
               upoštevan kot študentska družina. Ampak ne gre mi skupaj besedilo, po uspešno
               zaključenem študiju. Torej, če bi nekdo, ki še študira...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp52">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>Mora imeti diplomo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp53">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ampak, tukaj govorimo o že zaključenem študiju. Zato mi to ne gre skupaj. Mislim, da
               to besedilo ni dovolj izčiščeno in jaz mislim, da bi bilo dobro vsaj odpreti besedilo
               in izčisti. Kajti govorite po uspešno zaključenem študiju. Če bi govorili o nekom, ki
               še študira, bi to razumel, kar mi razlagate, ampak ne gre mi skupaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp54">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Pa ravno to smo želeli izključiti. Študij mora biti uspešno končan. Diploma mora biti
               opravljena in potem je pravica take študentske družine, pogojno rečeno, da dve leti
               dobiva subvencijo po tržnem najemu, post študentskem. Ob tem, da mora izpolnjevati
               dohodkovne kriterije in biti mlada družina, torej, da mora imeti predšolskega oziroma
               še ne šoloobveznega otroka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp55">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Lahko dam še en podatek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Potem pa gospod Ziherl. Mogoče bi prej gospodu Ziherlu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp57">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Želel bi počasi zaključiti to barantanje. 28 let po uspešno zaključenem študiju, to
               pa meni ne gre v kup. 18 let si star, ko narediš maturo, pri 21-ih, uspešno, če
               študiraš, narediš bologna1, pri 23-ih, če uspešno študiraš, narediš bologna2, pa čez
               24 let, recimo si uspešno zaključno študij. Do 28. leta imaš sigurno čas, takrat
               moraš imeti status promovirte inženir, po nemških merilih, v tovarni moraš imeti,
               verjetno nekje že sam pri sebi varčuješ neko osnovo in 28 let je tista neka prava
               meja, če ne pa predlagam recimo 31,5, da bomo še bolj zakomplicirali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, gospod minister. Potem bom pa počasi zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp59">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Saj mogoče je prav, da si razjasnimo, ampak moram povedati, podatki, ki so nam jih
               dali, v Sloveniji sta dve zvezi študentskih družin, je le teh v Sloveniji že več kot
               500, okoli 600 jih je. In povedali so mi, jaz sem se večkrat z njimi srečal in
               ponovno načrtujemo srečanje z njimi, tudi v sodelovanju s študentsko organizacijo, da
               je neko ključno obdobje takrat, ko študentska družina ni več študentska, torej post
               študentska in ne nazadnje, tudi študentske družine imajo probleme v študentskih
               domovih in njihovih sobah in njihovi kvaliteti le-teh, prej je gospod Pirc govoril o
               tem in je prav, da je stanovanjski sklad pokazal neko, jaz bi rekel, novo usmeritev,
               da bo stopil tudi s tistimi investitorji v stik, ki bi tudi investirali v nekoliko
               morda večja študentska stanovanja v okviru seveda študentskih domov. In rekli so mi,
               da je ključno obdobje, ko mlada študentska družina, eden od staršev zaključi ali pa
               morda oba študij in takrat, kaj se odločiti ali iti domov ali iskati stanovanje na
               trgu in je visoka profitna najemnina seveda predvsem razlog, da se ali ne odločajo za
               nekoliko bolj, bi rekel večje stanovanje in potem to podzavestno, to je subtilno
               vprašanje, tudi vpliva na odločanje potem glede rojstva otrok. In ena ključnih
               usmeritev je, da urejeno stanovanjsko vprašanje vpliva tudi na to odločitev, zato smo
               za to občutljivo obdobje dveh let predlagali to rešitev, prav to, o kateri se sedaj
               pogovarjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>V razgovoru s temi direktno prizadetimi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp61">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Tudi v razgovoru z njimi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je prav, da smo si raztolmačili določene poglede, določene pojme. Jaz
               sem prepričan, da je najboljša rešitev tista, da se da več denarja na sploh za
               stanovanje in se potem v tistem vključijo ti ljudje. To je pač neko prehodno obdobje,
               ko še mogoče niti službe nimaš tiste prave, se še iščeš, ampak dve leti pa je že
               tisto neko prehodno obdobje, ko je treba najti tisto bolj daljnoročno rešitev, jaz
               mislim, da je treba tam več denarja dati, tako da jaz predlagam, da to razpravo
               zaključimo, mogoče s to obvezo, da minister opravi še kakšen razgovor s temi
               družinami. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Pa mogoče, če
               pripravite tudi kakšen predlog sprememb. Tako, da jaz predlagam, da nadaljujemo s
               prejemanjem tega predloga zakona. Smo sedaj pred to odločitvijo, ki smo jo tudi prej
               sprejeli, da glasujemo o vseh členih, tistih, ki niso bili amandmirani skupaj. Želi
               še kdo besedo? Gospod Černač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp63">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo obrazložil glas, bi povedal, da bom to spremembo seveda podprl. Zaradi
               tega, ker jaz nisem nikoli govoril, da javna sredstva niso primerna za reševanje, če
               boste vpogledali magnetogram, boste videli, da sem govoril nekaj popolnoma drugega.
               Ampak nekateri očitno v tem Državnem zboru morajo najprej prebrati magnetograme, da
               se šele zgrozijo, kaj so govorili. Govoril sem o tem, da tudi, če bi povečali
               sredstva v fazi sprejemanja proračuna, ne bi s tem bistveno povečali reševanje
               stanovanjskih vprašanj, preko Stanovanjskega sklada Republike Slovenije, ker so drugi
               ključni vzvodi, ki jih je treba predhodno rešiti. In še to bi povedal, način, ki ste
               ga želeli Socialdemokrati vpeljati pri dohodnini, za reševanje te problematike ni
               primeren. Ta zakon, kot ste ga vi poskušali amandmirati v dohodnini, bi pomenil, če
               uporabim vašo primerjavo, bogatim bi dali 10 kvadratnih metrov stanovanja v okviru v
               dohodninske olajšave, tistim, ki jo pa dejansko potrebujejo in katerim naj bi bila
               namenjena, pa niti za en kvadratni meter ne, glede na višino dohodkov. Tako, da
               tisto, kar je bilo sprejeto, pa omogoča neko normalno, bolj pravično davčno
               obremenitev, kot je bila v veljavi v preteklosti. Tudi za tiste, ki so bolj sposobni
               in ki imajo zaradi tega tudi višje plače. Ne omogoča pa teh nenormalnih razmerij, ker
               Zakon o dohodnini ni tisti, ki ne bi reševal stanovanjsko vprašanje, ampak so tudi
               drugi zakoni. Hvala. Tako, da bom jaz to spremembo iz tega razloga podprl, ker
               mislim, da je ta zakon tisti, ki naj bo eden izmed segmentov na področju
               uresničevanja stanovanjske politike in ne zakon o dohodnini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp65">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Če že razpravljamo zdaj o teh rešitvah, dejstvo je, da z dohodnino, ko se je ukinjala
               davčna olajšava za tiste, ki vlagajo v reševanje stanovanjskega problema je država
               pobrala 20-40 milijonov evrov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Veber, ne mi zameriti... Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp67">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ampak, žal je šel gospod Černač preko tega elementa obrazložitve glasu. Želim samo še
               enkrat pojasniti in bom tudi obrazložil svoj glas, ta 2 milijona evrov, kolikor jih
               zdaj dajemo nazaj je res zelo majhen znesek, ki bi sicer lahko bil veliko bolj
               učinkovit, če bi uveljavljali davčno olajšavo. Tako, da tudi sam podpiram te rešitve,
               ni dvoma, ki so ponujene v tem zakonu. Tudi v prejšnjem zakonu smo podpirali te
               rešitve, vendar smo vedno opozarjali, da so premalo učinkovite in da je to tisti
               problem, ki ga moramo imeti vedno pred očmi, ko pač rešujemo tako občutljivo
               vprašanje, kot je vprašanje mladih. Tako, seveda pozdravljam te rešitve, vendar se mi
               zdi, da bi pri dohodnini in pri davkih naredili bistveno večji učinek za vse, ki si
               rešujejo stanovanjski problem. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp69">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Tudi sam bom razložil glas, in sicer glasoval bom za zakon in tudi sam menim, da teh
               10% pri dohodnini ne prinese nič kaj, v glavnem ne moreš porabiti. Ko vržeš notri
               številke, v Soft Ware, ki je bil na razpolago za izračun dohodnine, na osebnem
               primeru, par let, naračunati, da je tvoja možna olajšava teh 10%, recimo 180 tisoč
               ali 200 tisoč sam položiš takrat v hišo, recimo lansko leto 8 milijonov, to bi bilo
               olajšav 800 tisoč. Kaj naj rabi olajšavo 800 tisoč, če jih lahko samo 200 porabim.
               Tako, da je v tistih 10% veliko demagogije. Izglasoval bom pa za spremembe, ker
               prinaša pozitivne novosti in mislim, da olajšuje, da bo čim več ljudi prišlo do
               stanovanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej jaz bi še eno besedo rekel. Jaz bom to podprl. Mislim pa, da bo več kot
               tistih 10% prineslo tudi tistih milijon kvadratnih metrov zemljišč, ki so iz sklada
               kmetijskih zemljišč in gozdov, ki jih je Vlada direktno dala za stanovanjsko gradnjo.
               Kaj je milijon kvadratnih metrov. To si približno lahko predstavljajte, to je točno
               kvadratni kilometer, pa če je še eno nadstropje ali pa dve ali pa tri, kolikor je
               potem to, lahko. Seveda to še ne pomeni, da se to sedaj direktno v uporabi. Še daleč
               od tega. Tako, da tukaj bo minister imel še kar nekaj naloge in pa dela, da bo to
               spravil operativno. Ampak dobro, čez noč seveda ne gre, ampak če je bilo to sedaj
               sprejeto, ne vem, mogoče drugo leto, naslednje leto bo vedno več tega, ki bo na
               razpolago in mislim, da je to kar dobra popotnica pa dober znak za stanovanjsko
               gradnjo, kajti še tako veliko denarja za stanovanjsko gradnjo brez zemljišč enostavno
               ne pomeni nič. Toliko. Sedaj pa mislim, da ni več prijavljenih.</p>
               <p>In prihajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Soglasno.</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi bili, to se pravi ta predlog zakona je bil sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona
               o nacionalni stanovanjski varčevalni shemi in subvencijam mladim družinam za prvo
               reševanje stanovanjskega vprašanja. Vsi sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen
               predlog zakona, ki bo sestavni del poročila odbora.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca. Želi kdo biti poročevalec? Vidim, da ni
               prostovoljcev, torej bo to predsednik. S tem pa tudi zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA.</title>
               Želi kdo besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp71">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Jaz sem že, mislim da vsaj na dveh odborih dal pobudo, da se
               uvrsti na dnevni red našega odbora tudi poročilo o izvajanju sanacije posledic
               oziroma odpravljanje posledic popotresne obnove v Posočju. Sedaj te točke kar ni in
               ni na dnevnem redu. Tako, da sem presenečen nad tem, kajti obljubljeno je bilo in
               povedano je bilo, da so podatki več ali manj zbrani, in da sploh ni nobene težave, da
               ta točka pride na dnevni red. Tako, da bi dal pobudo, da je mogoče v petek,
               naslednje, danes je še ali smo že zamudili ta rok, predlagamo razširitev dnevnega
               reda s to točko. Zagotovo pa, mislim, da bi bilo zelo primerno, da ne odlašamo tri,
               štiri mesece kot se nam je sedaj zgodilo, da to točko obravnavamo in da se vendarle
               seznanimo s tem.</p>
               <p>Imel bi pa še eno vprašanje za gospoda ministra, ki pa je vezano na umeščanje
               obvoznice Škofljica v prostor. Kako daleč je izdelava tega postopka oziroma kdaj
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in kakšno rešitev lahko
               pričakujemo za rešitev, ki je nujno potrebna za uspešno izvedbo 3.a razvojne osi
               oziroma odpravljene tudi prometnih zastojev s smeri Kočevske? Obljubljeno je bilo, da
               bo ta dinamika zelo hitra, še posebej po novem zakonu o prostorskem načrtovanju. In
               me zanima kako daleč danes je umeščanje te trase v prostor? N</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Če lahko se sedaj... Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp73">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej glede popotresne obnove. Najverjetneje za oba potresa, 1998,
               2004 ali bi ločeno skupaj. Imamo vse gradivo, Vlada je tudi sprejela program za obe
               leti, za oba potresa. Dinamika gradnje in sanacije je zelo intenzivna in bomo vsa
               gradiva, potrebna, posredovali odboru, da bo lahko kvalitetna razprava.</p>
               <p>Glede obvoznice...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Lahko jaz predlagam. Sedaj jutri nima smisla, da dajemo to. Jaz predlagam, če je
               gradivo pripravljeno, da deset dni recimo za gradivo, potem pa, ne vem, v juniju
               skličemo, lahko tudi izredna seja ali kakorkoli. O.K. Hvala. Zmenjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp75">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Samo še, kar se pa tiče pomembno vprašanje tretje razvojne osi oziroma 3.a razvojne
               osi, čeprav nekateri ne marajo, da se s številkami okarakterizira posamezne smeri, bi
               rad povedal, da sem sam osebno se vključil v ta postopek. Pokazalo se je, da bo
               umeščanje obvoznice Škofljica v občutljiv predel, tam na meji med Ljubljanskim barjem
               in mestno občino Ljubljana oziroma občino Škofljica, relativno zapleten. Tudi zato,
               kar so nekateri, ki imajo pristojnost, da dajo strokovna mnenja glede posegov v
               prostor, rekel bom zelo ostro postavili nekatere omejitvene ukrepe glede te same
               rešitve. Zakon nam omogoča, da ne glede na taka mnenja lahko gremo s postopkov
               naprej. Mislim, da so se prav v teh dneh ponovno srečali. Tukaj ima pomembno vlogo
               tudi Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Kot rečeno, jaz bom kot
               minister vztrajal, da bi bila ta rešitev prostorsko umeščena, torej upam, da v
               letošnjem letu, da se postopek nadaljuje. Ta tehnična rešitev bi bila vezana na
               navezavo na Dolenjko, je s prometno tehničnih razlogov se pokazala kot nezadostna.
               Kajti umestili bi se jo ravno pred obema tuneloma, in zaradi velike obremenjenosti
               Dolenjske, bi z dodatno vsakodnevno obremenitvijo s strani voznega parka lahko tam
               prišlo do zastojev. To pa pomeni, da je praktično edina, realna opcija je torej ta,
               na kateri sedaj intenzivno delamo. Torej bližina ljubljanskega Barja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-019-2007-06-07.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da ni več želje za razpravo. Potem zaključujem to točko.</p>
               <p>Smo pri <title>TOČKI RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo mogoče tukaj besedo? Vidim, da nihče.</p>
               <p>Zaključujem sejo. Vsem se zahvaljujem za udeležbo, za razpravo in prispevke. Hvala.</p>
               <p>(Seja je bila končana 7. junija 2007 ob 15.38.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
