<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">D116299EF6A32473C12572060023CF9B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A3D9A628A3704852C125720B0034F2F3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=A3D9A628A3704852C125720B0034F2F3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.OZOIP" n="008">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2006-10-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">8. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(17. oktober 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 17.03 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Spoštovani. Pričenjamo 8. nujno sejo odbora za okolje in prostor. Pozdravljam vse
               člane odbora, vse vabljene, predstavnike medijev. Dovolite, da vas seznanim, da
               poslanca Roberta Hrovata nadomešča Rudi Veršnik, Franca Sušnika nadomešča Jože Tanko
               in Drago Koren je pooblastil Jožefa Horvata. Drugih obvestil nimam. Na sejo so bili
               vabljeni predstavniki ministrstva za okolje in prostor in ministrstva za finance. Ker
               ni bilo nobenega zahtevka za spremembo dnevnega reda ugotavljam, da je dnevni red
               takšen kot ste ga sprejeli z vabilom. In sicer:</p>
               <p>1. točka - Predlog sprememb proračuna Republike Slovenije za leto 2007,</p>
               <p>2. točka - predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2008,</p>
               <p>3. točka - razno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA SPREMEMB PRORAČUNA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2007.</title> Obvestil bi vas, da je odbor predlog
               sprememb proračuna bo obravnaval kot zainteresirano delovno telo na osnovi poslovnika
               državnega zbora. Namen obravnave je morebitno vložiti amandmaje, ki jih
               zainteresirano delovno telo lahko vloži samo k tistim delom predloga proračuna, ki
               zadevajo njegovo področje. Predlagam, da predstavnik predlagatelja predstavi predlog
               sprememb proračuna za leto 2007. Lahko samo vprašanje članom odbora, če se strinjamo,
               da mogoče oba proračuna obravnavamo kar skupaj, mislim da je to smiselno, da nekatere
               stvari poenostavimo, da se dvakrat ne ponavljajo, mogoče kdo nasprotuje takemu
               predlogu? Ugotavljam, da nihče, potem lahko obe točki obravnavamo skupaj in
               predvidevam, da bo minister verjetno prevzel uvodno besedo. Gospod minister, imate
               besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp2">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mag. ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. mi je še v zadnjem trenutku
               še neko majhno spremembo napisala v finančnem smislu, kar je zelo pomembno.</p>
               <p>Spoštovani gospod predsednik spoštovani člani odbora. Za ministra je vedno
               vznemirljivo kadar predstavlja vsebino proračuna in se vam zahvaljujem, da lahko v
               svojem uvodnem nastopu združim torej obe leti. Skupaj s svojimi sodelavci, ki so mi
               pomagali pri pripravi proračuna smo se z veseljem udeležili današnje seje odbora in
               tudi seveda smo odprti za kasnejše odgovore na konkretna vprašanja.</p>
               <p>Ministrstvo za okolje in prostor je ob pripravi proračuna najprej predlog sprememb
               proračuna za leto 2007 in predlog proračuna za 2008 izhajalo iz vsaj naslednjih
               glavnih prioritet. Kot prvo, sofinanciranje okoljske komunalne infrastrukture na
               področju oskrbe prebivalstva s pitno vodo, odvajanja in čiščenja komunalnih, odpadnih
               in padavinskih voda, javnega kanalizacijskega omrežja, komunalnih čistilnih naprav in
               ravnanja s komunalnimi odpadki skupaj s segmentom tajnostne energije. To je pomembno,
               kajti vsa ta področja bodo tudi deležna pomoči oziroma sofinanciranja kohezijski
               sredstev. Druga prioriteta je sofinanciranje obnovljivih virov energije. Posebno
               pozornost poleg ostalih želimo posvetiti o zaveščanju, svetovanju in vzpodbujanju
               investicij državljanov. Tretja prioriteta je ureditev stanovanjske področja, država
               še naprej ostaja aktivna pri zagotavljanju dostojnega bivanja državljanov, kar je
               opredeljeno tudi kot temeljna ustavna pravica, to je njen cilj, da zagotovi zadostno
               število stanovanj za vse državljane tako najemnih kot lastniških katerih delež se je
               po privatizaciji dvignil na več kot 90% v Sloveniji. Sedaj tudi, zaradi tega je delno
               onemogočena večja mobilnost državljanov in tudi ne zagotavlja racionalne izrabe
               stanovanjskega fonda. Četrta prioriteta bi omenil vse, kar je vezano z biotsko
               raznovrstnostjo torej projekt Natura 2000. Namenjamo podpori aktivnostim za
               ohranjanje evropskega ekološkega omrežja Natura 2000 v zvezi z izvajanjem direktive o
               ohranjanju naravnih habitatov to je prosto živečih živalskih in rastlinskih vrst tudi
               direktive o ohranjanju prosto živečih ptic. Nekoliko konkretneje, po posameznih
               sklopih.</p>
               <p>Sredstva iz okoljski dajatev 
               bodo, spoštovani poslanci in poslanke, kar ste bili že obveščeni v letu 2007 prvič
               prenesena iz lokalnega nivoja na državni nivo in tako predstavljajo <q>"navidezno"</q>
               povečanje proračuna ministrstvo za okolje in prostor, kajti sredstva se prenesejo
               tudi vse obveznosti in naloge, ki so povezane z realizacijo načrtovanih okoljskih
               naložb v komunalno infrastrukturo. Okoljska dajatev s proračunskim letom 2007 postaja
               torej prihodek državnega proračuna in je opredeljena kot namenska postavka za
               sofinanciranje okoljske komunalne infrastrukture. Namenska sredstva, ki se izbirajo
               preko izvajalcev javnih služb za odvajanje in čiščenje komunalnih odpadnih voda v
               okvirni višini 8.6 milijarde tolarjev, dovolite mi, da bom danes še izkoristil to
               lepo možnost in bom govoril še v slovenskih tolarjev, kajti mislim, da bo to zadnjič
               na tem odboru najverjetneje, torej, 8.6 milijarde tolarjev se bodo preko investicij
               na občinskem nivoju v celoti vračala nazaj v občine. Podobno se bo dogajalo pri
               investicijah na področju ravnanja z odpadki, saj se bo okoljska dajatev, zaradi
               odlaganja odpadkov v okvirni višini 2.2 milijarde tolarjev preko investicij v
               regionalne centre za ravnanje z odpadki ponovno vračala nazaj v občine v izgradnje
               infrastrukture za ravnanje z odpadki. Seveda oba segmenta predpostavljata, da bodo
               občinske službe imele seveda pripravljene kompetentne in prave projekte.</p>
               <p>Poleg tega pa je potrebno poudariti, da so okoljske dajatve tudi nepogrešljiv vir
               pri sofinanciranju kohezijskih projektov v povprečju okoljske dajatve predstavljajo
               med 10 in 20% delež v finančni konstrukciji. Pomemben vir za sofinanciranje
               oskrbovalnih sistemov predstavljajo potem tudi sredstva vodnega sklada in nekaj
               kasneje vam bom tudi še malo lahko podrobneje predstavil to postavko vodnega sklada
               tudi kot vir za sofinanciranje nekaterih vodovodnih omrežnih sistemov, če omeni, halo
               za pomurski vodovod ali pa vodov Črno na Koroškem. Način porabe teh sredstev bo
               potekal po principu javnega poziva občinam, ki bodo imela v celoti možnost prijaviti
               projekte za sofinanciranje s področja odvajanja in čiščenja odpadnih voda. Podobno bo
               pa ta način prijave opredeljen s posebnih navodilom, ki bo pripravljeno v sodelovanju
               z ministrstvom za finance in bo stopilo v veljavo skupaj s sprejetim proračunom.
               Navodilo bo tudi podajalo natančni potek postopka črpanja sestavin državnega
               proračuna.</p>
               <p>Drugo poudarek je vezen na našo temeljno usmeritev, da zagotavljamo zdravo
               življenjsko okolje za vse prebivalke in prebivalce Republike Slovenije. Naj bo ta
               misel danes poudarjena tudi ob dejstvu, da je svetovni dan boja proti revščini in
               zdravo življenjsko okolje je v bistvu pomembna kvaliteta življenja in kdor živi v
               zdravem življenjskem okolju že po tej naravi, že po tem pristopu je bi rekel na neki
               način v boljši poziciji in predstavlja tudi kvaliteto življenja. Istočasno pa je to
               tudi usmeritev, ki vzpodbuja prizadevanja v smer trajnostnega razvoja, ki ob skrbi za
               družbeno blaginjo temelji na smotrni in varčni rabi naravnih virov. S tem v zvezi
               ministrstvo opravlja strokovne in z njim povezane opravne naloge, ki se nanašajo na
               oblikovanje nacionalnih programov in predpisov vlade za pospeševanje okolju prijazne
               in učinkovite rabe energije ter izrabo obnovljivih virov energije, izvajanje državnih
               programov vzpodbujanja, koordinacijo in sodelovanja pri izvajanju programov ter
               izpolnjevanje mednarodnih obveznosti na tem področju. V okviru ekološkega sklada se s
               sredstvi iz naslova kupnin na podlagi zakona o lastninskem preoblikovanju podjetij
               poveča namensko premoženje ekološkega sklada. Vesel sem, da je ta predlog, je bil z
               naše strani tudi dobro sprejet s strani kolegov na financah, s tem namenom, da
               kreditiramo naložbe na področju varstva okolja oziroma da jih usmerimo v smer
               naložbenega sklada, ki bi se torej del dejavnosti ekološkega sklada gre v smer
               naložbenega sklada še posebej v investicije, ki so povezane z izgradnjo sistemov za
               daljinsko ogrevanja preko sistemov na lesno biomaso.</p>
               <p>Zelo pomembno področje ostaja, zagotavljanje sredstev za izvajanje določb zakona o
               nacionalni stanovanjski shemi, katerega namen je vzpodbujanje dolgoročnega varčevanja
               za lastno reševanje stanovanjskega vprašanja in zagotoviti sredstva za financiranje
               finančnih vzpodbud mladim in mladim družinam, ki si z nakupom ali gradnjo prvič
               rešujejo tudi stanovanjsko vprašanje ob pogoju, da bodo njihovi prihodki ne presegali
               določenih limitov kot jih določa zakon. Javni sklad, stanovanjski sklad bo v okviru
               svojih dejavnosti nadaljeval z izgradnjo neprofitnih najemnih stanovanj z nakupi ali
               rekonstrukcijami stanovanj za bivanje v neprimernih stanovanjih. Svojo dejavnost bo
               izvajal v sodelovanju z občinami, v kateri so evidentirane potrebe po najemnih
               stanovanjih predvsem pa tam, kjer je evidenten razkorak med potrebami in siceršnjo
               gradnjo stanovanj. O tem smo govorili na zadnji seji našega odbora, ko smo se
               pogovarjali tudi o reviziji delovanja stanovanjskega sklada. Za izvedbo vseh
               načrtovanih nalog je v okviru bilance odhodkov predvideno povečanje namenskega
               premoženja sklada tudi v letu 2007 kot že v letu 2006 3 milijarde tolarjev.</p>
               <p>Aktivnosti za ohranjanje evropskega ekološkega omrežja Natura 2000 vključujejo
               pripravo programa upravljanja, pripravo upravljavskih načrtov posamičnega območja,
               določitev notranjih con, izvajanje ukrepov za ohranjanje in informiranje,
               izobraževanje, komuniciranja, nadzor, monitoring, po vročanje ter pripravo strokovnih
               podlag za izvajanje drugih nalog, ki izhaja iz določbe te uredbe, ki pokriva področje
               ekološkega omrežja Natura 2000. 
               Od drugih pomembnih nalog bi jaz še izpostavil zagotovitev sredstev za financiranje
               ukrepov s katerimi se ureja varstvo prostoživečih rastlinskih in živalskih vrst,
               vključno z njihovim genskim materialom in habitati ter eko sistemi, s katerimi se
               zagotavlja trajna raba sestavim biotske raznovrstnosti in se tudi ohranja naravno
               ravnovesje in se tudi s tem ohranijo naravne vrednote. Usmerjamo prostorski razvoj
               naših mest, trgov in vasi tako, to je naslednje področje, da bomo ohranili in
               razvijali kakovosti stavbne, naseldbinske dediščine ter kulturne krajine in obenem
               omogočili gospodarski, družbeni in kulturni razvoj v prostoru. V prihodnjem letu bo
               posebna pozornost namenjena dokončni ureditvi evidenc nepremičnin, vzpostavitev
               registra nepremičnin in uvedbi sistema množičnega vrednotenja nepremičnin, za kar so
               namenjena dodatna programska sredstva v višini 1,8 milijarde tolarjev. S popisom
               nepremičnin se bo preverila in vsebinsko dopolnila podatkovna baza o vseh stavbah in
               delih stavb v Sloveniji. Na podlagi teh podatkov o zemljiščih, namenski rabi
               zemljišč, podatkov zemljiške knjige bodo urejene tudi nepremičninske evidence in bodo
               vzpostavljeni pogoji za izvedbo množičnega vrednotenje nepremičnin predvidoma bo
               zaključeno prihodnje leto.</p>
               <p>Prav tako pa se geodetska uprava Republike Slovenije intenzivno uvaja tudi nov
               državni koordinatni sistem, ki bo omogočilo neposredno uporabo satelitske tehnologije
               pri geodetskih merjenjih in bo del evropskega koordinatnega sistema. Uvedba bo odprta
               s podporo posebne norveške donacije.</p>
               <p>Glede drugega segmenta prostorskega našega segmenta bomo posebno pozornost namenili
               vzpostavljanju mehanizmov solidarnostne pomoči ob naravnih nesrečah, torej
               nadaljujemo z našimi obveznostmi za odpravo posledic potresa 1998 in 2004 v Posočju
               in še posebej posledice nestabilnosti tal nastalih v preteklosti, ki do danes še niso
               bili sanirani. Torej, nadaljujemo s postavkami sanacije plazov malega obsega. Ta
               višina 500 milijonov tolarjev se je zacementirala v proračunu. Smo bili pa kar
               uspešni pri postavkah za sanacije plazov velikega obsega, še posebej to velja za leto
               2008.</p>
               <p>Od drugih postavk mi dovolite, da uvodoma omenim področje vodnega sklada. V letu
               2007 so zagotovljena sredstva v višini 5 milijard 600 milijonov tolarjev in podobna
               višina, torej nekoliko več 5 milijard 800 milijonov tolarjev pa v letu 2008. Bistvene
               naloge, ki so, poleg tega da financiramo in opravlja strokovne in razvojne naloge, ki
               jih izvaja inštitut za vode Republike Slovenije v skladu z zakonom o vodah bi omenil
               nekatere večje projekte. Gradnjo in investicijsko vzdrževanje vodne infrastrukture,
               od Hudinje v Vojniku, regulacijo v Zagorju, obnovo zapornice na Rinži v Kočevju,
               ureditev naravnega rezervata Škocjanski zatok, odstranjevanje sedimenta iz Lagune
               Škocjanskega zatoka, ter krajinske vodno gospodarske ureditve Škocjanskega zatoka
               nadaljujemo s to investicijo na katero smo ponosni, raziskovalno vrtino Brestovica za
               oskrbo obale s pitno vodo, ureditev podbočje Sušice, da ne bom preveč podroben,
               modernizacija hidrološke mreže vodomernih postaj. Zelo pomembna postavka pa je tudi
               sanacija in izgradnja visoko vodnih nasipov ob reki Muri in pa ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>
               torej prav tako v povodju reke Mure in ureditev Savinje pod Laškim, to je Marjegraški
               ovinek, to je velik projekt, ki se je končno pričel z realizacijo.</p>
               <p>Gospod predsednik, da ne bom predolg, samo še nekaj osnovnih podatkov. V letu 2007
               je celotni proračun ministrstva za okolje in prostor v ožji sestavi težak 46 milijard
               69 milijonov tolarjev. Skupaj z vsemi organi v sestavi pa šteje 63 milijard 240
               milijonov tolarjev. V letu 2008 pa je predlog proračuna ministrstva za okolje in
               prostor v ožji sestavi 48 milijard 931.081.000 in celotno ministrstvo z vsemi organi
               v sestavi 65 milijard 707.175.000 tolarjev.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Predlagam, da po razpravi predlagane usmeritve in
               rešitve v proračunih tudi podprete. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Odpiram razpravo na predstavitev ministra. Želi kdo besedo?
               Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp4">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav ministru in njegovi ekipi. Mogoče v tem uvodnem delu, ki
               ga je predstavil minister v štirih točkah, gre za sofinanciranje okoljskih
               investicij, obnovljivih virov energije, stanovanjskega področje, biotske
               raznovrstnosti oziroma Nature 2000. Menim, da bi ena od prioritet proračuna moralo
               biti tudi končno vodno gospodarstvo, to je že leta, nekako zapostavljeno in nimamo
               učinkovitih ukrepov za obvladovanje voda. Tako, da menim, da bi morali resnično imeti
               prioritete pri planiranju na tem področju uvrstiti tudi vodno gospodarstvo. Zdaj,
               glede samih sredstev, ki se zbirajo pri upravljavcih oziroma izvajalcih javnih služb
               na lokalnem nivoju, torej gre za okoljske dajatve, zanimiva rešitev, da se ta
               sredstva zbirajo, seveda potem v državnem proračunu, če sem prav razumel, črpanje,
               potem pač na podlagi javnega poziva oziroma uvrstitve na podlagi javnega razpisa v ta
               proces dodeljevanja sredstev. Ampak vendarle se mi tukaj predstavlja vprašanje ali ne
               bo prišlo do koncentracije investicij v velikih mestih, ki imajo zelo velike
               investicije in bodo odročnejši kraji oziroma manjše občine, ki imajo nekoliko manjše
               investicije, seveda, zaradi tega prikrajšane, kajti ena čistilna naprava ali pa
               recimo kanalizacijsko omrežje v Ljubljani, mislim, da lahko brez problema posrka prav
               vso ekološko dajatev oziroma takso za obremenjevanje voda in kako bo pravzaprav tudi
               ta razrez odražal dejansko stanje glede na pobrana sredstva v posamezni občini. Ali
               bo to znotraj integralnega proračuna pač ena masa sredstev, ki se bo potem delila
               glede na ta javni poziv in ne bo možno vplivati, bi rekel, s temi lokalnimi razrezi,
               na to, da ta denar dejansko prihaja v okolje, kjer se je tudi ta dohodek
               ustvaril.</p>
               <p>Glede samega stanovanjskega področja, bi izpostavil eno pomembno temo, mi smo
               sprejeli izjemno veliko odgovornost za reševanje romske problematike. V tem obdobju
               sprejemamo tudi novo prostorsko zakonodajo, s katero bodo občine morale opredeliti
               tudi področja, na katerih se bodo lahko gradila romska naselja in mislim, da bi
               morali znotraj stanovanjskega področja oblikovati rešitve, ki bi oziroma vire na
               podlagi katerih bi lahko pristopili k izgradnji objektov, ki imajo značaj ali nekega
               začasnega stanovanjskega objekta ali nekaj podobnega in pozneje, ko pride do
               civilizacije, se ta problem lahko rešuje tudi znotraj obstoječih stanovanjskih
               kapacitet v naseljih. Dokler pa pač tega ni, je nujen ukrep pač ločena lokacija in
               temu primerni tudi potem stanovanjski objekti. Torej, ali lahko v tem obdobju
               pričakujemo te rešitve, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... z novimi prostorskimi akti, je to ena
               od ključnih vprašanj v tistih okoljih, kjer ta populacija živi oziroma gre za
               različna okolja, nekaterim zakonodaja zelo jasno nalaga, da ta problem rešujejo,
               drugi ravno tako imajo ta problem, vendar jim zakonodaja ne nalaga reševanje tega
               problema, na način kot tistim občinam, ki so eksplicitno navedene, da morajo imeti
               tudi romske svetnike.  Glede
               same Nature 2000 je prav, da se je ves ta monitoring vzpostavlja in da se razmišlja o
               tem kako pripraviti upravljavske načrte, ampak vendarle mislim, da bi bilo resnično
               zelo pomembno, da delež sredstev namenimo tudi za revizijo celotnega območja Nature
               2000, kajti dejstvo je, da je Natura bila sprejeta pod pritiskom vstopa Slovenije v
               Evropsko unijo in da niso bili opravljeni vsi postopki, ki bi sicer morali biti tako,
               da bi lahko upoštevali tako gospodarski kot demografski interes v posameznih okoljih
               in potem oblikovati to območje. Mislim, da bo zelo veliko težav pri umeščanju v
               prostor ali novih potreb po širjenju naselij ali po gradnji in umeščanju v prostor
               infrastrukturnih objektov in mislim, da bo še večji problem pri vzpostavljanju
               energetskih objektov oziroma koridorjev za energetske vode. Tako, da menim, da bi del
               teh sredstev lahko, če že takrat ni bil čas za to namenil za kritično presojo vseh
               teh območjih in poskušali oblikovati po mojem mnenju bolj življenjska območja, ki bi
               jih lahko ohranjali kot Naturo 2000, namreč ne smemo pozabiti, da je pristojnost nad
               upravljanjem v Naturi vendarle prenešena na Bruselj in da Slovenija s tem izgublja
               svojo pristojnost na več kot eni tretjini ozemlja. Tako, da to vprašanje je po mojem
               mnenju eno resnejših in bi ga morali v sklopu sredstev, ki jih predvidevate tudi na
               ta način reševati. Menim tudi da je sam postopek pri Naturi 2000, ko govorite o tem,
               da pristopamo k conaciji neprimerna oblika, kajti to je nekako preslikava parkovnega
               urejanja, ki predvideva cone in ravno skozi Naturo 2000 se bo poskušalo zopet
               vzpostaviti neke cone na podlagi nekritičnih presoj, ampak pod izgovorom Bruselj od
               nas zahteva to, tisto, tretje. Skratka, preden se te cone oblikujejo obvezna revizija
               obstoječe Nature in potem šele pristopiti k sami conaciji. Glede samega vodnega
               sklada bi resnično želel in mislim, da je tako tudi planirano, da se v rokih konča
               urejanje zapornice oziroma obnova zapornice na Rinži, vendar bi hkrati opozoril na
               dejstvo pred katerim smo se vsi skupaj znašli ob trenutku, ko je struga te reke
               pravzaprav izpraznjena, da se vendarle predvidi ukrep tudi za odvoz mulja oziroma
               naplavin, ki so se z leti nabrale v tej strugi in s tem tudi izboljšati ekološko
               stanje v prihodnjem obdobju, ko bodo te zapornice začele normalno obratovati oziroma
               vzpostavljati nek uvodni režim kot je predviden v tem projektu. Torej, ali lahko
               pričakujemo, da bi v proračunu za leto 2007 in 2008 vendarle ta ukrep urejanja same
               struge in brežin? Kajti projekt ta hip predvideva ureditev samo neposredno
               ...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. ob samem objektu, ne predvideva pa stabilizacije in sanacije
               brežin oziroma obrežnih zidov v samem mestu in to predstavlja eno od rednih vprašanj
               vseh tistih, ki imajo objekte ob tem obrežju, kajti skrbi jih, da se bo ta uporni
               oziroma obrežni zid podrl, pogreznil in s tem tudi povzročal škodo na stanovanjskih
               ali proizvodnih objektih, ki se nahajajo v neposredni bližini te struge. Bi pa tudi
               želel, da vodni sklad nadaljuje s postopkom za dokončno pripravo projekta za
               zadrževalni na jezeru v Kočevski Reki, gre za jezero, ki ima izjemen ekološki
                  pomen zaradi ohranjanja
               redke vrste ptičev, predvsem orla belorepca in tudi mnoge druge živalske vrste se
               ohranjajo v tem okolju, je pa objekt dotrajan oziroma ni bil nikoli zgrajen na
               podlagi dobro pripravljenega projekta in mislim, da bi vodni sklad moral pospešiti ta
               postopek in čim prej pristopiti tudi k tej investiciji in s tem zagotoviti dolgoročno
               rešitev na tem pomembnem ekološkem območju. Ne na zadnje gre za osrednje območje
               Nature 2000 medveda in še nekaterih živalskih vrst, ki so sicer v Evropi ogrožene.
               Toliko mogoče v tem uvodnem delu. Upam, da bodo tudi še nekateri ukrepi, ki jih
               mogoče ni bilo dovolj in niso bili dovolj prestavljeni v nadaljevanju ravno tako
               prestavljeni in da bomo lahko govorili res o dobrem ekološkem stanju v naši državi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp6">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je bilo kar veliko v tem uvodnem delu, veliko vprašanj je odprl gospod
               poslanec Veber. Na nekatere bom sam odgovoril, z vašim dovoljenjem bi pa potem
               prosil, če bi me moji sodelavci dopolnili. Najprej bi se mu zahvalil in podpiram to
               usmeritev glede vodnega gospodarstva. Trend je pozitiven, ampak je še premalo
               pozitiven, tako da to je vse kar lahko naredimo, da predvsem za 2008 morda preko
               instrumenta spremembe proračuna sledimo tej ambiciji pri 2007 je možnost samo z
               amandmajsko obliko. Rad vas bi prepričal, da ta prenos okoljske dajatve, ki jo
               formalno plačujemo vsi občanke in občani, tisti, ki smo v tem sistemu, to da prehaja
               v državni proračun je podlaga v zakonu o varstvu okolja in vam lahko zagotovim, da
               toliko kolikor se bo pobralo toliko se bo vrnilo nazaj v občine in ni te bojazni, da
               bi veliki sistemi preskočili in posrkali manjše, predvsem tudi za to kar je dober
               znak, velika večina večjih sistemov je že pokritih in hvala bogu in to je prav, da so
               prišli na vrsto manjši sistemi, mi jih pa spodbujamo, da se povezujejo ali preko
               porečji, preko drugih projektov, ki se potem vključujejo tudi v kohezijske projekte
               in še en plus je, imamo še en majhen procent okoljske dajatve, ki jih plačuje
               industrija in če ima občina in komunala njena projekt ga lahko vključi v izgradnjo
               nekega komunalnega objekta na občinski ravni, kar je v bistvu dodana stimulacija.</p>
               <p>Potem ste omenil vprašanje romske problematike. Jaz se z vami strinjam, da je ta
               projekt urbanizacije teh naselij eden od načinov, da romsko populacijo čim bolj tudi
               socializiramo. Jaz bi na vašo pobudo odgovoril tako, da bomo preučili ta vaš predlog.
               Po mojem poznavanju veljavne zakonodaje mi nismo zavezani kot ministrstvo za okolje
               in prostor, da bi preko instrumenta stanovanjskih investicij šli v to smer, da bi v
               bistvu sofinancirali urbanizacijo teh neurejenih naselij, ampak nadomestna
               stanovanja....<stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. gradnja stanovanj. Dobro, to je drug način,
               bomo ta vaš predlog preučili.</p>
               <p>Četrto področje je Natura 2000. Revizija Nature 2000 oziroma kritične presoje teh
               območij. Tukaj bi prosil, da me dopolni mag. Tavzes ali imamo sploh kakršenkoli
               manevrski prostor v to smer. Jaz sem že v svojem uvodu naštel nekatere dejavnosti, ki
               jih tudi finančno in sicer v naslednjih dveh letih izpostavljamo, torej pripravi
               programov upravljanja, upravljavski načrti posamičnega območja. Glede con, ko ste
               omenili, še to bi rad povedal, ko bo funkcioniral evropski denar Life Plus ga bomo
               vgradili v to. Ko omenjate cone bi rad dodal, da nadaljujemo našo usmeritev glede
               parkovne politike in se proračuna..,prej nisem omenil v uvodu, v obeh letih
               prednostno namenijo za izvajanje nalog, ki so povezani tudi z vidika  aktivne, proaktivne usmeritve v
               podporo parkov. Ob tem, da zelo dinamično sledimo finančni strukturi sedanjih parkov,
               ustanavljamo tudi nekatera nova zavarovana območja na ravni države, če omenim
               krajinski park Boč, kamniško-savinjski regijski park in krajinski park Ljubljansko
               barje. Prav tako pa tudi podpiramo izvajanje upravljavskih in varstvenih nalog na že
               ustanovljenih zavarovanih območjih. Pred kratkim je začel svoje življenje nov park
               Kolpa.</p>
               <p>Torej, če pa je kakršnakoli rezerva glede revizije Nature 2000, pa bi prosil, da me
               tu dopolni mag. Tavzes. In če je treba karkoli dodati glede tega občutljivega
               vprašanja okoljskih dajatev, ki gredo potem preko državnega proračuna nazaj v občine,
               pa bi prosil, da me dopolni mag. Podlipnikova. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tavzes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp8">

               <speaker>MAG. RADOVAN TAVZES:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej bi rad povedal, da pogajanja ali pa potrjevanje
               predloga Nature 2000 s komisijo še ni končano. V dveh delih je potekalo, za alpski
               del Slovenije pa za panonski del, enkrat tu, v Kranjski Gori, za vse pridružene
               članice, ki imajo te habitate, in drugič na Češkem pred mogoče dvema mesecema za ta
               panonski ali nižinski del. Komisija je ugotavljala pri vseh državah, tudi pri
               Sloveniji, da gre kvečjemu za nekaj zamolčanja habitatov, tako da moram žal povedati,
               da komisija ni naklonjena krčenju, ampak kvečjemu širjenju. Recimo, Sloveniji je
               očitala, kljub močni borbi, da je problem spodnje Save kritičen, kar se tiče savske
               verige, zaradi nekih znanih vrst rib, ampak, recimo, da bomo znali to ubraniti, da ne
               bo ta poseg v spodnji Savi nekako ne ravno omejen ali pa ogrožen, ampak v nekem
               smislu predmet dialoga s komisijo.</p>
               <p>Druga stvar, ki bi jo rad povedal, kaj pa je možnost in kaj si prizadevamo z
               monitoringom, z boljšim monitoringom, to, kar je gospod poslanec upravičeno povedal,
               da mogoče pa podatki niso vsi relevantni. Namreč, država vsakič, za vsak
               infrastrukturni objekt ali pa za vsak javni interes, ki tudi prizadene Naturo, ima
               možnost soočiti s komisijo in ugotoviti, da je ta javni interes tako močan, da se
               neka infrastruktura ali pa nek objekt, ki je vitalnega pomena za Slovenijo, tudi
               uredi. In zato je ta monitoring in v nekem smislu je to tista revizija - z boljšimi
               podatki o habitatih, o vrstah, lahko ugotovimo, da si pa v Sloveniji lahko privoščimo
               tudi nek poseg v Naturo, ne da bi ta habitat bil prizadet. In tu ima gospod poslanec
               prav, ta monitoring mora biti narejen, zato da bomo lažje se pogovarjali, če bo
               prišlo do kakšnih infrastrukturnih ureditev, ki bi posegale v Naturo, s komisijo o
               tem, da je to možno in da ni s tem prizadet noben habitat ali pa nobena vrsta.</p>
               <p>Bi pa rad povedal še eno karakteristiko, ki je značilna pa ki mogoče ni toliko jasna
               vsem. Namreč, obseg Nature 2000 narašča, čim južneje je država. Je pač tako, večja
               biodiverziteta je vezana na večjo temperaturo. In Slovenija je na zelo zanimivem
               prehodu v tople kraje, iz mrzlih v tople ali pa iz hladnejših v toplejše, zato je tu
               biodiverziteta toliko močna. Še večja je, recimo, zaznana pri naši sosedi, na
               Hrvaškem. In to se dogaja tudi v Španiji in se dogaja tudi na Portugalskem. Manj je
               pa te pojavnosti na severu, recimo, na severu Poljske ali pa na Danskem ali pa na
               Švedskem. No, in tu se ne da pomagati. Tu ne gre za neko prizadevnost naših
               ekspertov, ampak gre tu za golo dejstvo, da je biodiverziteta v Sloveniji tako
               velika, da je to vrednota, ki jo ta Natura 2000 oziroma ta direktiva varuje. Mislim
               pa, da ko analiziramo območje Nature 2000 v Sloveniji, zaenkrat ne vidimo nobenih
               ovir pri razvojnih projektih.
               Vsaj nismo zaznali pri razvojnih projektih, da bi bila Natura 2000 ovira. V kolikor
               pa bi bilo, v kolikor bi pa prišlo do takih zadev, pa imamo seveda neizmerne
               možnosti, da s komisijo to uredimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Podlipnikova še mogoče na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp10">

               <speaker>GOSPA MAG. PODLIPNIK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! Mogoče bi samo v parih besedah dopolnila gospoda ministra.</p>
               <p>Dejansko imamo v Sloveniji zdaj zgrajeno infrastrukturo v vseh velikih mestih in v
               vseh srednjih mestih, praktično nas čaka samo še izgradnja večje čistilne naprave v
               Novi Gorici. Tako da lahko z gotovostjo trdimo, da bodo občine v tem ruralnem območju
               dobile nazaj vso okoljsko dajatev v višini, ki jo pobirajo. Je pa res to, na kar je
               gotovo mislil opozoriti tudi gospod poslanec, da so te male občine velikokrat
               nekoliko bolj okorne pri pripravi dokumentov. No, in v bistvu jih sproti s tem
               programom, ki ga pripravljamo, in nenazadnje tudi s tem segmentom reševanja odvajanja
               in čiščenja odpadnih voda ter urejanja vodooskrbnih sistemov po povodjih nekako
               silimo v skupni nastop. Moramo reči, da imamo zdaj v principu 21 takih asociacij in
               da tudi male občine zelo intenzivno pristopajo k tem projektom. In upamo, da bomo vse
               te napore, da maksimalno poberemo okoljske dajatve in tudi združimo evropska
               sredstva, pa tudi državna proračunska sredstva, združili v to infrastrukturo tudi na
               podeželju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp12">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, obnova zapornice na Rinži v Kočevju. Ta objekt je dotrajan, je
               zastarel, tako da celotna investicijska vrednost je skoraj 200 milijonov tolarjev, to
               je velik projekt. Prihodnje leto bi šli samo v zapornico, prihodnje leto, 2008, gremo
               pa v projektno dokumentacijo za Strugo; finančna sredstva nam tako dinamiko
               omogočajo. In potem bo ta vodni objekt res v ponos kraju in občini. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ni več prijavljenih razpravljavcev? Gospod Veber še, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp14">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mogoče bi samo toliko dopolnil gospoda Tavzesa, ko pravi, da ni ovir pri razvojnih
               projektih ta hip. So že, pojavljajo se te ovire. Recimo, pri umeščanju obvoznice
               Škofljica na Barju je največja dilema, kako umestiti to obvoznico v ta prostor. In
               glede na to, da je to cesta, ki pelje proti enemu največjemu območju, ki je vključeno
               v Naturo 2000, je ravno Natura 2000 v povsem drugem okolju največja ovira, da dobimo
               neko normalno cestno povezavo, ki bi omogočala razvoj tega prostora. Tako da to se
               dogaja. Še večji problem bo pa seveda nastajal, ko bomo sprejemali nove prostorske
               akte in poskušali umestiti nove hitre ceste, nove avtoceste v ta prostor. Ko se leta
               2008 ta program konča, bo treba razmišljati tudi o smereh, ki pač v tem osnovnem
               koridorju, petem in desetem, niso bile vsebovane, so v dodatnem programu, in takrat
               bo prihajalo zagotovo do zelo resnih težav pri tem, kako umestiti to infrastrukturo v
               prostor.</p>
               <p>Povsem jasno je, da se v Evropi in evropska komisija zavzema, da ima Slovenija ne
               35, da ima po mojem mnenju 100% vključenost v Naturo, vendar se moramo zavedati, da
               to govorijo tisti ljudje, ki niso v stanju ohraniti pri življenju niti enega medveda,
               ki ga preselimo k njim. Tako da ta dialog bi resnično moral biti na drugačni ravni.
               Pričakovati, da bo Slovenija reševala problem evropske nature, je po mojem mnenju
               zgrešena logika. Tudi sam očitek pri Savskih elektrarnah že kaže na to, da bo
               Slovenija morala postati energetsko odvisna, če bo želela ohranjati Naturo. In to so
               tista vprašanja, ki smo se jih premalo zavedali oziroma  tudi sam očitek pri Savskih elektrarnah že kaže na
               to, da bo Slovenija morala postati energetsko odvisna, če bo želela ohranjati Naturo
               in to so tista vprašanja, ki smo se jih premalo zavedali oziroma sploh niso bila
               obdelana, ko se je Naturo sprejemalo. Nekaj podobnega bo tudi pri izgradnji
               plinovodov in teh centralnih omrežij, kako bomo reševali, ne vem, te terminale v
               Jadranu, kako bomo reševali poteg, vodo, ki bodo menda potekale celo po dnu morja in
               so še toliko bolj nevarne za vse to. Tako, da v nekem segmentu je Natura zagotovo
               primerna, predvsem pri zaščiti Jadrana kot takega oziroma našega morja, dočim pri
               ostalih delih pa bi morali imeti bistveno bolj kritičen pristop in mislim, da je
               resnično potrebno trezno razmisliti o tem ali smo lahko, bi rekel osrednje območje
               Nature za celotno Evropo zato, ker je naša lega taka kakršna je, in ker smo se zato
               odločili pod presijo vstopa v Evropsko unijo. Tako, da do teh problemov bo prihajalo
               in mislim, da ne bi bilo dobro, da ostanemo pri tem občutku, češ saj je vse v redu in
               ne bo nobenih težav. Težave bodo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp16">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim, še posebej gospodu
               ministru s sodelavkama in sodelavci! Bom čisto kratek. Mi smo v naši poslanski
               skupini pregledali rebalans proračuna za leto 2007 in proračun za leto 2008 in smo
               tudi s področja ministrstva za okolje in prostor in smo ocenili, da je optimalen.
               Seveda je pa tako, da jasno vsak proračun ima poleg finančnih dimenzij oziroma
               finančnih koordinat tudi krajevne koordinate in zaradi tega, če dovolite gospod
               minister, dve zelo kratki vprašanji.</p>
               <p>Varovanje vodnih virov Pomurja. To je postavka 25.11.07.0077, zagotovljenih
               približno 5,9 milijona evrov. Pa me zanima ali dinamiko izvajanja tega varovanja
               diktirajo izključno občine - to je pet občin, ki je tukaj imenovanih.</p>
               <p>In potem še drugo vprašanje. Vodo oskrba Pomurja. Tukaj se zadeve počasi premikajo
               naprej. Se mi pa zdi, da je skupaj v državnem proračunu predvidenih relativno malo
               finančnih sredstev. Verjamem in vem, da so tukaj tudi drugi viri, pa želim vaše
               mnenje slišati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp18">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Najprej hvala lepa za naklonjenost do same strukture proračuna. Potem pa ta lokalna
               dimenzija. Prav ta podatek glede pomembnega projekta preskrbe Pomurja s pitno vodo,
               ki je v razvojnem smislu eden zelo pomembnih projektov in ob dejstvu, da ocenjujete,
               da je relativno malo proračunskih virov, je dober pokazatelj, kajti pomeni, da ga
               bomo zelo uspešno sfinancirali preko kohezijskih sredstev. To je dober podatek. Jaz
               tudi pričakujem, da bo tako kvalitetno pripravljena dokumentacija, da bo tudi
               zanesljivo potrjen. To je prvo.</p>
               <p>Glede varovanja vodnih virov, pa bi prosil tudi, če me, z odgovorom, če je potrebno
               dopolni gospa mag. Podlipnikova ali pa mag. Cerar. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospa Podlipnikova. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp20">

               <speaker>MAG. GOSPA PODLIPNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. To sta v bistvu oba projekta nekako komplementarna in združena drug
               z drugim. Mi imamo sedaj na področju Pomurja najbolj občutljivo in najbolj dinamično
               časovnico, ko se pripravljajo državni lokacijski načrt in glavni projekti. Ko bo to
               pripravljeno, potem se v bistvu finančna konstrukcija preseli na kohezijski del
               proračuna, zato je morda v tem razrez ta preglednost nekoliko v tem trenutku za vaše
               oči premajhna, vendar kot rečeno, bodo ta glavna sredstva iz kohezije se črpala konec
               leta 2008 oziroma v letu 2010, kar se bo izrazilo potem v naslednjem proračunu. Je pa
               potrebno povedati  tudi to,
               da se ta pomurski vodovod dejansko gradi po dveh hitrostih in sicer gre za gradnjo
               tako imenovane primarne mreže ali čipke v Goričkem, ki se sofinancira iz sredstev
               vodnega sklada in poteka vzporedno s pripravo te glavne dokumentacije zaradi tega,
               ker smo preprosto ocenili, da če se čaka vse na ta glavni državni lokacijski načrt,
               bomo predolgo časa vso zadevo gradili in je to potrebno pogledati iz postavke vodnega
               sklada, iz kohezijskih sredstev in tudi ostalih postavk, ki so na infrastrukturi. Kar
               pa tiče diktiranje tempa občin, je pa potrebno povedati, da tukaj seveda imamo še
               nekatere ukrepe, zlasti iz tega, iz mehanizma okoljskih dajatev, kajti območja občin
               kjer bodo varovani vodni viri, smo naredili sočasno hitrejši tempo gradne
               kanalizacijskega omrežja, ker je to predpogoj, da sploh lahko te vodne vire potem
               definiramo kot potencialne vodne vire za pomurski vodovod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Nujna-008-2006-10-17.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj pa ugotavljam, da smo res izčrpali razpravljavce. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Bi vas pa še seznanil s tem kar prej nisem, da so se opravičili za današnjo sejo
               mag. Borut Sajovic, dr. Pavle Gantar, Milan Jerič in pa Vili Trofenik.</p>
               <p>Glede na to, da ni bilo nobenih amandmajev, potem o amandmajih ne bomo razpravljali.
               Bi pa mogoče predlagal, da bi samo sprejeli dva ugotovitvena sklepa, za vsako točko.</p>
               <p>Odbor državnega zbora za okolje in prostor se je seznanil s predlogom sprememb
               proračuna Republike Slovenije za leto 2007, za proračunskega porabnika 25,
               ministrstvo za okolje in prostor.</p>
               <p>In naslednji. Odbor državnega zbora za okolje in prostor se je seznanil s predlogom
               proračuna Republike Slovenije za leto 2008 za istega proračunskega porabnika. Mislim,
               da je takšen sklep sprejemljiv in ga dajem na glasovanje. Mislim, da lahko za oba
               skupaj glasujemo. Se strinjate? O.K. Potem glasujemo za oba sklepa skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Se pravi smo vsi.</p>
               <p>Sklepa sta bila sprejeta.</p>
               <p>S tem ugotavljam, da smo izčrpali prvi dve točki.</p>
               <p>Prehajamo na točko <title>RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo mogoče besedo pod točko razno? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Potem smo izčrpali dnevni red in zaključujem osmo nujno sejo odbora za okolje in
               prostor in se vam zahvaljujem za udeležbo in pa za prispevek. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 17. oktobra 2006 ob 17.53 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>