<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">E2E35DFA4B444FF6C125737F0032BDAF</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">FB8376E5E73E6F45C12573920032DECE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=FB8376E5E73E6F45C12573920032DECE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.OZOIP" n="022">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-11-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">22. seja</stage>
            <stage type="date">(8. november 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Spoštovani, vsem lep pozdrav članom odbora, vabljenim, predstavnikom medijem, če so
               tu. Pričenjam 22. sejo odbora za okolje in prostor.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti gospod Zmago Jelinčič
               plemeniti in Milan Jerič, tako sem obveščen.</p>
               <p>Imamo tudi zamenjavo v članstvu, namesto gospoda Draga Korena je gospod Anton
               Kokalj. S tem, da vas pa še obvestim, da so s pooblastilom gospoda Kokalja, ki je
               novi član ga nadomešča stari, to je gospod Drago Koren. Gospoda Kristijana Janca
               nadomešča Marjan Drofenik, gospoda Franca Sušnika pa Branko Marinič. Lep pozdrav
               vsem, ki nadomeščate.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda. Z vabilom ste dobili dnevni red. Številka 1 -
               predlog zakona o spremembi in dopolnitvi Zakona o graditvi objektov. Vprašanje pobude
               članov odbora in pa razno.</p>
               <p>V poslovniško dogovorjenem roku sem prejel predlog Poslanske skupina Socialnih
               demokratov za razširitev dnevnega reda s točko javna predstavitev mnenj o predlogu
               zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o graditvi objektov. Jaz mislim, da ste vsi
               dobili ta predlog, da ste si lahko prebrali tudi obrazložitev.</p>
               <p>Preden nadaljujemo naj mi bo dovoljeno, da samo pokomentiram. Jaz mislim, da je
               večina navedb bilo izpolnjenih v teku tega postopka. Imeli smo že tudi prvo
               obravnavo. Tam smo že opravili kar temeljito razpravo. Mislim, da so tudi uskladitve
               s predstavniki Zbornic bile tako, da to je bilo opravljeno. Vendar to ne vpliva
               seveda na našo odločitev, da te predstavitve ne bi opravili pa samo sprašujem, želi
               predstavnik predlagatelja besedo še za dodatno obrazložitev? Gospod Veber izvolite,
               imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp2">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Lep pozdrav tudi v mojem imenu. No že v uvodu želim povedati, da ni
               bila opravljena prva obravnava tega zakona, ker ga danes prvič obravnavamo predlog
               sprememb in dopolnitev Zakona o graditvi objektov na odboru in to je tudi eden od
               razlogov, zakaj se mi zdi smiselna javna predstavitev mnenj. Želel bi pa spomniti
               vendarle, da gre za izjemno vsebinsko obsežen zakon saj ima 130 členov in tudi
               sistemsko pomemben saj posega v že veljavno pravno ureditev graditve objektov. In
               tudi sama vsebina zakona govori o tem, da gre za poenostavitve postopkov. In
               poenostavitve postopkov so vedno tudi povezane s spreminjanjem vlog in odgovornosti
               vseh udeležencev v teh postopkih pa naj gre za investitorja, projektanta ali pa
               seveda tudi za stranske udeležence.</p>
               <p>Pomemben del vsebine veljavnega zakona, ki je v obravnavi pa predvideva tudi, da se
               zelo veliko vsebine, ki je rešena in zapisana v zdaj veljavnem Zakonu o graditvi
               objektov rešuje v podzakonskih predpisih.</p>
               <p>Želimo opozoriti na pravno spornost takšnega oblikovanja zakonov in to je tudi eden
               od tehničnih razlogov zakaj se nam zdi smiselno, da pred obravnavo opravimo vendarle
               tudi javno predstavitev mnenj. Ni pa seveda tudi nepomembno predlagana sprememba o
               dopolnitvah Zakona o graditvi objektov posega tudi v nekaterih delih tudi v položaj
               lokalnih skupnosti in menimo, da bi predsednik Državnega zbora v skladu s svojimi
               pristojnostmi moral predloženi zakon posredovati lokalnim skupnostim, da podajo
               mnenja k vsebini tega zakona. To žal ni bilo storjeno bi bilo pa po našem mnenju
               potrebno in izjemno dobrodošlo za današnjo razpravo.</p>
               <p>Tako, da ne gre samo za to, da lokalne skupnosti povprašamo po mnenju o temu zakonu pač pa tudi zato, da
               z javno predstavitvijo omogočimo resnično širšo razpravo in soočanja argumentov
               predlagatelja in zainteresirane strokovne javnosti.</p>
               <p>Tako, da mislim, da je vsaj po našem mnenju resnično vsem interes, da sprejmemo tako
               pomemben zakon kot je Zakon o graditvi objektov skozi čim širšo in kvalitetnejšo
               predvsem strokovno obravnavo in izmenjavo argumentov zato v Poslanski skupini
               Socialnih demokratov predlagamo, da se javna predstavitev mnenj opravi še pred
               odločanjem o posameznih členih in vloženih amandmajih predloga zakona. S tem seveda
               dobimo še bistveno kvalitetnejše podlage za dokončno oblikovanje besedila, ki je pred
               nami.</p>
               <p>Tako, da predsednik ocenjujemo, da je ta naša odločitev za razširitev dnevnega reda
               utemeljena in seveda si želimo, da bi prišlo do javne predstavitve mnenj oziroma
               podpore te razširitve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Veber. Se opravičujem res je, nismo imeli, jaz sem pomešal z Zakonom o
               prostorskem planiranju pa jaz sem imel ogromno teh srečanj pa se mi je to zareklo. Se
               opravičujem, to imate prav. Sprašujem predstavnika predlagatelja, želi besedo?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp4">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovani poslanci, poslanke ter spoštovani vsi ostali
               prisotni. Včeraj ste nas seznanili s pisnim predlogom Poslanske skupine Socialnih
               demokratov, da se v zvezi s spremembami in dopolnitvami Zakona o graditvi objektov
               opravi javna predstavitev mnenj.</p>
               <p>Šli smo skozi vaše razloge zakaj predlagate in bi želel kot minister vašim članom
               odbora predstaviti naše odgovore, da se boste lahko čim bolj premišljeno odločili ali
               je ta pobuda utemeljena ali ni.</p>
               <p>Samo nekaj informacij bi dal. Najprej, da smo za pripravo besedila novele tega
               zakona pričeli v drugi polovici lanskega leta, da smo na naših spletnih straneh
               osnutek zakonskega teksta objavili in takoj pozvali, tukaj je gospod Veber poudaril,
               predvsem tudi strokovno javnost in smo jo pozvali, strokovno in tudi drugo
               zainteresirano javnost, da nam da pripombe in mnenja. Dobra dva meseca je bil ta
               postopek odprt in mi smo prejeli veliko število pripomb in predlogov in tukaj lahko
               rečemo, da strokovna javnost je bila tudi na ta način, jaz bi rekel, pravilno
               vključena v genezo nastanka tega teksta. V zadnjih desetih mesecih je bilo tudi
               medresorskih usklajevanj z vsemi tistimi resorji, ki se jih zakon dotika in potem še
               klasično medresorsko usklajevanje preden gre zakon v Vladno proceduro.</p>
               <p>Omenjena je bila tudi posebna občin pri tem. Tukaj bi rad povedal, da je bil zakon
               večkrat predstavljen tako Zvezi občin Slovenije in Skupnosti občin Slovenije in po
               naših podatkih so bile tako rekoč vse pripombe in predlogi, ki so nam bili na teh
               srečanjih dane tudi upoštevane. Res, zelo dobro smo se nekako ujeli.</p>
               <p>Zelo pomembno se nam zdi morda je tukaj tudi en temeljni nesporazum, da je bilo
               tukaj zelo dolgotrajno usklajevanje strok na področju graditve objektov s
               predstavniki obeh zbornic, ki so tukaj med nami in jih lepo pozdravljamo; tako
               Ženevske kot tudi Zbornica za arhitekturo in prostor in tudi Gospodarska zbornica
               Slovenije.  Če ste zasledili
               zadnje informacije v nekaterih medijih je bilo tudi razvidno, da je bilo prav zadnjem
               tednu so bili doseženi nekateri pomembni, jaz bi rekel strokovni kompromisi z obema
               zbornicama, ki pa niso šli na škodo zakonskih rešitev in te rešitve imajo sedaj tudi
               podlago v predlaganih amandmajih. Tako da je ta zelo pomembna komunikacija bila v
               napornih in dolgotrajnih usklajevanjih dosežena z zbornicami. To se mi zdi zelo
               pomembno da poudarim. Bilo je tudi kar nekaj komunikacije in upoštevanja različnih
               predlogov s strani civilne družbe. Vsi ti predlogi so bili preučeni, obravnavani,
               marsikateri predlog je bil tudi upoštevan. Poleg srečanj z ministrstvi, kot smo rekli
               z zbornicami in civilno družbo pa je bilo pri tem zakonu, kar je zanimivost, bila še
               posebna pozornost namenjena tudi posameznim strokovnjakom in skupinam strokovnjakov
               na tem področju in večje število srečanj z njimi je bilo in zelo odprti smo bili
               predlagatelji teksta za njihova videnja posameznih vprašanj in sugestij, marsikatero
               je bilo koristno in marsikatero njihovo strokovno stališče smo tudi vgradili v
               zakonske tekste. Glede vašega vprašanja oziroma enega temeljnih razlogov za predlog,
               da bi šli v javno predstavitev, je tudi ta, da se nekatere rešitve oblikujejo v
               podzakonskih tekstih, če imam točen podatek bi bil nov samo eden, bi bil ta ki
               pokriva področje natečajev, ki tudi na nek način na nov način urejuje. Pri ostalih pa
               gre samo za novelacijo že obstoječih in gre za manjše popravke. To ni nov tekst skozi
               zakon o načrtovanju prostora, kjer smo res pripravili povsem nove podzakonske tekste
               in takrat smo prišli z vami na odbor tudi že z osnutki teh uredb oziroma pravilnikov.</p>
               <p>Torej če lahko zaključim spoštovani predsednik in ostali poslanci. Mi smo, kot piše
               v vašem predlogu, da je potrebno da Državni zbor obravnavo in sprejem zakona, da se
               ga loti odgovorno in z vso skrbnostjo, da tehta različna mnenja in predlagane
               rešitve. Jaz bi kot minister si upal trditi, da smo tako ravnali. Torej da zakon je
               bil že predstavljen tudi širši laični, strokovni javnosti. Da je bilo veliko
               usklajevanj, da so bila dolgotrajna in da smo poskušali poiskati najširši možni
               konsenz z vsemi tistimi ki jih pač ta materija, pač ki se jih dotika. Z naše strani,
               kot predlagatelj zakona, naša ocena je da javna predstavitev prav po tej vložitvi ni
               potrebna, če se boste pa na odboru odločili drugače, bomo pa to spoštovali in vsa ta
               naša stališča tudi tam javno posredovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala ministru. Ali je predlagatelj zadovoljen s tem odgovorom, ga je prepričal, ali
               vztrajate pri tem? Gospod Veber izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp6">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Torej jaz ravno tako pozdravljam ta postopek, ki je bil
               opravljen, vendar kljub vsemu če pogledamo število amandmajev, ki so vloženi k temu
               zakonu da današnjo obravnavo še vedno lahko govorimo o tem, da besedilo še vedno ni
               izčiščeno, tako da bi lahko govorili o tem da sprejemamo zelo kvaliteten zakon. Zdaj
               seveda pravite, ni veliko podzakonskih predpisov, ki naj bi se sprejemali v tem
               zakonu, novih. Poglejte, saj dovolj je eden pa če ta v bistvu je izven pravnih norm,
               pač je to zelo, bom rekel vprašljivo, če lahko tako temu rečem pa vendarle, v 117.
               členu je kar nekaj aktov predvidenih, ki jih bo potrebno pripraviti v določenih
               rokih. Jaz mislim, da bi bilo tudi zelo korektno če bi danes pri obravnavi tega
               zakona imeli vsaj osnutke teh predpisov in podzakonskih aktov, tako da bi lažje
               odgovarjali in verjeli pravzaprav tem argumentom ki jih je navajal minister. Žal pač
               teh dokumentov nimamo. Dejstvo pa je, da resnično, veliko stvari se bo urejalo s
               podzakonskimi predpisi. Bi pa pri vsej ti zgodbi izpostavil pa mislim da res eno
               najimenitnejših vprašanj današnje teme, ki se bo najbrž da tudi v razpravi potem
               izpostavila kot najbolj odprto vprašanje, to je pravzaprav določanje vplivnega območja. To je izjemno pomembno
               vprašanje vlivnega območja. To je izjemno pomembno vprašanje s katerim razrešimo
               lahko res vprašanje hitrega postopka ali pa postopka, s katerim si zakompliciramo
               postopek izdaje gradbenega dovoljenja in tudi sicer pravzaprav potem zastoj na
               investicijah in podobno. Jaz bi pač samo izpostavil to vprašanje, ki po mojem mnenju
               ni izčiščeno. Mislim da bi bilo veliko primerneje, da poskušamo to vprašanje preveč
               vplivnega območja že v prostorskih izvedbenih aktih in se ne vračamo ponovno pri
               zakonu o graditvi objektov v določevanju vplivnih območij. Ta tema se mi zdi, da je
               resnično potrebna poglobljene, strokovne analize in če to vprašanje razrešimo, mislim
               da smo resnično veliko naredili. To kar je pa trenutno v zakonu pa še vedno mislim da
               je daleč od tega kar bi lahko rekli da je dovolj dobro. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej vztrajate. Hvala. Dobro, potem bomo seveda o tem glasovali. Jaz dajem
               sedaj. Prosim? Seveda, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp8">

               <speaker>DR. MED. JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem. Morda še eno informacijo. Ko smo preučili pripombe
               Zakonodajno-pravne službe, ki jih rešpektiramo, lahko ugotovimo, mislim da korektno
               ugotovimo, da je več kot dve tretjini predlaganih amandmajev po tej vsebini so
               redakcijski amandmaji. To lahko, tisti ki ste šli detajlno skozi tekste, bilo je
               veliko dela narejenega, veliko tudi sodelovanja, strokovnega z Zakonodajno-pravno
               službo. Tako da če smo korektni to ne bi smel biti argument za to, da bi danes, da bi
               pač podprli predlog, ki pa je popolno legitimen. Torej mislim da je vsebinskih
               amandmajev je manjše število.</p>
               <p>Prav tako vprašanje ki ste ga odprli. Pravite, da je ključno vprašanje, je seveda
               ključno vprašanje predvsem s tehničnega spektra in je bilo veliko vloženo v to
               rešitev, glede vplivnega območja in iskreno moram povedati, da ni bilo nekih večjih
               strokovnih nasprotovanj te rešitvi. Nobenega amandmaja nismo prejeli na ta tekst.
               Tako da, edino če imate kakšne nove pomisleke. V našem krogu ni bilo, do nas ni
               prišlo. Tako da ta dva argumenta, to bi rad samo pojasnil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa ministru. Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp10">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi rekel v imenu poslanske skupine, stranke Zares, mi bomo podprli, jaz bom
               podprl to javno predstavitev mnenj o predlogu zakona, spremembah in dopolnitvah
               zakona o graditvi objektov. Sam bi rad posebej opozoril na to, da je javna
               predstavitev mnenj k nekemu predlogu zakona, seveda smiselna in potrebna takrat,
               kadar gre za zelo dominantno ali zelo pomembno področje javnega interesa, kar
               graditev vsekakor je, ne samo z vidika neekonomičnosti, ampak tudi iz vidika
               varnosti, zanesljivosti in tako naprej in seveda vidika, definitivno je, obstaja
               javni interes in seveda tudi zahteva po javni obravnavi. Predvsem zato, ker nekatera
               vprašanja v zvezi s tem niso razčiščena, kar dokazujejo dodatni amandmaji, ki so
               prišli s strani različnih subjektov od zbornic, posameznikov na ta odbor in moram
               reči da čeprav nisem popolnoma neznan v tem področju, je zelo težko na takšni seji
               pravzaprav se opredeliti okoli rešitev in jih tudi podpreti, ne da bi imel pri tem,
               seveda, neko določeno stopnjo tveganja, ali je to kar bomo danes obravnavali in
               podprli tudi dobro in koristno. Takšna javna razprava bi seveda omogočila, da bi se
               te zadeve v takšni obravnavi razčistile, da bi bilo bolj jasno bile predstavljene
               različne možnosti urejevanja posameznih zadev, ki se vežejo na ta zakon in bi seveda
               nam posledično omogočila boljši zakon.  Sam seveda podpiram to, da je ministrstvo pristopilo k
               spremembam zakona, po toliko letih, po nekaj letih je čas za revizijo in pregled,
               kako zakon v praksi funkcionira, kje so njegove šibke točke, kaj bi se dalo
               izboljšati, to je vsekakor nujno. Hkrati bi pa le opozoril na to, da tudi tu gre za
               vprašanje, ki ga izpostavljate, namreč poenostavitev postopkov in tako naprej, zelo
               hvalevredna in zelo potrebna zadeva, vsakdo se z njo strinja. Vendar seveda nisem
               čisto prepričan, moram reči, ne trdim, da je temu tako, gospod minister, ampak nisem
               prepričan, da nekatere poenostavitve pravzaprav lahko gredo na škodo kvalitete
               projektiranja in gradnje objektov ter s tem posledično tudi ogrožanja javnega
               interesa. V Sloveniji v tem trenutku se ne spomnim primera, da bi se zgradba zrušila
               kar tako, še nisem slišal tega oziroma ne vem, ne spomnim se primera za neko daljše
               obdobje; poznamo dežele, v katerih se zgradbe zrušijo kar tako. To se doslej v
               Sloveniji ni zgodilo, tudi zahvaljujoč dolgim birokratskim postopkom, če smem tako
               reči. In bi res želel, da ostanemo na varni strani, da v javni razpravi razčistimo,
               kaj so stvari, kjer bi vendarle morali paziti zadeve, in kaj ne. In zato bom podprl
               javno predstavitev mnenj o tem predlogu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Preden dam besedo... Ja, gospod Sajovic, izvolite še vi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp12">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da sprejemamo pomemben tehnični, ne ideološki zakon. Na
               ministrstvu so opravili veliko delo, zadeve gredo v pravo smer, vendar pri teh
               zadevah nobena dodatna debata ni odveč. Spominjam se enakih argumentov pri zakonu o
               prostorskem načrtovanju. Tudi tam smo govorili o velikih poenostavitvah, pocenitvah,
               vendar moram reči, v praksi so z njim lahko resne težave. In ne ponovimo te napake
               pri zakonu o graditvi objektov. Vzemimo si čas, vsi bomo te zadeve, če bodo dobre,
               podpirali, ne glede na koalicijo ali opozicijo, in vsi skupaj imamo nalogo, da
               pripravimo dober zakon. Vzemimo si mogoče minimalen čas, ki je potreben za javno
               razpravo, določene zadeve preverimo, še enkrat odprimo in naredimo dober zakon, ki
               lahko zdrži tudi deset in več let. Zato seveda ta predlog Poslanske skupine SD v LDS
               podpiramo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Sajovic. Poglejte, zakon, kot je že bilo omenjeno, se že dolgo časa
               pripravlja, tako da glede časovne stiske nima smisla, da o tem govorimo.
               Predstavljenih je bilo ogromno posvetov. Sam osebno kot predsednik odbora sem imel
               ogromno srečanj, zato se mi je prej zareklo, da smo imeli javno predstavitev, ker sem
               toliko o tem razpravljal in s toliko različnimi institucijami, pa tudi posamezniki.
               Dejstvo je, da stoodstotno nikoli ne bomo mogli zadovoljiti vseh strani, ampak
               običajno je zakon nek kompromis, tisti najnižji skupni ali pa bom rekel, najvišji
               skupni imenovalec, ki je možen, da zadovoljimo več ali manj vse in da ne škodujemo
               komu posebej. Po drugi strani občine prav tako pričakujejo sedaj nadaljevanje
               tistega, kar smo sprejeli z zakonom o prostorskem planiranju, to je tista nadgradnja.
               Želel bi še to omeniti, da glede na vsa srečanja, ki jih je tudi predlagatelj
               pripravil, in vsa soglasja, ki jih je tudi dobil, ne bi želel in tudi v naši
               poslanski skupini ne bi želeli, da bi bila sedaj javna predstavitev kot predmet
               zavlačevanja. Ne trdim, da gre za to, tako da prosim, ne mi replicirati, da sem to
               rekel, jaz samo dajem možnost, da bi se to lahko zgodilo. Zato lahko povem, da bodo
               vsi dvomi odpravljeni, vsi pomisleki odpravljeni, da kdo želi koga peljati žejnega
               čez vodo, in tudi v tem času, ki bi še eventualno bil na razpolago, da se lahko
               nekateri prepričate, da je bilo res opravljeno ogromno delo tudi na ministrstvu,
               ogromno posvetovanj. Lahko v imenu poslanske skupine povem, da bom podprl ta predlog.
               Ampak v zvezi s tem, da pa to ne bi bil kakšen predmet zavlačevanja po nepotrebnem,
               ker  v občinah tudi to
               pričakujejo, imam konkreten predlog, kdaj bi lahko bila predstavitev, tako da bi
               lahko to izpeljali normalno. Po zlu bi šel pač en mesec, ampak dobro. Kot smo vsi
               ugotovili in se tudi osebno s tem strinjam, zdaj, če je bilo zapravljeno, no,
               zapravljeno, koristno porabljeno toliko časa, pač en mesec ne bo pokvaril dejstva, v
               tem času pa lahko izmenjamo še kakšna mnenja. Soglasja, ki so bila pa dosežena, pa
               pričakujem, da ne bodo s tem "skenslana", ker to pa potem tudi ne bi bil smisel, ker
               to sem pa rekel, zato, ker smo pač imeli že pri kakem drugem zakonu mogoče to, da je
               kdo potem snedel besedo.</p>
               <p>Tako da v naši poslanski skupini bomo ta predlog podprli. Potem, ko bomo pa
               formirali dnevni red, ko bomo prišli na konkretno, bom pa tudi konkreten predlog
               povedal. V glavnem, mi bomo v naši poslanski skupini podprli ta predlog.</p>
               <p>Želi še kdo besedo pred glasovanjem? Gospod Koren, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp14">

               <speaker>DRAGO KOREN:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem prisotnim! Mislim, da se je zakon zelo dolgo pripravljal, da gre
               resnično za zelo pomembno in tudi zelo zahtevno materijo tega zakona, da ne bi bilo
               prav, če bi karkoli v zakonu ne bilo dobro, jaz si tega res ne želim. Osebno trenutno
               ne vidim ne vem kakšne potrebe, ne vidim, da bi se lahko v tej javni predstavitvi
               mnenj po vseh teh usklajevanjih, ki so bila dosežena, še kaj izboljšalo. Vendar če pa
               se še najde kaka stvar, je prav gotovo dobrodošla. Tako da bomo tudi v Poslanski
               skupini Nove Slovenije ta predlog podprli.</p>
               <p>Sem pa želel ravno na to opozoriti, kar je gospod predsednik na koncu zaključil.
               Mene osebno malo skrbi to, se pravi, da se ne bi s to javno predstavitvijo porušilo
               naporno usklajevanje in doseženo soglasje tako med obema zbornicama kot ostalo
               zainteresirano javnostjo, bom rekel, da ne bi prišli ponovno na začetek. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo želi gospod Drofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp16">

               <speaker>MARJAN DROFENIK:</speaker>

               <p>Sicer nisem član, bi pa v imenu Poslanske skupine Slovenske ljudske stranke rekel
               predvsem to, da je sam postopek bil dolgotrajen, da se je vložilo izjemno veliko
               napora v usklajevanje in da smo nekako živeli v prepričanju, da je dosežen, kot je že
               bilo danes rečeno, tisti najmanjši skupni imenovalec, ki združuje pravzaprav vse
               tiste, ki se s tem zakonom ukvarjajo, od projektantov, lokalnih skupnosti, zbornic,
               posameznikov. In se bojim, da zadeva res pelje v smer, da se odlaga pravzaprav
               sprejem tega zakona. Vendar če je splošno mnenje zdaj tako, potem bi lahko tudi
               izgledalo, da se kot poslanska skupina bojimo javne predstavitve in tako naprej.
               Mislim pa, da to zopet ni res, in upam, da se bo zadeva stekla in da se bo nekako
               držalo okvirnih rokov, v katerih bi naj zakon bil tudi sprejet. Toliko. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Černač je še želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp18">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Samo par besed. Hotel sem se odzvati na kolega Gantarja. Mislim, da smo realni glede
               tega, kolega Gantar, ni bojazni, da bi se zaradi teh sprememb katerakoli stavba v
               Sloveniji porušila. Toliko, mislim, da vemo, o čem govorimo, če pa ne vemo, potem bi
               bilo pa dobro, da si te stvari preberemo. Toliko glede tega.</p>
               <p>Problem ni v zakonodaji. Mi smo o tem že razpravljali. Problem ni v spremembah
               oziroma v zakonu o prostorskem načrtovanju, problemi so v izvajanju  in v ustaljeni miselnosti, ki se nekako
               vleče in ki je nikakor ne moremo prelomiti. In izkoriščam prisotnost ministra. Dogaja
               se, da imamo zdaj v zakonu o prostorskem načrtovanju zelo jasno opredeljene roke in
               se jih ne držimo. Imamo napisanih tam 30 dni, pa gre kar v 40, 50, 60 in tako naprej.
               To je problem. In mislim, da bi bilo dobro, če bi dejansko tudi na ministrstvu malo
               analizirali situacijo in ugotovili, ali ne bi bilo primerno s spremembo pravilnika,
               ki je bil sprejet novembra 2003, ki je bil že enkrat noveliran, kakšno zadevo
               urediti. Mislim, da bi bila to dosti hitrejša in lažja pot ter uresničljiva v
               bistveno krajšem obdobju, kot bo zaživela ta novela, ki jo bomo z nekim odmikom, kot
               kaže, sprejemali. Kaj novega pa mislim, da se tudi po tej predstavitvi ne bo zgodilo
               oziroma kaj takega, da bi nadgradilo tisto, kar je zdaj v teh spremembah zaobseženo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želel bi samo to povedati, da gre zdajle samo za določitev dnevnega reda. Res
               pa je tudi, in smo neko delo naprej spravili, da smo že opravili v bistvu razpravo in
               sem prepričan, da bomo kasneje lažje prešli h glasovanju, ker mislim, da je to naš
               osnovni namen.</p>
               <p>Tako da zdaj mislim, da smo slišali mnenje vseh poslanskih skupin, ki so tu, zato
               predlagam, da gremo na določitev za razširitev dnevnega reda. Se pravi, vprašanje je,
               ali se za predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o graditvi objektov
               opravi javna predstavitev mnenj. To dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet. To se pravi, dnevni red imamo sedaj določen, in
               sicer: 1., javna predstavitev mnenj o predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o graditvi objektov, in potem 2., tako kot je bilo predvideno že s sklicem.</p>
               <p>Sedaj pa v bistvu, ker smo že opravili razpravo o tej zadevi, zakaj je to potrebno,
               bi vas seznanil zdaj s tistim, kar sem vam prej že povedal. Jaz sem že kontaktiral z
               nekaterimi in v naši hiši v tem trenutku, ker je pač gradbišče, ker sta dve dvorani
               izven možnosti, da opravljata svojo funkcijo, sem se dogovoril za rok, in sicer, v
               petek, 30.11.2007. To je edini datum, ker naslednji teden se potem začne seja
               Državnega zbora, takoj po Državnem zboru v ponedeljek in torek je proračunska
               razprava. Potem je pa še en rezervni dan, to je sreda, za eventualno podaljšanje seje
               Državnega zbora. Tako da ostane četrtek, 29.11.2007, in pa petek, 30.11.2007. To je
               datum, ki nam odgovarja, da se lahko pripravimo, je pa tudi najbližji možen datum, da
               zadevo opravimo. In sicer bi to bilo ob 10.00 v mali dvorani na Šubičevi, to je
               velika dvorana, no, Državnega sveta, tam, kjer je to tudi običajno.</p>
               <p>Sedaj pa naslednja zadeva. Predlagatelji so sicer na splošno navedli točke, o
               katerih bi se naj razpravljalo. Mi bi dejansko morali malo bolj natančno po alinejah
               opredeliti. In naj mi bo dovoljeno, ali pa sem si vzel to pravico, pa smo skupaj s
               "staffom" malo nekatere širše sklope napisali in jih opredelili. Ja, potrebno je
               razdeliti, da vidite. Jaz ne trdim, da je to tisto zaključno, lahko še tu oblikujemo,
               lahko pa sprejmemo sklep, ki ga jaz predlagam - da, ne vem, mene kot predsednika s
               sodelavci in sodelavkami pooblastite in pa predlagatelja, da še pripravimo,
               izboljšamo nabor teh vprašanj, o katerih bi naj razpravljali. Saj neke posebne
               filozofije pa, ne vem, nečesa posebnega ne moremo iznajti, ampak lahko se izboljša,
               lahko se drugače oblikuje. Tako da ne bi zdajle modrovali pa iskali ne vem kako dobre
               izboljšave, ker vedno se lahko najde kakšna sprememba.  Tu imate pa prosim, če si malo pogledati pa mogoče, če
               nam daste to pooblastilo, da dokončno besedilo tu pripravimo v zadnjih dveh... Ja to
               bi zdaj določili rok, do kdaj je potrebno to dokončno besedilo... Gospod Černač ja,
               tudi člani odbora seveda lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp20">

               <speaker>ZVNKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Jaz, kar se mene tiče moram povedati, da mislim, da v temu kar je tukaj predlagano
               nekako vzeto tisto o čemer naj bi govorili. Kar se mene tiče bi ta okvir lahko
               potrdili in v tem sklopu tudi to zadevo izpeljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. No potem jaz bi kot predlagatelj še vseeno dal kakšno možnost, da se
               lahko kaj naredi, da skupaj s predlagateljem kaj popravimo. Bi pa rekel, da je zadnji
               rok, da oblikujemo besedilo, kdaj sprašujem?</p>
               <p>To se pravi, jaz mislim, da lahko ta napor opravimo pa tekom jutrišnjega dneva
               pridemo do končnega besedila, če je potrebno. Pa v poslanskih skupinah se je
               organizirano... Jutri do 12.00 ure predloge ali pa do 13.00 ure, se pravi je takšna
               dikcija sprejemljiva? Dobro.</p>
               <p>Potem bomo o tem glasovali in sicer, da se o predlogu o spremembah in dopolnitvah
               Zakona o graditvi objektov opravi javna predstavitev mnenj, to je na podlagi 46.
               člena Poslovnika Državnega zbora. Javna predstavitev mnenj pa se opravi v petek,
               30.11.2007 ob 10.00 uri v mali dvorani na Šubičevi.</p>
               <p>Jaz, če mi dovolite bi še kar v ta sklep dal ta sklep glede tem, da se jutri do
               13.00 ure posredujejo predlogi v zvezi s temami, ki bi se naj obravnavale, če so
               potrebne izboljšave glede na predlagan tekst. To je tudi sklep.</p>
               <p>Jaz predlagam, da o tem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(12 članov.)</stage> Mislim, da
               smo to vsi.</p>
               <p>Torej je ta predlog sprejet. Javna predstavitev bo v petek, 30.11.2007 ob 10.00 uri
               v mali dvorani na Šubičevi.</p>
               <p>Dobro, to smo sedaj sprejeli. Torej ugotavljam, da je potem druga točka postala
               brezpredmetna, ker bo prej javna predstavitev to pa računajte, da bomo imeli še pred
               decembrsko sejo Državnega zbora tako, da bo to na decembrski seji in bo zadeva pač z
               enomesečnim zamikom opravljena.</p>
               <p>Sedaj ugotavljam, da je druga točka potem brezpredmetna. Potem imamo pa še, če je
               potrebno vprašanje pobude in pa točka razno, če jo lahko opravimo skupaj. Ugotavljam,
               da ni potem... Ja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp22">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Pobuda ne? Kajti glede na to, da smo danes zaključili pred kakšne pol ure sejo
               parlamentarne skupine Globe so tam v eni od točk razpravljali tudi o konferenci na
               Baliju, o okoljskih spremembah. In smo nekako videli tudi vlogo Državnega zbora, da
               eden do dva predstavnika, če je možno, vključitev v delegacijo za Bali in me zanima
               gospod minister ali je možno pa kako k zadevi pristopiti. Kako dati vlogo oziroma...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ja, hvala gospod Milenko Ziherl. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp24">

               <speaker>DR. MED. JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ja izvršilna oblast je ločena od zakonodajne. Mislim, da smo se že pogovarjali na
               enem drugem, ali na vašem odboru, ker sem jaz že takrat izrazil pričakovanje in
               naklonjenost in seveda, da se to ne sprejema kot kakšno bolj lahkotno potovanje v
               zelo odmaknjene kraje ampak kot na zelo naporen in vnaprej ne jasen rezultat procesa
               kaj bo po Kjotu. V okviru delegacije Evropske unije bo zelo močna delegacija
               Evropskega parlamenta v kateri bo tudi podpredsednik Evropskega parlamenta, seveda
               poleg predsednika odbora za okolje tako, da torej evropska parlamentarna dimenzija
               tam bo in kot mi je znano so prakse Evropskih držav različne. V Sloveniji sicer ni
               običajna praksa je pa dobra, če je v tej skupini, tudi ekspert to moram povedati, da
               Slovenija kot bodoča predsedujoča bo z okoljskega vidika imela na Baliju delegacijo,
               ki bo štela okrog deset članov. To se sliši veliko ampak ob dejstvu, da bo to
               desetdnevno srečanje, ki ima cel kup delovnih podskupin, naporno in preprosto
               zahteva, da je tam bodoča predsedujoča vedno v trojki skupaj s Portugalsko in pa
               Nemčijo oziroma potem tudi Francijo je razumljivo, da bomo tudi mi tokrat šli z
               ekspertno močnejšo delegacijo. Sam bom sodeloval na srečanju, ki bo na
               ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... ravni tako, da ne vem ali to pomeni tudi vprašanje financ? To
               ne, Državni zbor ima dovolj denarja. Nekoliko sem že iz forme in ne poznam točno kako
               Parlament oblikuje delegacijo, ko jo vgradi v Vladno oziroma v državno, to moramo
               razrešiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, to bomo že razrešili. Ja zdaj po vrsti, gospod Sajovic pa potem gospod Gantar.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp26">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Jaz imam drugo pobudo, jaz imam za ministra vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ti imaš drugo pobudo. Potem pa kasneje. Gospod Gantar v zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp28">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Mogoče sem jaz tukaj naredil eno napako, ker nisem predlagal predsedniku, da bi
               pravzaprav pod neko točko poročal o sestanku predstavnikov ali predsednikov in
               podpredsednikov odborov za okolje nacionalnih parlamentov in odborov za energetiko in
               nacionalnih parlamentov, ki je bila 2. oktobra v Bruslju, kjer je bila predstavljena
               vloga parlamenta tako pri sprejemanju nacionalnih parlamentov, Evropskega parlamenta,
               tako pri sprejemanju novega paketa energetsko Kjotske zakonodaje kot tudi zadeve v
               zvezi Balijem. Ker tega nisem predlagal zdaj ne bom na široko razlagal.</p>
               <p>Verjetno pa je to, da bo Slovenijo kot sem že enkrat omenil, čakalo zelo močno in
               zelo težko delo, ki se bo izrazilo tudi na seji, ki jo bo ta odbor skupaj z Oborom za
               energijo imel konec januarja oziroma 21. januarja. Zgodba je ta, da bo ta pobuda
               Evropske unije skupaj s to zadevo na Baliju imela dosti kompleksne stvari. Jaz ne bom
               govoril o tem kaj vse bo Slovenija morala v tem času do seje Sveta Evrope do 7. marca
               početi, če bo ta paket prišel na sejo Sveta. In tu je po mojem mnenju, pa sem že
               večkrat poudaril, ne gre za počitnice, kdorkoli bo šel. In bi morali biti v tej
               delegaciji kot sestavni del državne delegacije seveda tudi predstavniki teh dve
               odborov, ker sicer bomo zelo na tesnem močna delegacija Evropskega parlamenta.</p>
               <p>Kar zadeva število dogajanj to je udeležbo na tej konferenci bi rekel samo to, da
               naj minister ne ponovi napake, ki sem jo jaz naredil, ko sem šel na konferenco o
               Kjotu s tremi ljudmi in seveda nismo en teden sploh spali kaj šele, da bi karkoli...
               In zato je seveda deset ljudi, ki jih bo šlo z Vladnega segmenta komaj da tisto kar
               bo lahko prijelo kot bodoča predsedujoča in ob pomoči mogoče nekaj teh poslancev bi
               to seveda se lahko izkazalo kot dobro.</p>
               <p>Sam bi opozoril, da je delegacija Združenih držav Amerike praviloma na teh
               konferencah udeleženih tako, da štejejo od 210, 520 ljudi in je zadeva zelo resna,
               ker bo imelo tudi resne posledice za Slovenijo. In to je vse. Sicer sem rekel, da ne bom govoril, ker
               se govori, da si pač želim plačati državne počitnice na Baliju. Tega si ne želim,
               ampak opozarjam na resnost stvari, pred katero bo postavljen tokrat tudi parlament, z
               vidika tega, da smo predsedujoča država, no. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, predlagam takole. Ker o tem nismo bili pripravljeni, da bi o imenih
               zdajle govorili, predlagam, da imena izpustimo, ampak mogoče dogovor, da se
               korespondenčno v vsakem primeru nekako... <stage>/Oglašanje v ozadju./</stage> To v vsakem primeru.
               <stage>/Oglašanje v ozadju - brez mikrofona!/</stage> Dobro. Potem je edino, kar lahko sprejmemo -
               to pa lahko sprejmemo. Mislim, da smo enkrat že na pobudo gospoda Gantarja govorili o
               dveh na zadnji seji. Mislim, to lahko, tu ni nobene dileme. O samih dveh imenih pa
               lahko rešimo tudi znotraj, korespondenčno ali kakorkoli.</p>
               <p>To se pravi, se strinjamo s tem, dva predstavnika parlamenta? No, odbora, vsekakor
               naj bosta člana. Ja, se pravi, oba... <stage>/Medsebojni pogovor./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp30">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Sugeriramo dva predstavnika in sugeriramo, da je eden bolj okoljski, drugi bolj
               energetski. Lahko pa se tudi to... <stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, to je lahko tudi stvar dogovora. To je stvar dogovora, da ne bi zdajle preveč
               komplicirali glede tega.</p>
               <p>Predlagam, da o tem sklepamo, dva predstavnika, no, pa zdaj ne bi preveč
               detajlno.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej, ta predlog je sprejet.</p>
               <p>Gospod Sajovic, vi ste želeli besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp32">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Za gospoda ministra in sodelavce imam vprašanje, pobudo in prošnjo. Nanaša se na
               zadnje neurje. Poglejte, iz občine, iz katere prijaham, so vodarji sami kot javna
               služba ocenili, da je na naših vodotokih nastalo za 3 milijone 800 tisoč evrov škode.
               Hvaležen sem ministrstvu in ministru, da smo prišli takoj na teren in tisto, kar je
               bilo najbolj kritično, popravili. V to smo pri 3 milijonih 800 tisoč evrov vložili
               120 tisoč evrov. Občina sama računa še na tisto tretjino sredstev od skupnih
               projektov in občinski proračun, del ga bomo namenili v tipično vodarske zgodbe;
               zgradili bomo oporni zid, zadrževalnik in še kaj. Ampak na določenih objektih se bo v
               prvem naslednjem neurju zgodila škoda, če se to ne popravi. Imamo cel kup jezov, kjer
               je odneslo polovico desk. Če je tak jez odprt še enkrat, dobi voda, potem gre to
               adijo! Občine same tega nismo v stanju popraviti, ne strokovno ne drugače. Treba je
               zagotoviti nekaj sredstev, četudi na račun leta 2008 in naj gre javna vodarska služba
               in vsaj te najnujnejše zadeve, lepo prosim, naj popravijo, sicer bomo imeli po enem
               samem neurju škode petkrat toliko, kot bi jo imeli zdaj, če popravimo. Ne gre za
               velika sredstva, ampak tisto najnujnejše na vodotokih je treba popraviti. Tudi tam,
               kjer so bili vodotoki zaplavljeni s peskom, je enostavno zdaj treba nekaj še
               odkopati, izčistiti. Na občini smo pripravljeni pomagati, pomagamo, sofinanciramo,
               kar imamo, kljub težki situaciji, ampak do zime je treba res še nekaj narediti,
               predvsem javni vodarji. In javnim vodarjem zagotoviti nekaj sredstev ali pa, ne vem,
               patent, da se pač do novega leta, ki je relativno blizu, da se nekaj še naredi zdaj,
               plača pa potem v naslednjem letu. In če bomo to naredili, bomo veliko prihranili.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. To sem razumel kot pobudo, kajne? Želite odgovor? Ja, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp34">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Na kratko bi dal informacijo. Najprej bi rad povedal, da je Vlada prejšnji teden v
               torek imela sejo in očitno smo bili morda premalo prepričljivi, potem so bili
               prazniki, da bi javnost seznanili s svojim predlogom, predlogom našega ministrstva.
               Sprejela je prvi ali pa predhodni delni sanacijski program, ki je bil težak kar 11
               milijonov evrov. In to se še ni zgodilo, da bi katerakoli vlada tako hitro, preden je
               sprejeta celovita ocena škode, že v predhodnem delnem programu tako energično tudi
               finančno vstopila v sanacijo. In od tega je kar 5 milijonov evrov namenjenih področju
               vodarstva. In prihodnji teden v prvih dneh bo Arso, ki je pač, torej, preko te
               postavke bo podpisalo nov aneks z našimi štirimi koncesionarji, z ambicijo, da bi do
               konca letošnjega leta prav v smislu vaše razprave bil ta denar investiran. Prav tako
               pa so v okviru tega predhodnega delnega sanacijskega programa občine dobile dodatnih
               6 milijonov evrov, od tega največ občina Železniki, dober milijon evrov. Tudi vaša
               občina je tukaj, nisem vedel, da bo to vprašanje, sicer bi - lahko vam pa tudi
               pošljemo informacijo, Vlada je to sprejela,  danes je Vlada sprejela tudi prvo uradno oceno škode.
               Prav tako pa je šla tudi skozi analizo vseh sklepov, ki jih je Vlada sprejela že
               tretji dan po neurju, in smo ugotovili, da smo bili zelo ekspeditivni.</p>
               <p>Torej, vaša pobuda je padla na plodna tla, ker je na nek način uresničena. Jaz bi se
               tudi zahvalil odboru, kolegom v koaliciji in opoziciji, ki ste me podprli in bo
               prihodnje leto vodarstvo ne deležno 6 milijonov, ampak 7 milijonov evrov, ker je na
               Odboru za finance na predlog ne vem katere opozicijske stranke še milijon evrov bilo
               dodatno sprejetih. Prav tako je bilo sprejetega tudi nekaj dodatnega denarja za
               področje malih plazov. Hvala odboru za finance, da je to storil.</p>
               <p>Prav tako bi vas rad informiral, da je vse pripravljeno, to področje vodi kolega dr.
               Žagar, da se v okviru evropskega postopka obrne Republika Slovenija v zakonitem roku
               na Evropski solidarnostni sklad, škoda in vse je pripravljeno, da bi tudi iz tega
               vira dobili nekaj evropskega denarja povrnjenega. Čeprav je rok, do katerega potem
               Evropska komisija preko pristojnega direktorata odreagira, kar dolg; denar potem
               pride v državni proračun, ki ga lahko potem nazaj refundira v tiste resorje, ki so tu
               najbolj prizadeti.</p>
               <p>Mislim, da sem vam dal kar konkreten odgovor. Obiskal sem tudi vašo občino, tudi
               nekatere druge, in ste zelo resno pristopili, kot številni drugi župani.</p>
               <p>Morda še ta kratka informacija. Naša odločitev, da smo v Železnikih odprli
               informacijsko pisarno, se je pokazala kot zelo dobra. Organizirana je zelo
               racionalno. V teh dneh pa bo spontano prerasla v nekem smislu v tehnično pisarno, ne
               klasično popotresno tehnično, ampak v tehničnem smislu tako, da bo predvsem suport
               tako fizičnim oškodovancem, pa tudi nekaterim občinam, še posebej pa občini
               Železniki, kajti moramo priznati, da je nivo prizadetosti tam bistveno višji kot
               drugod. In tudi ta rešitev se je izkazala kot pozitivna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagam naslednje. Očitno ta informacija, da je Vlada dala še nekaj
               milijonov evrov za te potrebe, pač ni zanimiva za medije, tako da tudi mi verjetno
               nismo seznanjeni. V petek imamo terensko sejo <stage>/oglašanje v ozadju/</stage>, ne v Železnikih,
               v zvezi z Žirovskim vrhom, to je tisto, kar smo že prej sprejeli. In predlagam, da
               malo razširimo mogoče dnevni red, pa da dobimo malo bolj obširno informacijo, kaj vse
               sem spada, pa ta delni sanacijski program, v tem smislu, kar ste zdaj povedali, kam
               bodo šla sredstva, kam so namenjena, kaj je bilo zamišljeno, se pravi, malo
               podrobnejši sklepi Vlade. Ja, to je naslednji petek. Pa da nekdo pač z ministrstva
               nam obrazloži, tako da bomo tudi mi seznanjeni s tem. Gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp36">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Še ena pobuda se mi je zdajle ravno v zvezi z naslednjo sejo v rudniku urana Žirovski
               vrh. Predlagam, da povabimo tudi župana občine Gorenja vas-Poljane, Milana Čadeža, ki
               je hkrati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Saj je vabljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp38">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Je vabljen?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp40">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Potem pa ne vem, zakaj mi je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-022-2007-11-08.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Je vabljen, je vabljen. Hvala. Tako da tam bomo se tudi informirali s tem, kar je
               bilo kot dnevni red, kar smo sprejeli sklep že enkrat prej, sedaj pa je to dodaten
               sklep.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več razpravljavcev. Vsem se zahvaljujem. Tiste, ki še morate iti
               na notranjo politiko, prosim, da se pridružite.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 8. novembra 2007 ob 16.54.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>