<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za okolje in prostor</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">FBC6F255F3D59A55C1257433003B5443</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E0906106B554BDABC125744200499C03</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=E0906106B554BDABC125744200499C03</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.OZOIP" n="027">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-05-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.OZOIP">
                        <orgName key="OZOIP">Odbor za okolje in prostor</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OKOLJE IN PROSTOR</stage>
            <stage type="session">27. seja</stage>
            <stage type="date">(6. maj 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.04.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Spoštovani lep pozdrav vsem članom odbora, predstavnikom ministrstva, ministru
               gospodu Podobniku, vsem vabljenim, predstavnikom medijev.</p>
               <p>Obveščam vas, da je zadržan in se seje ne more udeležiti gospod Zmago Jelinčič
               Plemeniti, na seji pa z nadomestili kot nadomestni člani sodelujejo namesto gospoda
               Kristijana Janca gospod Marjan Drofenik, namesto gospoda Antona Kokalja, gospod Ciril
               Testen in pa dobil sem že vnaprej pooblastilo, da bo gospoda Martina Mikoliča
               nadomeščala Marjetka Uhan, ki je pa še ta trenutek ni in ko se bo pridružila vemo
               koga nadomešča.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste dobili tudi
               predlagani dnevni red. Ker v poslovniško določenem roku nisem dobil nobenega predloga
               za spremembo potem ugotavljam, da je dnevni red kot ste ga dobili z vabilom tudi
               osvojen. In sicer, prva točka - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o
               vodah, skrajšani postopek. Točka dve - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               stanovanjskega zakona. Točka tri - poročilo o delovanju Sveta za varstvo okolja
               Republike Slovenije in okoljski problemi po letih 2006, 2007. Točka štiri - vprašanja
               in pobude članov odbora in pa točka pet - razno.</p>
               <p>No, sedaj ugotavljam, da se je tudi gospa Marjetka Uhan pridružila, ki nadomešča
               gospoda Martina Mikoliča, tudi njej lep pozdrav.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O VODAH</title> , ki ga je v obravnavo Državnemu zboru predložila
               Vlada Republike Slovenije, s predlogom, da se obravnava po skrajšanem postopku kar je
               kolegij Državnega zbora tudi osvojil. Na sejo so bili vabljeni predstavniki
               Ministrstva za okolje in prostor, Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano,
               Sklad kmetijskih zemljišč, Komisija Državnega sveta za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj in pa Zakonodajno-pravne službe. Na podlagi 94. člena Zakona o
               lokalni samoupravi je Državni zbor obravnavani predlog poslal tudi v mnenje županom
               mestnih občin in tudi ostalih občin, imate tudi nekatera mnenja. Z gradivom pa ste
               prejeli tudi mnenja Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora, mnenje Komisije za
               lokalno samoupravo in regionalni razvoj, ter Komisije za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano Državnega sveta. Odgovor Ministrstva za okolje in prostor na mnenje občine
               Domžale in pa pojasnila Ministrstva za okolje in prostor k mnenju Zakonodajno-pravne
               službe.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona in tudi o vloženih amandmajih. V
               poslovniško določenem roku, to je do 30. 4. je amandmaje vložila Poslanska skupina
               SDS za katere amandmaje pa moram povedati, da so to amandmaji koalicije vendar v
               tistem trenutku ni bilo drugih podpisnikov kot samo iz te poslanske skupine. Tako da,
               to so amandmaji koalicije, ki so tudi usklajeni.</p>
               <p>Pričenjam z razpravo o zakonu, sprašujem ali želi predlagatelj zakona podati
               dopolnilno poročilo k posameznim členom predloženega zakona, to se pravi ne o vseh
               členih ampak o posameznih členih, mogoče tistih, ki so amandmirani. Lahko tudi
               splošno nekaj besed, ne bo nič narobe. Gospod Podobnik, minister izvolite, imate
                  besedo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp2">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovani gospod predsednik. Poslanke in poslanci, kolegi iz Vlade in
               drugi predstavniki Vlade in drugi gostje na seji odbora. Dovolite mi, da samo na
               kratko predstavim rešitve v posameznih členih, več bi se potem morda oglasili pri
               posameznih amandmajih.</p>
               <p>Rad bi vse skupaj spomnil, da je matični Zakon o vodah stopil v veljavo avgusta
               2002. Imeli smo v tem zadnjem obdobju nekaj razlogov, ki so nas zavezali, da smo
               pripravili nekatere rešitve za spremembo tega zakona po skrajšanem postopku. Prvi je
               bil ta, da so bile v zadnjih letih sprejete nekatere direktive Evropske unije, ki se
               posredno ali neposredno dotikajo področja voda in imajo tudi, bi rekel časovne
               zaveze, da se jih prenese v notranji pravni red države članice Evropske unije. V tem
               času so bila tudi uvedena nadomestila za izpad dohodka iz kmetijske dejavnosti na
               vodovarstvenih območjih, prav tako pa smo na podlagi izvajanja veljavnega zakona
               predlagali še nekatere druge manjše spremembe, ki olajšujejo izvajanje samega zakona,
               dovolite mi da jih zelo na kratko omenim, prva je poenostavitev postopkov
               podeljevanja vodnih pravic, druga je poenostavitev načina določanja vodnih in
               priobalnih zemljišč, tretja je opravljanje z vodnimi zemljišči po ukinitvi statusa
               vodnega zemljišča. Četrta je uskladitev postopka podeljevanja vodnih soglasij in peta
               so tiste določbe katere se nanašajo na vodovarstvene nadzornike.</p>
               <p>Kot že prej omenjeno, so nekatere direktive Evropske unije zahtevale spremembe in
               dopolnitve veljavnega zakona, ne posegajo pa v sam koncept oziroma že uveljavljene
               institute samega Zakona o vodah in seveda kot tako kot rečeno še vedno veljajo. Vse
               ostalo pa, če bo kakšno vprašanje pa bi odgovorili pri posameznih amandmajih, mi smo
               seveda preučili zelo detajlno pripombe Zakonodajno-pravne službe in tudi v pisni
               obliki na tem pripombe odgovorili in posredovali vašemu odboru gospod predsednik.
               Prav tako je tud Državni svet posredoval svoje mnenje in tudi na njega smo... Smo
               pripravili odgovor, ga imam pred seboj in če bo kakšno vprašanje ga lahko potem tudi
               še bolj detajlno predstavimo.</p>
               <p>Prav tako smo tudi preučili pripombe občine Domžale in smo pripravili na to mnenje
               tudi odgovor, ki smo ga posredovali odboru. Hvala gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi predstavnik Zakonodajno-pravne službe, dr. Samo Divjak besedo?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp4">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Vsi ostali lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je v svojem mnenju izrazila nekatera načelna opozorila na
               katere je tudi že gospod minister opozoril, predvsem smo pa želeli s posameznimi
               pripombami doseči izboljšavo zakonskega besedila. Te načelne se nanašajo na prenos
               nekaterih vprašanj iz direktiv v naš pravni red pa tudi nekatere zakonske novote. Ta
               načelna opozorila so bila z naše strani dana pravzaprav samo zato, da ne bi, ker
               želimo, da ne bi v praksi prihajalo do morebitnih težav ali nerazumevanj, ministrstvo
               je to v svojem odgovoru dodatno pojasnilo iz česar sklepamo da pri teh novotah in pri
               teh prenosih v praksi ne bo prihajalo do težav. Tudi iz pregleda amandmajev, ki so
               bili vloženi vidimo, da so amandmaji precej povezani tudi z našim mnenjem, morda bi
               gospod predsednik samo eno opozorilo k 89. členu ali bi ga potem ko bomo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Lahko kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp6">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Kasneje? No, toliko tako da ostalo je še eno odprto manjše vprašanje, ki pa bo tudi
               lahko označeno kot nomotehniča izboljšava. Hvala lepa gospod predsednik. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp7">

               <speaker>PREDSENIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik Državnega sveta, gospod Fras? Hvala. Prehajamo
               potem na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona in tudi o
               vloženih amandmajih. V gradivu predlagam, da odbor po opravljani razpravi najprej
               glasuje o vloženih amandmajih, nato pa v skladu s Poslovnikov o vseh členih skupaj.
               Ali soglašate s takim predlogom? Mogoče kdo nasprotuje? Ne. To se pravi, bomo tako
               ravnali.</p>
               <p>Potem pa gremo kar na posamezne člene, na amandmaje. Preden bi pričeli, samo, da vas
               še enkrat spomnim. Z gradivom ste dobili amandmaje Poslanske skupine SDS, ki pa kot
               sem dejal, so amandmaji koalicije. Zato, ker je bilo usklajeno, ampak v tistem času
               ni bilo podpisnikov, tako, da bomo vedeli za kaj gre. Tako, da so to amandmaji
               koalicije. Začne se pa s 5. členom. Sprašujem ... Preden pa preidemo na to sprašujem,
               želi kdo besedo o členih do petega. Ker petega imamo tu pisno. Ugotavljam, da ne.
               Potem smo pri 5. členu amandmaja, ki ga imate v pisni obliki. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da nihče. Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlog amandmaja k 5. členu v predlagani obliki? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Potem imamo naslednji amandma k 13. členu. Sprašujem ali želi kdo besedo od 6. do
               13. člena? Ugotavljam, da nihče. Potem smo pri amandmaju k 13. členu koalicije. Želi
               kdo besedo? Dajem v razpravo. Ugotavljam, da nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog amandmaja? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Ugotavljam, da
               je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri 29. členu. Če želi kdo besedo glede členov, ki so do 29.? Ugotavljam, da
               nihče. Potem smo pri amandmaju k 29. členu. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 42. členu. .../Oglašanje iz klopi./... Lahko. Gospod Veber
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp8">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zakon uvaja pomembno novost, in sicer vse upravljavce javnih služb
               oziroma vsa podjetja, ki izvajajo javno službo oskrbe s pitno vodo obremenjuje z
               izplačilom nadomestila za zmanjšanje dohodka iz kmetijske dejavnosti <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v kolikor se zemljišče nahaja v
               vodovarstvenem območju. Gre za novo določbo v tem zakonu, ki tudi neposredno nalaga
               potem upravljavcu, da takšno odškodnino zaračunava uporabnikom skozi prodano vodo
               oziroma vsak kubični meter vode, ki se proda, pitne, bo dodatno obremenjen še z
               odškodnino, ki jo pač mora izplačati nekomu, ki se ukvarja recimo s kmetijsko
               dejavnostjo v zaledju vodnega vira. Gre za izjemno veliko spremembo v dosedanjem
               zakonu o vodah in tudi ni natančno predstavljeno finančnih posledic v tem zakonu kaj
               vse to pomeni tako za upravljavce, kot tudi za občane, ki bodo seveda plačevali
               zaradi tega bistveno, bistveno dražjo vodo in me zanima ali je za vsak vodovodni
               sistem oziroma, če lahko rečem za vsako občino izdelan izračun, kaj bo to pomenilo
               pri dvigu cene vode. Vemo, da se tudi v Sloveniji ta hip srečujemo z izjemno visoko
               inflacijo in da Vlada pravzaprav restriktivno omejuje dvigovanje cen komunalnih
               storitev. No z zakonom o vodah pa bomo pravzaprav nekontrolirano omogočili dviganje
               cen vode. Kajti izračun za odškodnino na teh kmetijskih zemljiščih je pravzaprav
               prepuščen kmetijsko-svetovalni službi, ki bo na podlagi nekaterih kriterijev
               poskušala določati višino te odškodnine. Ti kriteriji so seveda v veliki meri odvisni
               od tega koliko bo svetovalec na kmetijsko-svetovalni službi šel na roko lastniku tega
               zemljišča.</p>
               <p>Torej to odpira številna vprašanja enakosti obravnav posameznih zemljišč in s tem
               seveda tudi posledično obremenitev vseh uporabnikov pitne vode s takšno novo
               dajatvijo, ki se uveljavlja v tem zakonu. Zato bi želel nekaj več pojasnil s strani
               predlagatelja zakaj predlaga odškodnine za zmanjšan prihodek na kmetijskih
               zemljiščih, ki so v vodovarstvenih območjih na porabnike pitne vode. Vemo, da sistem
               subvencioniranja v Sloveniji je uveljavljen, da seveda je potrebno stremeti k temu,
               da bi subvencije v večji in največji meri pravzaprav dobivali iz Evropske unije, ne
               iz državnega proračuna in kot vse kaže, se to politiko poskuša seveda tudi izogniti
               na način, da se sploh ne bomo kaj dosti pogovarjali z Evropsko unijo o tem kdaj bomo
               v Sloveniji imeli 100% pokritost subvencije na kmetijskih zemljiščih, ampak bomo kar
               enostavno to prenesli na vse porabnike pitne vode.</p>
               <p>Cela paleta resnično zelo, po mojem mnenju zahtevnih vprašanj, ki pa jih ta zakon ne
               predstavlja in želim seveda pred nadaljevanjem ostalih točk dnevnega oziroma tega
               zakona, členov tega zakona dobiti jasnejša pojasnila. Hkrati pa bi tudi že sedaj
               napovedal, da predlagam, da odbor poskuša oblikovati tudi svoj amandma, ki bo po
               mojem mnenju preprečil tako nekontrolirano povečevanje cene vode. Predvsem pa tudi
               gre za nepregleden način subvencioniranja. Kajti tudi pri zakonu o dohodnini se v
               zadnjem obdobju zelo v veliki meri pogovarjamo o tem kako pravzaprav in če sploh
               obdavčevati prihodke v kmetijstvu in nato bo eden od sistemov, ki bo pravzaprav
               deloval zopet nekako vzporedno nepregledno in bo povzročal nove težave. Tako pri
               izračunu katastrskega dohodka, kot seveda tudi pri določanju potem morebitnih davčnih
               obveznosti iz naslova obdavčevanja subvencij. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Pa še enkrat želim poudariti tudi to dejstvo, da Vlada že ima
               pripravljen Zakon o katastrskem dohodku in ga ne spravi v parlamentarno proceduro kar
               pomeni, da je na tem področju zelo veliko odprtih vprašanj. Namreč katastrski dohodek
               je zagotovo tudi eden od tistih mehanizmov, ki lahko in mora upoštevati tudi
               zemljišče v vodovarstvenih območjih. Zato še enkrat poudarjam, da če je kateri zakon,
               ki lahko ta problem rešuje je to zakon o katastrskem dohodku, nikakor pa ne zakon o
               vodah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp10">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom poskušal odgovoriti na nekatera vprašanja, odgovori niso vsi
               zaobjeti v tem členu, nekateri se dotikajo tudi nekaterih drugih rešitev v nekaterih
               drugih zakonih, ki jih je omenjal gospod poslanec Veber. Spomnil bi vas tudi, če
               pogledate tudi na naš odgovor na pripombe Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora
               smo na eno od vprašanj odgovorili, to gre za vprašanje, ki je vezano na to kako se
               uredi medsebojno razmerje med zavezancem in upravičencem, to je zelo pomembno
               vprašanje na koncu za tistega ki bo plačeval ceno o kateri ste govorili, pogodba bo
               to. In zakon tudi določa kakšna je sestavina le-te, zelo pomembno vprašanje je tudi
               to, da pogodba sama bo vključevala tudi ukrepe, ki pa jih mora izvesti upravičenec za
               katera je potem tudi upravičen do nadomestila.</p>
               <p>Zakaj smo se odločili za to spremembo ste vprašali. Dejstvo je, da veljavnem Zakonu
               o vodah pravna podlaga za izplačevanje odškodnin, kajti zakon to že omogoča se je
               pokazalo, da je bila neizvedljiva operacija. In ta člen v praksi ni bil realiziran,
               se ni realiziral in je, na nek način kot smo ugotovili pri pripravi zakona je
               onemogočil možnost, da bi se dobilo odškodnino za zmanjšanje dohodka in vemo, da mora
               biti vedno za izplačevanja nadomestil mora biti ustrezna pravna podlaga in ta člen je
               ta pravna podlaga za zmanjševanje dohodka iz kmetijske dejavnosti na vodovarstvenih
               območjih kjer je zaradi uveljavitve vodovarstvenih režimov, kjer se v skladu z
               evropskimi merili varuje in kakovost in količina vode za zagotavljanje preskrbe
               prebivalstva s pitno vodo, je takšna kmetijska proizvodnja potem omejena, in v tem
               primeru so kmetijska gospodarstva, ki jim je kmetijska dejavnost osnova za preživetje
               v neenakopravnem položaju z drugimi kmetijskimi gospodarstvi, ki imajo svoja območja
               izven teh območij in na nek način je ogrožen njihov ekonomski oziroma socialni
               položaj. Ta rešitev, ki jo prelagamo, ni slovenska unikatna rešitev, to je evropska
               rešitev.</p>
               <p>Zdaj še vprašanje, ki ste ga postavili pa glede nadomestila zemljišč, to je pa
               neposredna rešitev, ki jo ta zakon določa, namreč ta daje jasno pravno podlago za
               zagotavljanje nadomestnih zemljišč nosilcev kmetijskih gospodarstev. Kot rečeno, če
               se jim zmanjša dohodek na kmetijskih zemljiščih na vodovarstvenem območju. Kdo jih
               zagotavlja? Upravljavci z opuščenimi vodnimi zemljišči in priobalnimi in kmetijskimi
               zemljišči v državni lasti. Če pa ga ni mogoče pridobiti pa je lastnik ali drug
               posestnik kmetijskega zemljišča na vodovarstvenem območju, ki ima zaradi ukrepov
               vodovarstvenega režima zmanjšan dohodek iz kmetijske dejavnosti upravičen do
               nenadnega nadomestila. In smo se s to rešitvijo tudi usklajevali na ravni Vlade in
               ocenjujemo, da je to pomembna, dobra rešitev, seveda ki predstavlja, jaz bi rekel
               evropsko prakso na tem področju, druge Evropa ne pozna; avstrijski kmetje, bavarski
               kmetje, italijanski in ostali imajo takšne in podobne rešitve. Moram povedati da
               Vlada ko sprejema uredbe že vgrajuje nekatere rešitve tudi te same uredbe, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ko varuje podtalnice po različnih
               predelih Slovenije. Lahko pa še kaj konkretnega kar je vezano potem na samo vlogo in
               vpliv na ceno ali pa kako gledajo na to naši kolegi s kmetijstva pa me lahko pri
               mojem .../Nerazumljivo./... dopolnijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber, vidim da želite besedo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp12">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Seveda sem zainteresiran namreč Vlada s tem prelaga obveznosti državnega proračuna in
               evropskega proračuna na državljane, to je evidentno.</p>
               <p>Drugo kar je, ali si predstavljate kakšen obseg nalog bodo imeli upravljavci javnega
               vodovoda, ko bodo morali sklepati pogodbo z vsakim lastnikom glede te odškodnine. In
               kako v premerih, ko je več teh lastnikov. Ne gre za jasno lastništvo vedno, gre tudi
               za primer, ko recimo kakšen lastnik celo ali ni dosegljiv ali je recimo postopek
               dohodninske obravnave še v teku ali kaj podobnega, skratka cela vrsta vprašanj. In
               upravljavec bo pravzaprav moral to delo opravljati v večji meri kot pa je zgolj in
               samo dejansko upravljanje nalog za to, da priskrbiš dovolj količine vode in seveda
               tudi varno oskrbo v vsakem trenutku. To je izjemno velik obseg nalog, ki jih nalagate
               upravljavcem, ki za to niso usposobljeni. Poudarjam, za to niso usposobljeni. Tudi
               glede nadomestnih zemljišč, kot pravite... Mi se že v Sloveniji srečujemo z izjemno
               velikim problemom, ki se imenuje Natura 2000 in nismo v stanju zagotoviti nadomestnih
               zemljišč tudi za Naturo 2000, kaj šele, da bomo zagotavljali nadomestna zemljišča za
               ta vodovarstvena območja. Verjamem, da v veliki meri sovpada in Natura 2000 in
               vodovarstvena območja, vendar dejstvo je, da nadomestnih zemljišč za kmetijsko rabo v
               Sloveniji nimamo in bo prihajalo zagotovo do tega, da bo upravljavec moral
               izplačevati zelo visoke zneske za zmanjšan pridelek na teh vodovarstvenih območjih.</p>
               <p>In ponovno poudarjam, katastrski dohodek je tistim, ki upošteva lego in dejansko
               rabo tega zemljišča. In zato je potrebno takšne težave reševati skozi katastrski
               dohodek. Katastrski dohodek ene višinske kmetije za zemljišče, ki jo obdeluje je
               povsem drugačen od tiste, ki jo ima recimo v ravnini. Ampak to zatok, ker upošteva
               naravne danosti, naravne pogoje in predvsem težje pogoje za obdelovanje teh zemljišč
               in tudi omejitve pri uporabi recimo meril ali kaj podobnega in sicer tudi katere
               poljščine lahko gojiš na tem zemljišču se ravno tako da upoštevati, ravno skozi ta
               zakon o katastrskem dohodku in nenazadnje se da upoštevati tudi skoz vse izračune in
               postopke, ki jih že danes Ministrstvo za kmetijstvo ima za izplačevanje subvencij;
               bodisi za območja z omejenimi dejavniki in to spada v eno od kategorij območij z
               omejenimi dejavniki in je to področje, ki ga mora obvladovati Ministrstvo za
               kmetijstvo ne pa Ministrstvo za okolje.</p>
               <p>Tako da gre za resnično neupravičeno prelaganje obveznosti iz področja kmetijstva na
               področje okolja in kar je še najhuje, ponovno poudarjam, neposredno na vsakega
               porabnika pitne vode. Tako da je ta rešitev izjemno zgrešena in bo povzročila zelo
               velike težave upravljavcem, vsem uporabnikom pa seveda bistveno dražjo vodo, kot jo
               plačujejo do danes.</p>
               <p>Ponovno sprašujem ali je bila narejena analiza za vsakega upravljavca, kakšne
               posledice bo imel sprejem takšnega člena za posameznega upravljavca glede na obseg
               dela, ki ga bo s tem dobil in seveda glede na ceno vode, ki se bo zagotovo morala
               spremeniti, če bo želel izplačevati te izjemno zahtevne odškodnine. Tako da, če ne bo
               teh odgovorov, mislim da se lahko v odboru zelo odkrito pogovarjamo o tem, da se
               sprejeme amandma s katerim črtamo 35. člen kajti resnično zakoni, ki sem jih omenjal,
               to je predvsem Zakon o katastrskem dohodku je pravi naslov kjer je potrebno ta
               problem učinkovito rešiti, ne pa prelagati pravzaprav na vsakega porabnika <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> neko dodatno obremenitev.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Preden bi dal besedo naprej, bi samo nekaj besed.</p>
               <p>Torej jaz seveda popolnoma soglašam s skrbjo za vodo vendar pa me preseneča... Zdaj
               ne vem, iz občine iz katere jaz izhajam smo že pred petnajstimi leti podobne zadeve
               reševali ravno na vodooskrbnih območjih in to natanko s posameznimi lastniki parcel
               tako da ni to nič novega, seveda natanko in to tudi v okviru občinskega sveta je bilo
               natanko predpisano katere načine gnojenja lahko uporablja, katera gnojila lahko
               uporablja in katera ne sme, z občinskim odlokom je bilo zapisano za posamezne parcele
               seveda, da je bilo to neko nadomestilo ampak saj navsezadnje niso vse kmetije na
               vodovarstvenem območju ali posamezne parcele niso na vodovarstvenem območju, to je
               tudi resnica. Po drugi strani je pa nekaj res, pa ne oponiram razpravi, to moram
               takoj povedati, meni je všeč to, da je prišlo tudi do takšne razprave, da se
               pogovarjamo o kvaliteti vode namreč, ne morem pa sprejeti razmišljanja, da
               upravljavci vodovoda niso usposobljeni za to, da bi vodili določene aktivnosti za
               ugotavljanje katere parcele so tiste in kako potem odškodnino namreč, če nekdo lahko
               skrbi za oskrbo z vodo za to je usposobljen, ni pa usposobljen za to, da bi ugotovil
               katere parcele so tiste, ki spadajo zraven v vse aktivnosti to pa mi ne gre skupaj,
               ker mislim da skrb za oskrbo s pitno vodo je pa verjetno še bolj težka ali bolj
               komplicirana, bolj težavna in vsak ne more se ukvarjati z vodooskrbo to mi je jasno,
               že mora biti strokovno tudi dobro usposobljen ampak dejstvo je takšno, da v skrbi za
               okolje smo prišli tudi tako daleč, da bodo tisti, ki skrbijo za vodooskrbo morali
               tudi skrbeti tisto preventivo, da bodo področja, ki spadajo na to območje da bodo
               morali skrbeti.</p>
               <p>Tako da, to je samo druga plat mogoče tega, zato sem rekel, da to ni oponiranje. Saj
               o tem bomo še razpravljali, da bomo prišli do enega pametnega zaključka. Zdaj pa če
               se ne motim, se je gospa Grčarjeva za pojasnilo še mogoče dodatno, izvolite. Prosim,
               če vklopite mikrofon, hala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp14">

               <speaker>GABRIELA GRČAR:</speaker>

               <p>Lep pozdrav sem.</p>
               <p>Jaz bi mogoče na splošno ugovarjala temu, da Zakon o vodah ni tisti, ki bi moral za
               to poskrbeti. Zakon o vodah je osnovni zakon, ki mora skrbeti za zagotavljanje zdrave
               pitne vode. V ta namen imajo države do tega obvezo, tudi iz naslova evropskih smernic
               in države imajo možnosti izbirati različne ukrepe zato, da se zagotavlja zdrava pitna
               voda. Po analizi, ki smo jo v ministrstvu opravili za različne prakse v različnih
               evropskih državah smo prišli do tega, da pri stanju pitne vode, ki jo država ta
               trenutek pravzaprav<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ima in je
               nanjo lahko ponosna, da je za Slovenijo primeren ukrep vzpostavitev vodovarstvenih
               režimov kjer že v samem odloku oziroma v uredbi o vodovarstvenem režimu podamo
               podatke o vseh parcelah, podamo podatke o rabi teh parcel, to se pravi imamo že
               izhodišče tudi za določevanje upravičencev za odškodnine. Odškodnino smo mi razumeli
               kot tisti ukrep, ki je v naših razmerah najbolj tudi ekonomsko ugoden. Zakaj? Ker
               druga alternativa je potem predčiščenje vodnih virov, ki so onesnaženi, ki je pa
               definitivno bistveno dražji. To so bila tista osnovna izhodišča zakaj je ministrstvo
               predlagalo, da so to za slovenijo primerni ukrepi. Ne oporekamo pa temu, da bo precej
               težav ampak mislim, da vsake težave se s prakso s časom, z dobro voljo znajo tudi
               urediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp16">

               <speaker>MATEJA TAVČAR:</speaker>

               <p>Mateja Tavčar, iz pravno-sistemske službe Ministrstva za okolje. Jaz bi samo toliko
               dodala, da mi ne posegamo v kmetijske subvencije, ta sistem ostaja enak, za to je
               pristojno Ministrstvo za kmetijstvo. To za kar moramo pa mi poskrbeti je pa
               nadstandard, to se pravi strožji ukrepi ki sicer veljajo na območjih za katere je
               določen vodovarstveni režim in se nanašajo predvsem na nadstandardno prepoved
               gnojenja, drugič, na zagotavljanje na zatravite, ker vemo da po predpisih o dobri
               kmetijski praksi lahko neko zemljišče ostane prazno, neurejeno, na vodovarstvenih
               območjih se pa zahteva določen nadstandard in to zemljišče mora biti zatravljeno,
               mora biti vzdrževano. Nekdo lahko pristopi in bo imel alternativo in bo lahko
               pristopil v sistem, ki ga ureja ta zakon. zakaj ne gredo ta sredstva iz proračuna?
               Prvič zaradi tega, ker dodatno financiranje subvencioniranja kmetov ni dopustno, mi
               pa vemo, da so določena območja že danes in to območja kjer je največja intenzivnost
               kmetovanja že danes slaba. Če ne bomo danes začeli z ukrepi bomo pa pač plačevali za
               penale Bruslju.</p>
               <p>Dva ukrepa sta, ni res da niso na voljo zemljišča. Določen fond zemljišč bo imelo
               tudi Ministrstvo za okolje, rešujemo pa samo problematiko posameznega kmeta, ki je v
               bistvu podvržen najstrožjemu režimu. Teh kmetij ni veliko, problem pa je da je
               njihova omejitev pri kmetovanju zelo velika. Se pravi, rešujemo majhno število ampak
               dejansko hudo ogroženih kmetov. Sistem odškodnine že pozna danes praksa, Prej
               veljavni Zakon o vodah odškodnin sicer ni predvideval so jih pa določene občine
               dejansko izplačevale. Danes se na podlagi veljavnega zakona te odškodnine zdaj z
               novimi uredbami ne plačujejo več in imamo eno luknjo, ki jo je treba pokriti. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Mi smo imeli sestanke tudi z
               izvajalci javnih služb in temu seveda niso nasprotovali. Ker na drugi strani je tudi
               obveznost izvajalca javne službe, da zagotavlja dobro kakovost in ima iz tega vidika
               tudi določene naloge.</p>
               <p>Predvidena pa je tudi pravna podlaga, s katero bo določeno vrste ukrepa. Točno se bo
               vedelo za katere vrste ukrepa se bo plačalo lahko nadomestilo. Predpisani bodo način
               obračunavanja tega nadomestila in to bo potem pravna podlaga za sklepanje pogodb.
               Podatke o tem kdo je upravičen bodo ti izvajalci javne službe dobili. Točno se bo
               vedelo za katere ukrepe bodo plačali. Zato je tudi predvidena pravna podlaga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp18">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Država bo tudi vedno sprejela odločitev o tem katere parcele so vključene v
               vodovarstveno območje. To je pristojnost države. Pravite, naredila bo tudi evidenco
               zemljišč, ki so v tej vodovarstvenih območjih. Ne morem se pa z vami strinjati, da je
               v Sloveniji kakršno koli prepoved subvencioniranja, zmanjševanja prihodka zaradi
               tega, ker se kmetija nahaja, recimo, na vodovarstvenem območju. Kje je ta predpis, ki
               bi onemogočal zagotavljanje dodatnih sredstev iz državnega proračuna?</p>
               <p>Poleg tega želim na to opozoriti, da se s tem dejansko prenaša na porabnike pitne
               vode subvencioniranje kmetij, ki se nahajajo v teh območjih. Tukaj gre, v vsakem
               primeru gre za subvencioniranje. Gre za izpad dohodka zaradi manjše intenzivnosti
               obdelave teh površin. To nadomestilo je subvencioniranje. Torej govoriti o tem, da to
               ni dovoljeno, potem pomeni, da tudi to, kar se danes pogovarjamo na takšen način ni
               dovoljeno. Lahko tudi zelo hitro ugotovimo, da bodo posamezna območja bolj prizadeta
               kot druga. Tista območja, ki imajo, ne vem, prod in črpajo vodo iz proda, so seveda
               tudi najbolj kmetijsko zanimiva zemljišča. Tudi daleč najbolj onesnažena.</p>
               <p>Cena za odškodnine na teh zemljiščih bo po mojem mnenju izjemno, izjemno visoka.
               Kajti spremeniti poljščino kot je, ne vem, pšenica, krompir ali kaj podobnega v
               travinje je bistvena sprememba kmetovanja v tem prostoru in to bomo plačevali tisti,
               ki pač pijejo vodo iz tega vodonosnika. Zakaj nekdo drug, ki ima pa recimo, ne vem,
               .../Nerazumljivo./... zaledje bo obravnavan povsem drugače? Skratka to neenakost mora
               reševati državni proračun na način, da zagotavlja sredstva za subvencije zaradi
               zmanjšanega prihodka, ker pač ne more kmetovati tako, kot bi mogoče lahko kmetoval,
               če ne bi bilo tega vodovarstvenega območja in prelaganje teh obveznosti na porabnike
               je po mojem mnenju nesprejemljiva rešitev. To lahko reši državni proračun. Imate vse
               evidence, kot pravite. Lahko tudi zagotavljate nadomestna zemljišča, pripravite načrt
               ali se da to sanirati, ali se ne da to sanirati pa se potem mogoče lahko pogovarjamo
               o tem kje, na kakšen način je mogoče ta problem reševati. Ampak prevaliti vse na
               uporabnika pitne vode je pa prevelika obremenitev za tiste, ki pravzaprav resnično ne
               povzročajo onesnaževanja in evropsko načelo vedno govori o tem, onesnaževalec plača.
               Tukaj je pa obratno. Tisti, ki sploh ne <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> onesnažuje bo plačeval odškodnino za nekaj, kar pravzaprav ni
               povzročil. Tako, da tukaj razlagati, da gre za evropsko logiko, mislim, da zelo težko
               oziroma zagotovo to ne drži. Kajti evropsko načelo je jasno, da onesnaževalec plača
               in če bo morala neka kmetija recimo plačevati, ker onesnažuje, potem ji zagotovite
               tudi subvencijo, da bo lahko to plačevala. Čeprav mislim, da se vsi zavedamo tega, da
               je primerneje urediti kmetijo ali jo celo preseliti iz tega območja in zagotavljati
               trajno oskrbo s pitno vodo predvsem s kvalitetno in tudi količinsko v dovolj veliki
               meri.</p>
               <p>V tem primeru pač ne gre za evropsko logiko. Gre za logiko, ki se je porodila očitno
               v tem trenutku in se poskuša del subvencij prenesti na porabnike pitne vode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Gantar je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp20">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz bi pravzaprav na nek način želel opozoriti na ta paradoks, na katere je zdaj
               kolega Veber opozoril. Splošno načelo je, da ponavadi onesnaževalci morajo plačevati
               za onesnaževanje oziroma, da morajo reducirati onesnaževanje na neko še dopustno
               dovoljeno mero in tako naprej. Tu pa seveda gre za prakso, ki je že dolgo v veljavi,
               decentralizirana po občinah, da se plačuje onesnaževalcu, da ne onesnažuje in to je
               ta praksa, ki se uveljavlja in je seveda na nek način paradoksna. Vendar jaz moram
               reči, da v situaciji, razmerah kot so, težko vidim kakšno drugo bolj radikalno
               rešitev. Ali to plačuje država, ali pravzaprav uporabniki pitne vode, na koncu
               pravzaprav vedno plača nekdo iz svojega žepa ali posredno preko davkov ali neposredno
               preko cene. Moram reči to, da s to rešitvijo moram reči, da nisem posebej zadovoljen.</p>
               <p>Prvič, kar zadeva nadomestna zemljišča ne verjamem, to je bila diskusija že v prvem
               zakonu. Takrat se nismo odločili za takšne ukrepe. Moram priznati, da ne. Nadomestna
               zemljišča, čeprav kot rečeno, da gre za majhno število kmetij je vprašanje ali jih
               lahko nadomestimo z nekdanjimi vodnimi zemljišči s .../Nerazumljivo./... ali pa
               kmetijskimi v državni lasti, ker odvisno od lokacijskih lastnosti. Nič vam ne pomaga,
               če je zemljišče 30 kilometrov stran, ki je primerno in tako naprej. Se pravi to je
               tako. Mogoče kje, vendar globalno to verjetno ni rešitev.</p>
               <p>Mene pravzaprav na nek način, bi rad videl ta četrti odstavek. Se pravi, če prav
               razumem, do tega nadomestnega zemljišča ali nadomestila za zmanjšanje dohodka od
               kmetijske dejavnosti ni upravičen lastnik zemljišča, če že dobi nadomestilo,
               subvencijo ali plačilo iz drugega naslova. Torej, če tam plačuje neko določeno
               zadevo, da dobi neko subvencijo iz tega drugega naslova, potem do tega ni upravičen.
               Ampak zdaj mi zahtevamo spremembo rabe zemljišča. Recimo iz koruznega polja, za
               katero dobi subvencijo, v travišče, za katerega recimo ne dobi subvencije. Kaj pa
               zdaj? Se pravi, potem izgubi in subvencijo in dohodek in tako naprej. Se pravi to je
               malo ... Kako zdaj to urediti? Ali pa se nanaša na to, kar bi pač sprejel, da če je
               na svoji kmetiji sploh dobi subvencije iz katerega koli naslova, ne more dobiti še
               tega. To bi se mi zdelo bolj logično. Ampak to ni čisto jasno. Tukaj bodo lahko
               veliki spori. Kajti spremembo kulture, izgubi tudi subvencijo in ne vem ali<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ste to razmislili kako boste to
               rešili. V vsakem primeru pa to pomeni podražitev pitne vode. Sprejmem pa ta argument
               gospe Grčeve, ki je rekla, da je po vsej verjetnosti čiščenje in prečiščenje in
               čiščenje in tretiranje pitne vode je dražje od teh plačil. To bi pa sprejel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, tu je nekaj vprašanj na katera bomo morali najti odgovor. Tisto
               podržavljanje ali podružabljanje stroškov, tisto se verjetno ne obnese, ker smo že
               imeli en predpis o nekih pomočnikih in so jih potem kar "štancali", ker je država
               plačala. Tako, da to ne gre. Neka odgovornost mora biti tudi na tistem kraju.</p>
               <p>Po drugi strani je pa tudi res, da kmetijska proizvodnja je nekaj drugega kot
               onesnaževanje recimo, ko spuščaš neke kemikalije v zrak ali pa v vodo. Ali pa če ta
               isti kmetovalec spusti še nekaj odpadnega ali pa tistega ostalega škropiva v vodo. To
               je nekaj drugega. Kmetovanje je pa zopet nekaj drugega. Vendar je pa to tudi res, da
               v zvezi s subvencijami, vsaj tudi meni ni čisto vse jasno. Če si ti imel zdaj, to kar
               je bil primer, koruzo pa si dobil subvencijo, zdaj pa seveda koruze ne bo več pa ne
               boš imel subvencije pa ne nadomestila za vodo. To pa je zame tudi to odprto
               vprašanje. Ali imate mogoče na to, imate odgovor na to? Izvolite. Prosim, če se še
               predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp22">

               <speaker>BRANKA TOME:</speaker>

               <p>Branka Tome, Ministrstvo za kmetijstvo. Torej treba je prebrati ta člen tako. V
               kolikor pač ne bo več, kot ste vprašali, v kolikor pač ne bo več subvencije v tem
               primeru pride ravno v poštev nadomestilo zaradi odškodnin, z namenom odškodnine zato,
               ker je nekdo moral zagotoviti zahtevam, ki so podane za tisto vodovarstveno
               območje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsekakor. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp24">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Še enkrat želim opozoriti, da pravzaprav varovanje pitne vode tukaj nima nobene
               poglavitne vloge. Ampak se želi dejansko prenesti obvezno subvencioniranje na
               porabnike pitne vode. Subvencije se že, iz tega člena je tudi razvidno, namenjajo
               zaradi zmanjšanja dohodka zaradi kmetovanja na takšnih območjih. Ostajajo. Nobenih
               zakonskih omejitev ni. Saj je že v teku, uveljavljeno je. Vendar se želi očitno
               pridobiti dodaten denar za subvencioniranje na teh površinah in samo v tem je igra in
               prenašate to na porabnike pitne vode in povzročate s tem številna nova vprašanja, ki
               res niso izčiščena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod .../Oglašanje iz klopi./... Ne, ne. To pa nimate prav. Iz izkušenj, ki
               jih imam jaz vem, da to ni tako. Razen, če bomo oskrbo s pitno vodo sprivatizirali,
               tako kot so bili poskusi v preteklosti. Ker je pa to običajno občinska javna služba,
               takrat gre pa drugače. Takrat pa občinski svet z odlokom in tako naprej se določi. To
               vam lahko iz izkušenj povem, da ni tako. Bi pa seveda bilo dobro še slišati strokovno
               mnenje. Gospa Tavčarjeva, vi ste želeli besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp26">

               <speaker>MATEJA TAVČAR:</speaker>

               <p>Jaz bi najprej pojasnila, da naši slovenski predpisi niso tisti, ki prepovedujejo
               plačevanje subvencij, ampak gre za evropske predpise. Druga stvar pa je, da
               subvencije, ki se za kmetijstvo plačujejo se ne plačujejo za te ukrepe, ki so v
               bistvu nadstandardni. Kmetijske subvencije se plačujejo za izvrševanje ukrepov, ki se
               nanašajo na dobro kmetijsko prakso. Mi smo pa na<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> vodovarstvenih območjih strožji in plačali bomo samo za te
               nadstandardne ukrepe. To se pravi, če že velja prepoved določenega načina gnojenja,
               ni ta kmet upravičen do tega nadstandardnega plačila in mi ne prelagamo tega, kar bi
               nekdo že moral izvajati po predpisih na posameznike. Ampak ni drugega vira. Iz
               proračuna se denarja za ta namen ne sme plačevati. Druga stvar pa je, da smo mi
               uporabili model, vavarski<stage>(?)</stage> model in avstrijski model, ki sta edina dva, ki sta v
               bistvu uspešna in sta preživela strog razvoj za plačevanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp27">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Prav gotovo tam, kjer je kmetijski lobi je v političnem smislu zelo močan in to je
               tudi pri nas. V političnem smislu. Ne mislim po drugih. Je močan, ima vpliv in tudi
               pri nas in tako je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Fras.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp29">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp30">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsedujoči. Torej, kot smo zapisali tudi v našem mnenju Državnega
               sveta, je bila ravno na tej točki pestra razprava in moram reči, da je komisija, tako
               tudi kasneje Državni svet vendarle podprl to predlagano rešitev k 35. členu v smislu,
               da so ti nosilci kmetijskega gospodarstva oziroma lastniki zemljišč upravičeni do ali
               torej nadomestnih zemljišč ali pa torej nadomestila za zmanjšanje dohodkov iz
               dejavnosti za izvajanje teh nadstandardnih ukrepov.</p>
               <p>Seveda pa naša komisija vidi to problematiko tudi iz drugega zornega kota. Mi se ne
               bojimo, da bo to povzročilo predvsem povišanje cen vode. Mi, jaz tudi kot župan sedaj
               govorim, se bojimo, glede na veljavni mehanizem spreminjanja cene vode, da nam ne bo
               dopuščeno dvigniti cene vode in da bo seveda, ne vem, problematika pozitivnega
               poslovanja teh sistemov še vedno pod vprašajem zaradi zadrževanja cen vode. Ampak
               glede na dejstvo, tudi kolikor jaz kot župan ali pa prej že osem let direktor
               občinske uprave poznam situacijo, lahko govorim za štajersko območje, so te
               odškodnine uveljavljena praksa in v bistvu ne bi smeli zdaj naenkrat povzročiti nekih
               dodatnih stroškov. Je pa res, da niso pa imeli nobenih meril in kriterijev za
               določanje. Tako, da jaz mislim, da v praksi ne uvajamo ničesar novega. Vsaj za
               Štajersko lahko to zatrdim.</p>
               <p>Nam se pa tudi postavlja vprašanje kako je s kombinacijo. Namreč osebe, ki so zdaj
               vključene, recimo v eno shemo teh, kmetijsko-okoljske sheme oziroma v te subvencije,
               so se vezale za določeno obdobje let. Recimo za pet let in zdaj oni ne morejo
               izstopiti pred temi petimi leti. Sicer morajo vrniti še prejete subvencije. Tako da
               tu v prehodnem obdobju lahko nastanejo seveda neke težave. Težave so lahko tudi v
               neenakopravnem položaju takrat teh kmetov, kadar bi ta nadomestila bila višja ali pa
               bistveno višja od subvencij, ki bi jih sicer prejemali. Ampak to so res konkretni
               primeri, s katerimi se strinjam, da se je potrebno od primera do primera ukvarjati z
               njimi. Je pa ena nerodna situacija. Do nedavnega smo seveda lokalne skupnosti
               sprejemale tudi odloke. Pomeni, določale vrste ukrepov območja in tudi odškodnine.
               Zdaj je vse to preneseno na državo, je to v pristojnosti države. Na drugi strani pa
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> seveda upravljavci teh
               sistemov in tisti, ki smo odgovorni za stanje, tako vodovarstveno območij, kot same
               pitne vode, smo pa lokalne skupnosti še zmeraj. Tako, da tu je pa zdaj en
               .../Nerazumljivo./... pa nastaja. Ampak je že s tem zakonom o vodah v bistvu bil
               vzpostavljen, da tako rečem. Gre zdaj za te konkretne spremembe, ki so tukaj.</p>
               <p>In pa samo še to. Katastrski dohodek iz kmetijstva, tisti, ki poznate te zadeve, je
               tako nizek dejansko. Zato tudi se te subvencije prejemajo, da nikakor ne more
               kompenzirati še zdaj teh nadstandardnih ukrepov, ki jih je potrebno izvajati. To
               mislim, da bi moralo biti vsem jasno. Da tam tega manevrskega prostora verjetno ni in
               se lahko samo pogovarjamo ali bo to plačal državljan posredno preko državnega
               proračuna ali neposredno in torej sorazmerno s porabljeno količino pitne vode. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Uhanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp32">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Na vodovarstvenih območjih, kot je bilo že rečeno, veljajo
               strogi pogoji kmetovanja in je tudi prav. Tam ni kakšnega gnojenja z mineralnimi
               gnojili, uporabo fitofarmacevtskih sredstev in tako naprej. To pa pomeni, da tudi ni
               kakšnega intenzivnega kmetovanja, da tam odpadejo vsi intenzivni nasadi sadja,
               vinogradi, zelenjave in tako naprej in da je tam tudi nekonkurenčno kmetovanje in
               razglasitev vodovarstvenega območja oziroma postavljanje takih pogojev postavlja
               kmetijo v izredno slab ekonomski položaj in zaenkrat ni nobenih nadomestnih subvencij
               za vodovarstvena območja. Tudi območja z omejenimi dejavniki, kamor sodi 85%
               Slovenije niso sredstva, ki so namenjena za vodovarstvena območja ali posebej za ta
               območja, ampak so kriteriji določeni na osnovi demografije, nadmorske višine in tako
               naprej in drugih omejitvenih faktorjev.</p>
               <p>Nam se zdi v Novi Sloveniji, da ta člen zdaj ustrezno to rešuje in edino normalno,
               da kmetije, ki se znajdejo na vodovarstvenem območju ali so, da kmetujejo po
               predpisih, ki varujejo vodo, hkrati pa, da jim tudi omogočaš preživetje. To pa
               pomeni, da jim najdeš ali nadomestna zemljišča ali pa jim plačaš odškodnino. Ali je
               to iz države ali pa porabnike vode. Saj navsezadnje smo oboji davkoplačevalci. Saj
               državni denar pride iz proračuna. Saj isto, kot če plačaš direktno vodo. Tako, da
               mislim, da ta člen ustrezno rešuje tudi ta zemljišča oziroma kmetije, ki se znajdejo
               na vodovarstvenih območjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber, imate kakšen predlog za amandma? .../Oglašanje iz klopi./...
               Saj v redu, saj v redu pa počasi bomo morali priti na kakšen sklep. Saj nihče ne
               nasprotuje, da to ni upravičeno. Samo, če imate kakšen predlog, se je pa mogoče lažje
               pogovarjati. Izvolite. Dobro, boste predlagali. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp34">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo še enkrat. Če pogledamo iz stališča razvoja in obstoja kmetij. Ali si
               prestavljate kmeta, ki je na vodovarstvenem območju, sosed, ki pa hodi vsak dan v
               službo pa dela v, recimo, tovarni, ima nizke dohodke, bo moral plačevati višjo
               vodarino zaradi tega, ker pač on tam kmetuje oziroma ne sme kmetovati tako, kot bi si
               recimo želel na podlagi naravni pogojev, ki jih sicer ima zaradi konfiguracije terena
               kot takega. Prihajalo bo v praksi do zelo velikih sporov in pritiskov. Tako lokalne
               skupnosti, ali pa predvsem občanov preko lokalne skupnosti, da se take kmetije
               ukinejo in prihajalo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bo do
               ukinjanja kmetij. Ali je to interes kmetijske politike ne vem. Mi naj nekdo pojasni,
               da pač še zmanjšujemo obseg kmetij in ali so ta ukrep seveda tudi predvideli. Ker
               zagotovo bo v praksi do tega prihajalo. Nekdo, da bo plačeval dražjo vodo zato, ker
               bo imel nekdo kmetijo v vodovarstvenem območju bo povzročilo spore. Definitivno
               negodovanja pač vseh tistih, ki bodo morali zaradi kmetije, ki se tam nahaja,
               plačevati dražjo vodo.</p>
               <p>Pa če to povežem potem tudi z gospodarstvom. Izjemno težko zmanjšujejo svoje stroške
               pri poslovanju. Jutri se mu bo cena vode dvignila in seveda tudi konkurenčnost
               gospodarskih panog pada. Kako težko je včasih na podeželju zagotoviti gospodarsko
               panogo mislim, da si vsi predstavljamo, ker je to eden najtežjih problemov. Ne samo v
               Sloveniji, ampak tudi Evropske unije. Postavljamo v zelo neugoden položaj tudi
               tistega, ki pač ima neko proizvodnjo in je kolikor toliko povezana tudi s
               tehnologijo, ki je povezana z uporabo vode. To je nov segment, ki bo v praksi,
               poudarjam, povzročal zelo, zelo visoke oziroma zelo velika nasprotovanja in prihajalo
               bo do sporov. Prihajalo bo do ukinjanja kmetij na takih območjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej tako hudo ni. Mislim, da je gospod Fras lepo povedal. Na Štajerskem
               imamo to v glavnem že rešeno. Jaz sem prej na začetku povedal, da mi imamo to stvar
               že 15 let v naši občini zadevo tako urejeno pa se še ni zaradi tega nobena kmetija
               ukinila. Je pa zaradi česa drugega. To pa se strinjam.</p>
               <p>Jaz tako predlagam. Bom še dal besedo ministru. Dobro, še gospod Gantar in bi počasi
               prešli k eni rešitvi, da bi člen mogoče amandmirali tako, da bi člen ostal odprt in
               bi še imeli prostor, da lahko še eventualno najdemo še boljše rešitve. Ker če bomo
               tako nadaljevali, lahko še deset ur govorimo pa ne bomo prišli do nobenega pametnega
               sklepa. Dajem vam pobudo. Skušajte najti kakšno besedilo, ne radikalno, da bi črtali.
               Ker s tistim ... Boste dobili besedo. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp36">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Seveda ne nasprotujemo, kot minister, da bi našli rešitev, da bi bil
               člen odprt. Vam pa zagotavljam, da sem trdno prepričan, da je sam koncept tega člena
               pravilen, da po izkušnjam, ki smo jih imeli smo poskušali poiskati nadomestna
               zemljišča. Vsaj tam kjer jih je mogoče, jih bomo našli in našli smo dober zakonski
               temelj za nadomestilo za zmanjšanje dohodka iz kmetijske dejavnosti. Opozarjam vas na
               zadnji člen, ki jasno govori, da bo Vlada s predpisom določila vrste ukrepov za
               katere se lahko izplačajo nadomestila, način izplačevanja in tudi merila za izračun
               višine nadomestil. To je močna varovalka. Mi smo bili veliko na terenu v zadnjih dveh
               letih, ko pripravljamo te uredbe. Na terenu ni nasprotovanj tem rešitvam in tudi
               število ... Obratno. Ljudje podpirajo tako rešitev. Zanimivo. Sem bil tudi na
               nekaterih pogovorih z ljudmi in število takih kmetij bo relativno majhno. Da ne bomo
               govorili o stotinah kmetij, ali pa tisočih, da ne bo nesporazuma. To velja samo za
               tisto, vemo katera območja in <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               izračun, torej to ne bo samo po sebi imelo velikega vpliva na samo oceno pitne vode,
               da ne bo tukaj nesporazuma. Če pa ocenjujete, da bi morda lahko našli še kakšno drugo
               manjšo izpeljavo do tretje obravnave pa lahko najdete rešitev, da je člen odprt.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp38">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz sem imel neko rešitev za amandma, ki bi pustil člen odprt, hkrati pa bi potem
               lahko pogledali, če lahko kaj bolj definiramo stvari. Ampak opozarjam. Če se odločimo
               za rešitev, da plačujemo za to, tudi kakšnih bolj smiselnih rešitev ne bomo našli v
               tem kontekstu. Lahko da kaj popravimo in torej se smiselno potruditi. Ampak v tem
               kontekstu seveda imamo lahko tudi neko drugačno logiko, nizozemsko in zdaj o tem ne
               bom govoril. Ampak predlagam, da se v prvem odstavku 79.<stage>(?)</stage> člena, če gledate "ki so
               strožji od ukrepov, ki veljajo za izvajanje kmetijske dejavnosti" predlagam, da se na
               tej točki doda "na primerljivih zemljiščih zunaj vodovarstvenega območja". Zelo
               pomembno je "primerljivih zemljiščih". Tudi sicer, če ne bomo več popravljali. Zato,
               da nam ne boste potem zaračunavali, ne vem, recimo potencialne izgube na neko
               dejavnost, ki je na zemljišču, ki ni primerljivo. Morata biti primerljivi zemljišči v
               vsakem primeru. Bi to moralo biti, po mojem, notri v vsakem primeru.</p>
               <p>Zato predlagam, da sprejmemo amandma, da se za besedo v prvem odstavku, za besedi
               "kmetijske dejavnosti" doda "na primerljivih zemljiščih" in se potem stavek nadaljuje
               "zunaj vodovarstvenega območja".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. Gospa Uhanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp40">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>SD ničesar ne predlaga. Samo predlaga črtanje. Ne najde rešitev, nobenih za tiste
               kmetije, ki so na vodovarstvenem območju. Skrbijo jih samo uživalci vode, ne pa tiste
               kmetije, ki se znajdejo in ki imajo omejitve in ne verjamem, da bomo našli kaj
               boljšega, zato v Novi Sloveniji tega predloga za amandma ne bomo podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Samo vprašanje. Sedaj bomo imeli dva predloga za glasovanje. Eden, da se črta, eden
               pa to samo, da damo zraven lepotno "na primerljivih". Preden bi šli na glasovanje, bi
               jaz še eno misel povedal.</p>
               <p>Jaz mislim, da res je to malo kruto, da je potrebno več plačati, ampak je pa nekaj.
               Če se ti zavedaš, da nekdo onesnažuje področje, ki je vodovarstveno pa da moram jaz
               za to več vodo plačati, mi da razmišljati, da ni dobro okolje kar tako počez
               onesnaževati. Ker mogoče pa jaz, če bom vrgel kam kakšen star .../Nerazumljivo./...
               bom pa kaj drugega onesnažil. To je tudi do neke mere vzgojna zadeva. Ker če bi se
               tega večkrat zavedali, da če odlagamo nekontrolirano stvari v okolje, verjetno ne bi
               bilo potrebno takšnih akcij v Ljubljanici pa v gozdovih pa ne vem kje vse in se najde
               od avtomobilskih školjk, "biciklov" pa mogoče še to nedolžno, še kakšnih drugih hudih
               kemikalij in odpadkov. Da ne bi zdaj spomnil na en primer, ker vem, da bi sprožil
               plaz, ampak smo razpravljali o njej, ko so nekateri zakopavali sode z nevarnimi
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> odpadki, potem so jih pa
               slučajno otroci našli. Dobro. Jaz mislim, da smo tako daleč, da lahko gremo na
               glasovanje.</p>
               <p>Torej predlagana bosta dva amandmaja, in sicer en bo, ki ga predlaga gospod Veber,
               da se 35. člen črta in drugi, ki bi bil takšen, kot ga je predlagal gospod Gantar, da
               se pri prvem odstavku čisto spodaj za vejico, "ki veljajo za izvajanje kmetijske
               dejavnosti" doda "na primerljivih zemljiščih", potem pa naprej "zunaj vodovarstvenega
               območja". .../Oglašanje iz klopi./... "Na primerljivih zemljiščih" in potem naprej,
               tako kot je tekst, "zunaj vodovarstvenega območja". Želi kdo besedo? Ne. Glasujemo.
               Kdo je za prvi predlog gospoda Vebra, da se člen črta?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Torej ugotavljam, da ta predlog za amandma ni bil sprejet in sedaj dajem predlog
               tega drugega amandmaja, da se vstavi "na primerljivih zemljiščih" v prvem odstavku
               pri 35. členu.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je takšen predlog sprejet in 35. člen je odprt, tako da bomo lahko še
               dodelali ta člen, ta tekst.</p>
               <p>Sedaj pa smo pri amandmaju k 42. členu koalicije. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da
               nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira tak predlog? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 42. členu, predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Smo še v istem pregledu amandmaja k 48. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da
               nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog amandmaja sprejet.</p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma k 50. členu. Želi kdo besedo? Nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 52. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira besedilo? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage> Ugotavljam, da je predlog
               amandmaja sprejet.</p>
               <p>Smo pri 55. členu amandmaju, k 55. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira besedilo? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Smo pri amandmaju k 56. členu. Odpiram razpravo. Ni razpravljavcev, glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 56. členu sprejet.</p>
               <p>Smo pri 58. členu in amandmaju. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 61. členu, želi kdo besedo? Nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira takšno besedilo, prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 61. členu sprejet.</p>
               <p>Smo pri 62. členu in amandmaju z istega spiska. Želi kdo besedo? Nihče, prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdor podpira takšen predlog prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 62. članu sprejet.</p>
               <p>Smo pri 65. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče, glasujemo o predlogu za
               amandma k 65. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 66. členu, želi kdo besedo? Nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdor podpira takšen predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet predlog za amandma k 66 členu.</p>
               <p>Smo pri 67. členu in amandmaju. Želi kdo besedo? Nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdor podpira predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(10 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Smo pri predlogu amandmaja k 71. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Kdor podpira predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Smo pri predlogu amandmaja k 72. členu. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdor podpira predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma k 80. členu. Odpiram razpravo. Ni razpravljavcev,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdor podpira predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>In sedaj, še zadnjič smo pri predlogu za amandma k 84. členu. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdor podpira predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo še pri ostalih členih do konca. Želi kdo besedo? Izvolite <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Zakonodajno-pravna služba, gospod
               Divjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp42">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, k 89. členu v prvem odstavku bi bilo treba izvesti neko
               redakcijsko spremembo. Sedanje besedilo bi bilo mogoče razumeti tako kot da gre pri
               koncesijskem aktu, kot da ne gre za predpis, to kaže ta del "Vlada izda koncesijski
               akt pravni ali fizični akt", koncesijski akt pa veste, je predpis zato bi bilo treba
               samo pravno-tehnično preoblikovati podobno kot je to že narejeno v 196. členu
               veljavnega zakona, ker je šlo za spremembo vodnogospodarskega soglasja v koncesijo
               zato imam pripravljeno besedilo, ni nič kompliciranega, če dovolite gospod
               predsednik, ga lahko preberem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp44">

               <speaker>DR. SAMO DIVJAK:</speaker>

               <p>Tako bi zgledalo: "Za primere, ko je pravna ali fizična oseba pridobila vodno
               dovoljenje za proizvodnjo električne energije v hidroelektrarni, ki ni neposredno
               priključena na javno električno omrežje za kar je treba v skladu s spremenjeno 3.
               točko prvega odstavka 136.<stage>(?)</stage> člena zakona pridobiti koncesijo Vlada izda koncesijski
               akt v treh letih od uveljavitvijo tega zakona." Razlika je v tem, da v sedanjem
               besedilu piše, da Vlada izda posamezni osebi ali pa fizični osebi kar ni nomotehnično
               korektno zato predlagamo, da bi se to preoblikovalo. Hvala lepa gospod
               predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Predlagatelj zakona?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp46">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Vlada bi to rešitev podprla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. Torej predlagam, da bo to amandma odbora in bomo o tem glasovali. Sprašujem,
               je potrebno še enkrat prebrati pred glasovanjem? Ni potreben, torej bi takšno
               besedilo kot smo ga slišali predstavnika Zakonodajno-pravne službe imeli kot amandma
               odbora in o katerem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je predlog sprejet, to pa je amandma k 89. členu, da ne bo kaj narobe. Dobro,
               zdaj ugotavljam, da smo za amandmaji zaključili in glede na prejšnjo odločitev, da
               bomo glasovali potem o vseh členih predloga zakona skupaj prihajamo do tega, želi še
               kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Sam bi dodal, da tisti slavni 35. člen bomo verjetno
               poskušali še obdelati, dodelati, če bo potreba, za Državni zbor in pa potem še za
               tretjo obravnavo.</p>
               <p>Če ne, predlagam, da kdor soglaša z ostalimi vsemi členi predloga zakona skupaj
               prosim, da to potrdi z dvigom roke. <stage>(9 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je takšen predlog bil sprejet.</p>
               <p>S tem je zaključena druga obravnava predloga zakona o spremembah in dopolnitvah
               Zakona o vodah. Vsi sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen predlog zakona, ki bo
               tudi sestavni del poročila.</p>
               <p>Sprašujem, želi biti kdo poročevalec na Državnem zboru v zvezi s tem zakonom?
               Ugotavljam, da ni navdušenja, torej bo opravil to predsednik sam. S tem pa
               zaključujem to točko dnevnega reda. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA PREDLOGA
                  ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH STANOVANJSKEGA ZAKONA.</title>
               </p>
               <p>Vsem ki ste sodelovali pri tej točki se zahvaljujem in ki odhajate. Lep pozdrav tudi
               vsem, ki ste se nam pridružili pri tej točki.</p>
               <p>Ta zakon je v obravnavo poslala Vlada Republike Slovenije s predlogom, da se
               obravnava po skrajšanem postopku kar je bilo tudi na kolegiju potrjeno.</p>
               <p>Na sejo so bili vabljeni predstavniki predlagatelja, to je Ministrstvo za okolje in
               prostor, stanovanjskega sklada, Komisije Državnega sveta za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj in pa naše Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Na podlagi Poslovnika je obravnavani predloga zakona predsednik Državnega zbora
               poslal v mnenje županom občin in v predvidenem roku, to je do 5. 5. 2008 so bila
               prejeta mnenja iz občine Kranj, Piran, Velenje, Ljubljana, Javnega medobčinskega
               sklada Maribor in skupnosti občin Slovenije, ki ste jih prejeli tudi z gradivom.
               Druga mnenja ste prejeli tudi z gradivom za 27. sejo odbora in sicer
               Zakonodajno-pravne službe, mnenje komisije Državnega sveta, pripombe
               pravno-informacijskega centra nevladnih organizacij, potem zavoda gostoljubnost
               slovenskih domov, stališče združenja najemnikov, inštituta za nepremičninsko pravo iz
               Maribora, potem gospe Majde Buda, Ministrstvo za okolje in prostor, do mnenj občine
               ker sem prej omenil in pa mnenje Ministrstva za okolje in prostor glede pripomb
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>V skladu s Poslovnikom pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo
               opravili razpravo posameznih členih predloga zakona in o vloženih amandmajih.
               Amandmajev je bilo kar nekaj in sicer Poslanske skupine DeSUS, poslanca gospoda
               Boruta Sajovica, poslanca gospoda Drobniča, Poslanski skupini SD in DeSUS k kar nekaj
               členom in pa Poslanskih skupin SDS, NSi, SLS in DeSUS k členom kar pa je tudi v
               pregledu.</p>
               <p>Sprašujem predstavnika predlagatelja zakona, če želi podati dopolnilno obrazložitev
               k posameznim členom tako kot smo prej? Gospod Podobnik, minister izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp48">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Podal bom nekatere najpomembnejše spremembe, ki sledijo rešitvam v posameznih
               členih. Uvodoma bi rad povedal, da novela predlaganega zakona je predvsem posledica
               ugotovitev ali pa ocen, tudi nekaterih opozoril, ki smo jih dobili v zadnjih dveh
               oziroma treh letih pri izvajanju veljavnega stanovanjskega zakona. Naše ministrstvo
               je strokovno spremljalo izvajanje zakona tako z občinami, pravnimi enotami, javnimi
               stanovanjskimi skladi, interesnimi združenji, številnimi lastniki pa tudi javnostjo.</p>
               <p>V teh rešitvah nismo šli v temeljne spremembe <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sistemskih rešitev na stanovanjskem področju kot jih
               je uvedel veljavni stanovanjski zakon pač pa smo po tehtnem premisleku sledili
               principu, da bi nadgradili, izboljšali, bolj jasno uredili obstoječi sistem.
               Najobsežnejše dopolnitve so se dotikale opravljanja potem delno tudi subvencioniranja
               ožjega dela tržnih najemnin, razširili pa smo pristojnost ukrepanja stanovanjske
               inšpekcije in uredili tudi soinvestitorstvo in partnerstvo pri izgradnji. Samo
               nekatere bolj, bi rekel detajlne rešitve glede upravljanja; na novo uvajamo 75%<stage>(?)</stage>
               soglasje za nekatere posle. Po dosedanje ureditvi so se odločitve glede rednega
               opravljanja sprejemale z več kot 50% soglasjem vse ostale pa 100%! Po našem predlogu
               pa bi več kot 75%<stage>(?)</stage> soglasje zadoščalo za opravljanje dovoljene dejavnosti v delu
               stanovanja, za sprejem pogodbe o medsebojnih razmerjih in pa za izboljšave kjer ni
               potrebno gradbeno dovoljenje. Na primer .../Nerazumljivo./... kotlovnice zaradi
               prehoda na energent ali pa dodatna izolacija stavbe, ki je prej ni bilo, še posebej
               ob novih usmeritvah tudi evropske politike in slovenske, na področju klimatskih
               sprememb, če jih lahko omenim. Še posebej v povezavi z zavzemanjem z energetsko
               varčnostjo samih stavb. Kar nekaj amandmajev je bilo vloženo na to temo glede tistih
               postopkov kjer pa je potrebno gradbeno dovoljenje. Tukaj vam moram uvodoma povedati,
               da smo kot predlagatelji sledili rešitvi v drugem zakonu, Zakonu o ureditvi objektov
               in ga s stanovanjskim zakonom nismo deregirali in smo ostali na tisti rešitvi.</p>
               <p>Potem, ne bom šel preveč v podrobnosti, se bomo tako o amandmajih nekaterih tem
               dotikali. Glede pogodbe o medsebojnih razmerjih novela prinaša poenostavitve iz
               sklepanja pogodb o medsebojnih razmerjih, med etažnimi lastniki, po obstoječem zakonu
               je zato potrebno soglasje vseh etažnih lastnikov. Več kot štiriletna praksa izvajanja
               stanovanjskega zakona je pokazala, da je ta določba neživljenjska kajti zelo težko,
               včasih pa nemogoče je doseči 100% soglasje. Tudi včasih so tu objektivni razlogi pa
               če omenimo dedovanje ali .../Nerazumljivo./... naslovi ali pa tudi smrt etažnega
               lastnika. Zato se je doslej po naših podatkih sklenilo le okoli 15% tovrstnih pogodb
               in to opravljanju objektov otežuje delo. Torej tukaj predvidevamo eno rešitev, da bi
               za potrebe upravljanja za sklenitev pogodbe zadoščalo soglasje solastnikov, ki imajo
               več kot 75%<stage>(?)</stage> solastniški delež.</p>
               <p>Na novo predvidevamo podzakonski akt o upravljanju, ki bo natančneje razdelil posle
               upravljanja, postopke sprejemanja posameznih odločitev, tudi naloge in pristojnosti
               upravnika. Zveni morda nepomembno, v praksi je pa to lahko zelo pomembna postopkovna
               odločitev pa seveda določiti tudi .../Nerazumljivo./... obratovalnih stroškov, s
               ciljem da olajšamo opravljanje v večstanovanjskih stavbah. Dajemo dodatno pooblastilo
               stanovanjski inšpekciji, ima novo pristojnost da uredi odstranitev naprav, predvsem
               največkrat so tukaj klima naprave, če jih etažni lastniki namestijo brez ustreznih
               soglasij ostalih etažnih lastnikov in s tem bomo tudi zmanjšali število sporov na
               sodišču.</p>
               <p>Glede najemnih razmerjih, tukaj praktično ne posegamo razen v enem segmentu
               varovanja družine in ga dopolnjujemo z izjemno delovanje najemnega razmerja v
               primeru, ko najemnik trajno odide v dom za starejše ali pa si ustvari novo družino
               oziroma se preseli v novo stanovanje izven kraja bivanja. To je bila tudi rešitev, ki
               nam je bila sugerirana in je bila tudi podprta s strani varuhinje človekovih
                  pravic.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Glede
               subvencioniranja tržnih najemnim Zakon predvideva subvencije k najemnini, tudi
               najemnikom v tržnih stanovanjih, ki že dalj časa čakajo na dodelitev neprofitnega
               stanovanja in pa hišnikom v hišniških stanovanjih. Tukaj smo podprli predlog
               Zakonodajno-pravne službe, da ta rešitev glede hišniških stanovanj gre v prehodne
               določbe. Se nam zdi iz .../Nerazumljivo./... sistemskega vidika boljša rešitev.
               Morata pa obe kategoriji najemnikov izpolnjevati dohodkovne in pa premoženjske
               pogoje, kot veljajo za upravičence do subvencionirane najemnino v neprofitnih
               stanovanjih. Po našem prepričanju bomo s tem relativno hitro omilili materialno
               stisko nekaterih najemnikov, ki so zaradi bistveno premajhne ponudbe najemnih
               stanovanj, to predvsem velja za Ljubljano, da ne bo nesporazuma, so pač prisiljeni in
               še v nekaterih urbanih centrih najemati stanovanja na trgu. Po naši oceni bo okrog
               400 družin bilo deležno takšne subvencije.</p>
               <p>Glede hišnikov. Hišniška dela se opravljajo ali pa tisti, ki jih, torej hišniška
               dela, ki jih še opravljajo ali pa jih ne opravljajo več zaradi upokojitve oziroma iz
               .../Nerazumljivo./... razlogov in ki plačuje tržno najemnino, bi pa taka subvencija
               olajšala njihov težak materialni položaj. Po naši oceni bi bilo tukaj opravičeno za
               subvencije okoli 150 hišnikov. Glede samih sredstev za subvencioniranje tržnih
               stanovanj. Državni pa občinski proračun, vsak polovico bi tukaj prispevala.</p>
               <p>Novela uvaja tudi pojem soinvestitorstvo in partnerstvo. S tem tukaj razširjamo
               delovanje dosedanjih neprofitnih stanovanjskih organizacij. Istočasno pa tudi
               povečujejo vlogo stanovanjskega sklada Republike Slovenije na področju neprofitnih
               najemnih stanovanj. Morda podrobneje o tej rešitvi potem pri nekaterih amandmajih, ki
               so bili pripravljeni. Rad bi povedal, da obstoječi stanovanjski zakon že vsebuje
               določila glede javno-zasebnega partnerstva oziroma neprofitnih stanovanjskih
               organizacij. Je bil pa tudi na podlagi že veljavnega stanovanjskega zakona sprejet
               podzakonski predpis, ki se imenuje "pravilnik o posebnih pogojih delovanja
               neprofitnih stanovanjskih organizacij" in na podlagi teh določb je že vpisanih v
               register pri našem ministrstvu preko 60 neprofitnih stanovanjskih organizacij, ki so
               po naših podatkih v zadnjih desetih<stage>(?)</stage> letih zgradile okrog 3.000 neprofitnih
               najemnih stanovanj. Dvakrat smo že preverili tudi pregled, torej poslovanja
               obstoječih neprofitnih stanovanjskih organizacij glede spoštovanja zakonskih določb
               in tukaj se ni pokazala neka nepravilnost pri delovanju le teh.</p>
               <p>Zakaj to omenjam? Ker je bilo tudi v javnosti pri tej rešitvi tudi nekatere ocene,
               da bo to lahko šlo v napačno smer. Smo pa tudi, ko smo šli v te rešitve, bi rad
               povedal, sledili ugotovitvam iz študije, ki jo je pripravila Ekonomska fakulteta v
               Ljubljani pa tudi ugotovitvam Računskega sodišča, ko je opravljala kontrole
               poslovanja nekaterih neprofitnih stanovanjskih organizacij.</p>
               <p>Rad bi povedal tudi to, da smo glede samega koncepta teh sprememb stanovanjskega
               zakona smo sledili tudi, ko smo se opredeljevali do zelo detajlno pripravljenih
               pripomb, ki jih je pripravila vaša služba za zakonodajno, vaša Zakonodajno-pravna
               služba Državnega zbora. Mi smo jo zelo temeljito preučili. Nekatere rešitve<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> so bile potem v amandmajski
               obliki upoštevane v celoti, nekatere delno, za nekatere pa smo menili, da jih pač ne
               moremo sprejeti in smo tudi v pisni obliki ta naša stališča pojasnili. Smo tudi
               preučili pripombe kar nekaj občin. Nekatere so bile upoštevane v amandmajskih
               rešitvah, za nekatere pa iz opravičenih razlogov ocenjujemo, da je njihova
               upravičenost taka, da iz naše strani ni mogoče, da bi dobila podporo. Hvala lepa
               gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Špela Maček Guštin?
               Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp50">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Kot smo sicer že slišali s strani predstavnika
               predlagatelja zakona, je Zakonodajno-pravna služba pripravila k temu predlogu zakona
               kar obsežne pripombe. Strnila bi jih v naslednje vsebinske sklope glede, torej
               lastninsko pravnih razmerij, potem glede upravljanja večstanovanjskih hiš, glede
               subvencije nekaterih najemnin in tudi glede redakcijskih pomanjkljivosti predloga
               zakona.</p>
               <p>Bil je opravljen, na podlagi teh pripomb je bilo opravljeno dodatno usklajevanje s
               predstavniki predlagatelja tega zakona, kjer so bile pač določene pripombe povzete z
               zdaj vloženimi amandmaji. Glede preostalih pa so bila dana pojasnila. Kljub temu
               ugotavljamo, da še vedno ostajajo določena vprašanja odprta in bi jih na tem mestu v
               tej uvodni predstavitvi, če dovolite gospod predsednik, predstavila čim bolj na
               kratko seveda.</p>
               <p>Na področju lastninsko pravnih razmerij, kot jih ureja stanovanjski zakon gre
               predvsem za obstoječi problem veljavnega zakona, da ta v znatnem delu povzema oziroma
               ponavlja ureditev iz stvarno-pravnega zakonika predvsem glede etažne lastnine. Tako
               da zdaj imamo predlagane spremembe, ki bi lahko povzročile večjo nejasnost oziroma
               zmanjšale jasnost ureditve predvsem v smislu pogojev, ki morajo biti izpolnjeni za
               nastanek etažne lastnine. Tako so določene obveznosti lastnikov, ki naj bi postali
               etažni lastniki obstajata dve pravni podlagi, zaradi česar zdaj ni jasno po kateri od
               obeh so ti lastniki dolžni postopati. Tako na primer stvarno-pravni zakonik v svojem
               108. členu določa, da je del sporazuma, s katerim se nepremičnino razdeli na etažno
               lastnino tudi pogodba o medsebojnih razmerjih. Medtem ko 32. člen stanovanjskega
               zakona določa, da so etažni lastniki dolžni skleniti tako pogodbo. Zavajajoče je pri
               tem to, da po enem predpisu tako pogodbo sklepajo bodoči etažni lastniki, po drugem
               predpisu pa jo pravzaprav sklenejo oziroma obstaja za njih obveznost že po
               vzpostavitvi etažne lastnine.</p>
               <p>Čeprav je stanovanjski zakon v veliki meri "lex specialis", bi moral biti trenutek
               nastanka etažne lastnine po mnenju Zakonodajno-pravne službe enotno urejen. To seveda
               zahteva načelo zaupanja v pravo, ki je za področje stvarnega prava izredno pomembno,
               ker pač zagotavlja pravno varnost udeležencev teh lastninsko pravnih razmerij. Vendar
               pa dokončna odprava tega problema s tem predlogom zakona po mnenju Zakonodajno-pravne
               službe v tem trenutku ni možna, ker pač ta predlog zakona ne vključuje vseh
               relevantnih členov, tako da na tem mestu samo opozarjamo na neskladje, ki bi ga v
               bodoče kazalo odpraviti.</p>
               <p>V sklopu lastninsko pravnih razmerij opozarjamo še na vprašanje varstva manjšinskih
               etažnih lastnikov po spremenjenem prvem odstavku 29. člena, kar se predlaga s 4.
               členom predloga zakona. Tam je predvidena izrecna izključitev določb 67. člena
               stvarno-pravnega zakonika, ki ureja stopnjo soglasja solastnikov glede upravljanja s
               stvarjo. Po predlogu zakona naj bi o poslih, ki presegajo redno upravo
               večstanovanjske stavbe, etažni lastniki odločali z več kot 75% soglasjem vseh etažnih
               lastnikov, glede pač na njihove deleže. Po stvarno-pravnem zakoniku solastniki o teh
               poslih odločajo s 100% soglasjem. V skladu s splošnimi pravili je vsak solastnik
               upravičen, to govorim za solastnike, upravičen vložiti predlog pri sodišču zaradi
               ureditve razmerij glede načina upravljanja in uporabe stvari, ki je v solastnini,
               čeprav gre za posle, ki presegajo redno upravo. Kar pač izhaja iz 112. člena zakona o
               nepravdnem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> postopku.
               Zakonodajno-pravna služba tukaj meni, to smo tudi podali v mnenju, da bi bilo treba
               ob ureditvi, ki predvideva, da se po stvarno-pravnem zakoniku predpisano 100%
               soglasje zdaj znižuje na 75% soglasje etažnim lastnikom, ki se s takšnim poslom ne
               strinjajo zagotoviti ustrezna pravna sredstva, da pred sodiščem zahtevajo preveritev
               bodisi skladnosti takega posla z zakonom oziroma, da uveljavijo tudi morebitno
               varstvo svojih lastninsko pravnih interesov.</p>
               <p>Amandma, ki je vložen k 4. členu je redakcijske narave, zato tega vprašanja oziroma
               tega problema ne odpravlja. Namreč ta člen, 4. člen za primere iz svojega tretjega
               odstavka zagotavlja sodno varstvo posameznemu etažnemu lastniku, za primere po prvem
               odstavku pa ne, čeprav gre za enako stopnjo soglasja in kot razumemo ta člen, tudi za
               enako vrsto poslov. Za posle, ki presegajo okvir redne uprave.</p>
               <p>Nadalje po našem mnenju ostaja tudi vprašanje ali bi razširjeno jamčevanje lastnikov
               neprofitnih stanovanj za obveznosti najemnikov, kot to izhaja iz 3. člena predloga
               zakona, veljajo tudi za razmerja, ki so bila sklenjena pred uveljavitvijo teh
               sprememb, če bodo in ko bodo uveljavljene. In če že je temu tako, je še vprašanje ali
               velja jamčevanje tudi za obveznosti, ki so zapadle pred uveljavitvijo teh, morebitno
               uveljavitvijo teh predlaganih zakonskih sprememb. Tu gre po mnenju Zakonodajno-pravne
               službe za vprašanje prave oziroma neprave povratne veljavnosti predpisa, kar je z
               Ustavo omogočeno samo v določenih primerih in samo pod določenimi pogoji. Po
               ustavno-sodni doktrini tudi neprava retroaktivnost načeloma ni prepovedana. Razen, če
               gre seveda za nedopusten poseg v načelo zaupanja v pravo kot eno od načel pravne
               države. S tem načelom je posamezniku namreč zagotovljeno, da mu država njegovega
               pravnega položaja ne bo poslabšala arbitrarno, torej brez stvarnega razloga, ki je
               utemeljen v prevladujočem oziroma legitimnem javnem interesu.</p>
               <p>Tukaj bi za primerjavo navedla, da je prehodna ureditev po tem predlogu zakona
               izrecno predvidena za spremembe pogojev za upravljanje dejavnosti v delu stanovanja.
               Prav tako je prehodna ureditev predvidena tudi za spremembe glede neprofitnih
               stanovanjskih organizacij. Do čim glede učinkov razširitve jamčevanja lastnikov za
               obveznosti svojih najemnikov glede obstoječih najemnih razmerij pa predlog zakona ne
               ponuja izrecne posebne ureditve. Gre zdaj pač samo za vprašanje kako vpliva ta
               sprememba jamčevanja za obveznosti na obstoječe pogodbe za najemna stanovanja oziroma
               na že zapadle obveznosti iz teh naslovov.</p>
               <p>Omenila bi še posebno sistemsko pomanjkljivost glede predlagane statusne ureditve
               neprofitne stanovanjske organizacije po 24. členu predloga zakona, kjer je
               Zakonodajno-pravna služba že opozorila na kršitev hierarhije pravnih aktov. Kjer je
               za večji del statusne pravne materije, ki sicer sodi v zakon, predvidena ureditev s
               podzakonskim predpisom na nivoju ministra. Problema ne opravlja niti že vloženi
               amandma k tem členu, saj še vedno ni jasno kateri pogoji so tisti, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ki kažejo na neprofitnost gospodarske
               družbe, da se bo ta lahko vpisala v register neprofitnih stanovanjskih organizacij.
               Prav tako bi po mnenju Zakonodajno-pravne službe moral zakon določiti kakšne vrste
               nadzor se vzpostavi nad poslovanjem in delovanjem te organizacije in kateri organi so
               zanj pristojni. Še zlasti, če je tukaj mišljen inšpekcijski nadzor, recimo
               stanovanjske inšpekcije.</p>
               <p>Glede ostalih pripomb Zakonodajne-pravne službe ocenjujemo, da so ustrezno pokrite
               bodisi z vloženimi amandmaji koalicije oziroma dodatnimi pisnimi pojasnili
               predlagatelja. Tako, da bi na tem mestu uvodno predstavitev zaključila. Če pa bo
               potrebno, bi se oglasila kasneje ob razpravi oziroma ob obravnavanju vloženih
               amandmajev. Zaenkrat pa hvala lepa gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi besedo predstavnik Državnega sveta, gospod Darko Fras? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp52">

               <speaker>DARKO FRAS:</speaker>

               <p>Hvala. Ne bom ponavljal tistih, torej stališč, ki gredo v smeri podpore konkretnih
               rešitev. Najprej naj samo poudarim, da je komisija podprla predlog zakona kot
               primeren. Bi pa mogoče samo izpostavil nekaj pomislekov oziroma predlogov, ki so se
               skozi razpravo torej oblikovali. Najprej v zvezi z razširitvijo te subsidiarne
               odgovornosti lastnikov za obratovalne stroške. Je tukaj komisija seveda opozorila
               predvsem iz vidika lokalnih skupnosti na težavo, ki se lahko pojavi. Namreč dejstvo
               je, po naših izkušnjah je večina neplačnikov teh obratovalnih stroškov, tako
               imenovanih najemnikov teh neprofitnih stanovanj in seveda zdaj s tem razširjanjem te
               subsidiarne odgovorne na lastnike, se pravi na občine in pa na sklade, se seveda
               tukaj pojavlja bojazen, da bodo upravljavci po liniji najmanjšega odpora še manj
               vestno skrbeli za izterjavo teh zadev in po liniji najmanjšega odpora enostavno račun
               zato izstavili občini, kot lastniku stanovanja. Zato je tukaj komisija sicer podprla
               to razširitev subsidiarne odgovornosti, vendar predlaga komisija, da bi bilo primerno
               v tem primeru dodati tukaj v to dikcijo tudi določilo, da je pa upravnik dolžan v tem
               primeru sproti obveščati lastnike stanovanj o neplačnikih in v primeru neporavnanih
               obveznosti izterjati terjatve s skrbnostjo dobrega strokovnjaka.</p>
               <p>Torej tu gre čisto po pravilih ali pa po določbah obligacijskega zakonika zato, da
               se tega upravnika, ki se torej poklicno, profesionalno ukvarja s to zadevo zaveže za
               višjo, strožjo obliko skrbnosti ravnanja, kot je samo skrbnost dobrega gospodarja. Da
               se ne bi na ta način izogibal torej vestni in skrbni izterjavi teh obveznosti in samo
               subsidiarno zahteval to plačilo od lokalnih skupnosti.</p>
               <p>Nadalje, torej smo enako sicer podprli predlog sprememb znižanja te kvote potrebnega
               soglasja solastnikov za dela, ki presegajo ta običajna vzdrževalna dela. Čeprav pa
               tukaj opozarjamo, da pa recimo v enem konkretnem primeru, recimo menjave kotlovnice
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zaradi veljavnih sprememb
               zakona o graditvi objektov bo na žalost še vedno potrebno pridobiti gradbeno
               dovoljenje in bo torej tudi za tak poseg; če gre za zamenjavo tehnologije, da se
               razumemo ali pa načina ogrevanja vira energenta, se bojimo, še vedno potrebno 100%
               soglasje lastnikov, to je eden izmed najbolj pogostih primerov. Namreč, ko se stvar
               zatakne recimo. Najpomembnejši pomislek, ki ga pa imamo lokalne skupnosti je pa glede
               sistema dopolnitve, razširitve sistema subvencioniranja teh najemnin. Komisija je
               vsekakor podprla razširitev možnosti subvencioniranja oziroma tudi sedaj, sicer so
               lokalne skupnosti imele možnost sprejeti ustrezen stanovanjski program oziroma v
               kolikor ni bil sprejet določiti in subvencionirati tudi, torej najemnikom tržnih
               stanovanj, določen del najemnine in nekatere občine smo to oziroma to že tudi
               izvajamo. Komisija je vsekakor podprla to rešitev, da se zakonsko omogoči subvencije
               tudi tistim najemnikom v tržnih stanovanjih, ki imajo sicer, bi bili upravičeni do
               najema tudi neprofitnih stanovanj, pa jim občina v tem trenutku in država še ne
               moreta omogočiti. Opozorili bi samo na eno nesorazmerje, ki ga predlagana rešitev ne
               rešuje. Višina neprofitnih najemnin oziroma tržnih najemnim je tako kot vrednost
               stanovanj zelo različna po posameznih območjih. In zdaj konkretno zakonska rešitev za
               primer subvencioniranja najemnin v tržnih, tako imenovanih tržnih stanovanjih,
               postavljajo enotno mejo 3 evre, do katere te subvencije ne bi bile subvencionirane
               ali pa upravičenci, torej najemniki upravičeni do subvencioniranja. Nad to višino
               treh evrov bi pa bili upravičeni. Kje je to nesorazmerje? Višina tržnih najemnin na
               primer v osrednji slovenski regiji dosega tudi sedem evrov recimo, med tem, ko pa v
               manj razvitem severovzhodnem delu Slovenije, dosega dobre tri evre. In v tem primeru
               bi tisti upravičenci, ki so pravzaprav v enakem socialnem položaju. Tam ne bi bili
               praktično upravičeni skoraj do nobene subvencije, ostal bi na tistih treh evrih, v
               osrednji Sloveniji bi pa seveda ta subvencija lahko znašala tudi 4 evre. Razlika od
               treh evrov do sedmih evrov. S tem rešujemo velik del problema, torej v osrednji
               slovenski regiji, nikakor pa ne rešujemo tega problema v regijah, kjer je ta
               najemnina nižja in socialni položaj teh upravičencev še nižji. Predlog komisije je
               šel v to smer, da bi morebiti bila primerna takšna rešitev, da bi tudi to višino,
               torej to mejo, do katere ta najemnik tržnega stanovanja ni upravičen, ne bi bil
               upravičen do subvencioniranja, prilagodili torej višinam najemnin oziroma tudi
               posredno vrednostim stanovanj po posameznih regijah in na ta način morebiti
               omogočili, da bi tudi tisti najemniki, torej s temi najemninami nižjimi bili
               upravičeni do določene subvencije. Je pa tukaj res, da teh najemnikov prav gotovo ne
               bi bilo veliko in zato menimo, takšna je tudi ocena ministrstva, zato menimo, da bi
               takšen ukrep bil primeren, čeprav občine kot rečeno že zdaj lahko to počnejo, ampak
               vendarle v tem primeru bi takšna subvencija bila v celoti breme občinskega proračuna,
               ne pa 50:50, torej občina v tem primeru ne bi bila upravičena po predlagani rešitvi,
               do povrnitve polovice stroškov subvencije. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Mogoče samo še to, komisija prav tako ugotavlja, da je v
               primeru, izbrisa te neprofitne stanovanjske organizacije iz registra, lahko se zgodi
               oziroma komisija opozarja, da bo v lahko v praksi prihajalo do izbrisa te neprofitne
               stanovanjske organizacije iz registra, tudi v času gradnje. Zato se postavlja
               vprašanje, kako v takšnem primeru dokončati projekt. Po mnenju komisije bi bilo
               potrebno za takšne primere s tem zakonom ali pa s podzakonskim aktom natančno
               določiti pravno varnost javnega partnerja v tem primeru. Tukaj se nam zdi, da
               vendarle ni dovolj natančno, torej takšne okoliščine niso dovolj natančno opredeljene
               in ta status.</p>
               <p>Za konec, s tem bi končal, komisija opozarja, da je v zakonodajnem postopku tudi
               predlog zakona o prenosu nalog v pristojnost pokrajin, ki v 34. členu dopolnjuje
               stanovanjski zakon s pristojnostmi in nalogami pokrajin na stanovanjskem področju,
               pri čemer so pa nekatere naloge opredeljene drugače, kot v predlagani prehodni
               določbi 36. člena navedenega zakona. To bi bilo vsekakor potrebno uskladiti.
               Konkretno bi pa opozoril še to, da z uveljavitvijo zakona o pokrajinah, le-te še ne
               bodo začele delovati, zato bi bilo potrebno vezati začetek uporabe določbe, z dne<stage>(?)</stage>
               tega predmetnega zakona, ki se nanaša na pokrajine, na začetek delovanja pokrajin, ne
               pa na ustanovitev pokrajin. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala predstavniku Državnega sveta, gospodu Frasu. Sedaj pa prehajamo na razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloženega zakona in o vloženih amandmajih. Razprava
               se bo vodila na podlagi amandmajev vloženih z datumom 6. 5. 2008. In sicer predlagam
               enako kot prej, da najprej opravimo razpravo o vloženih amandmajih, nato pa o členih,
               nato pa v skladu s Poslovnikom o vseh členih skupaj. Kdo nasprotuje takšnemu
               predlogu? Ugotavljam, da nihče. Potem bomo ravnali tako kot pri prejšnjem členu. Smo
               pri pregledu amandmajev in sicer pri prvem členu, kjer sta v bistvu... En amandma, za
               novi 1a. člen pa naj povem, da je ta brezpredmeten, ker se amandmaje vlaga le k
               členom sprememb in dopolnitev predloga zakona, tako da o tem ne bomo glasovali.</p>
               <p>Smo pri 1. členu. Želi kdo besedo? Gospa Avberšek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp54">

               <speaker>ALENKA AVBERŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Glede na to, da se zakon odpira in dopolnjuje na štirih
               osnovnih poglavjih, med katerimi je učinkovitejše upravljanje in učinkovitejši
               stanovanjski nadzor, inšpekcija je v sklopu tega 1. člena s podporo DeSUS-a podprt
               predlog Gospodarske zbornice združenja za <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> poslovanje z nepremičninami, v tekstu, ki ga imate
               navedenega pod 1. člen, s katerim se dopolnjuje 9. člen v drugem in tretjem odstavku,
               ki glasita: "Minister s pravilnikom natančneje določi posle upravljanja po tem zakonu
               ter ključ delitve obratovalnih stroškov." In tisto bistveno: "Določila tega zakona se
               uporabljajo tudi za dejanska etažna razmerja, kjer posamezni deli še niso vpisani v
               zemljiško knjigo."</p>
               <p>Globoko smo prepričani, da sedanja dikcija stanovanjskega zakona velja za etažne
               lastnike, da pa ne velja za tiste objekte, kjer ni pretežna večina etažnih lastnikov,
               kar gotovo ni namera zakonodajalca. Če želimo s spremembo zakona podpreti
               učinkovitejše upravljanje, smo prepričani, da naš amandma, naš predlog oziroma
               predlog DeSUS-a ne posega v področje, ki bi destimuliralo za vpis lastnikov v etažno
               lastnino, ampak nasprotno - s tem, ko zakon obvezuje etažne lastnike, da morajo
               sklepati pogodbe z upravniki, vlagati sredstva v sklade za upravljanje s stanovanji,
               solastnike, ki niso etažni lastniki, pa iz tega izloča, da postavlja v neenakopraven
               položaj, v praksi pa to povzroča vrsto zelo globokih problemov, ki se odražajo na
               koncu koncev v neurejenih stavbah, v neurejenih zgradbah, ker preprosto ni mogoče
               zagotoviti primerne večine, ki bi bila primorana tudi po zakonu, da v upravljanje
               vlaga sredstva in tudi voljo, da se to sploh gre.</p>
               <p>Inšpektorji se za zgradbe, kjer ni večina etažnih lastnikov, izražajo, da enostavno
               niso pristojni, da opravljajo inšpekcijski nadzor. Zato smo prepričani, da je ta
               predlog utemeljen in nikakor ni usmerjen v to, da bi bodisi v navezavi s
               stvarnopravnim zakonikom ali kakorkoli drugače navajal k temu, da solastniki oziroma
               lastniki stanovanj ne bi bili več po zakonu zavezani ali destimulirani za vpis etažne
               lastnine.</p>
               <p>Bi pa prosila, če dovolite, predsednik, z mano so tudi še gospodje iz konkretnih
               podjetij, če lahko k temu, kar sem povedala, dodajo še kaj konkretnih argumentov.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, lahko, če bo tako hitro, kot ste vi povedali. Kar po vrsti, prosim, če se
               predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp56">

               <speaker>BORUT MAISTER:</speaker>

               <p>Dober dan! Hvala za besedo. <stage>(Borut Maister, iz Staninvesta iz Maribora.)</stage></p>
               <p>Torej, jaz sem iz prakse. Stvarnopravni zakonik je pravna razmerja med lastniki
               uvedel, dočim jih stanovanjski zakon samo povzema. In zdaj, ko se spreminja ta
               stanovanjski zakon, ugotavljamo, da se v praksi namreč to dogaja, da tiste stavbe, ki
               so vpisane v zemljiško knjigo, da za tiste velja stanovanjski zakon, za tiste stavbe,
               ki pa niso vpisane v zemljiško knjigo, ne velja stanovanjski zakon. Govorimo o
               praksi. Dejansko namreč pomeni to, dobili smo, na primer, iz stanovanjske inšpekcije
               besedilo, ga bom prebral, na primer, tega je več: "Iz vpogleda v zemljiškoknjižno
               stanje je razvidno, da predmetna stavba ni v etažni lastnini, ki je pogoj za začetek
               postopka stanovanjske inšpekcije." Torej, to pomeni, približno polovica stavb,
               kolikor mi je znano, ni vpisanih <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v etažno lastnino. To pomeni, da v Sloveniji polovica naj
               ne bi bila - da za to polovico ne bi veljal stanovanjski zakon, čeprav v
               stanovanjskem zakonu piše drugače. Veljajo, torej, morajo imeti upravnike vse tiste
               stavbe, ki imajo več kot dva lastnika in osem delov. V upravljanju pomeni to težavo v
               tem, da upravnik naj ne bi pobiral stroškov za rezervni sklad tam, kjer ni vpisana
               etažna lastnina. Na koncu lahko tudi pomeni, da tiste hiše ne rabijo imeti upravnika,
               in to je lahko velik kaos. V praksi zadnjih treh let se to pojavlja. In pametni že
               delajo to, da vedo, da lahko na balkonu naredijo karkoli, da na fasadi lahko
               zmontirajo klima naprave brez vprašanj ostalih stanovalcev oziroma etažnih lastnikov,
               zaradi tega, ker že vnaprej ve, da ne bo posega inšpekcije. To pa tudi pomeni, da
               ravno ta ne bo zainteresiran, da se bo vpisal v zemljiško knjigo, ravno zaradi tega,
               ker lahko dela, kar hoče. In tega je ogromno. Torej, mi iz prakse to vidimo, zato
               prenašamo to zadevo naprej. Ne gre samo za upravljanje, gre tudi za neke druge
               zadeve. In poudarjam še enkrat tisto, kar je bilo rečeno, nikakor to ne zavira vpisa
               v zemljiško knjigo, mislim, da celo spodbuja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, predstavite se.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp58">

               <speaker>ALMA PAŠALOVIČ:</speaker>

               <p>Dober dan! Vse lepo pozdravljam! Moje ime je Alma Pašalovič in sem predstavnica SPL,
               tudi upravnika večstanovanjskih stavb.</p>
               <p>Samo pojasnila bi rada to, kar je gospod Maister že dovolj natančno povedal.
               Stanovanjski zakon velja ta trenutek, tako kot je zapisan, tak kakršen je, izključno
               za tiste objekte, kjer je zemljiškoknjižno stanje urejeno tako, da imajo vknjiženo
               etažno lastnino. Za vse tiste objekte, kjer je stavba v solastnini, kjer ni vknjiženo
               sploh nič, stanovanjski zakon ne velja. To se je v resnici izkazalo skozi prakso
               stanovanjske inšpekcije, ki nas je na to opozorila. Mislim pa, da ni namen
               stanovanjskega zakona niti države, da bi tako stanje podpirala. Namreč, jaz sem sicer
               prepričana, stanovanjski zakon zelo natančno postavlja definicijo, kaj
               večstanovanjska stavba je. V nadaljevanju izpeljava zakona se pa nanaša izključno na
               tiste stavbe, kjer je zemljiškoknjižno stanje tako, da je vzpostavljena etažna
               lastnina. To postavlja pod vprašaj institute, ki jih stanovanjski zakon zelo dobro
               uveljavlja, to je bodisi pogodba o medsebojnih razmerjih bodisi upravnik bodisi zbor
               lastnikov in bodisi rezervni sklad.</p>
               <p>In sem prepričana, da ni bil namen tega zakona, da spodbuja lastnike, da se temu
               izogibajo, ampak nasprotno. Zato bi zelo apelirala na vas, da podprete tak amandma,
               kot je predlagan. Torej, da stanovanjski zakon velja za vse tiste stavbe, ki so po
               svoji naravi, če poenostavljeno povem, večstanovanjske stavbe, ne glede na njihovo
               zemljiškoknjižno ureditev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj bo potrebnih nekaj odgovorov. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp60">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, to so zelo pomembna in zapletena vprašanja. Mi smo ta amandma in tudi
               njegovo utemeljitev temeljito proučili. Jaz bom dal nekaj odgovorov, potem bi pa
               prosil še svoje kolegice, da me dopolnijo.</p>
               <p>Če bi šli kar po sklopih, najprej nekaj o stanovanjski inšpekciji, nato o
               vzpostavitvi etažne lastnine, o najemnih razmerjih, pa o posegu na tako imenovano
               neetažno lastnino, o kateri je gospa zdaj na koncu govorila.</p>
               <p>Mi smo seveda preverili pri direktorju stanovanjske inšpekcije, kdaj in kako
               ukrepajo. Tudi v tej utemeljitvi amandmaja piše, da stanovanjska inšpekcija ne ukrepa
               v primeru, če etažna lastnina ni vzpostavljena. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Odgovor, ki nam ga je dal direktor, je naslednji:
               Stanovanjska inšpekcija ukrepa v vseh primerih, ko je postopek za vzpostavitev etažne
               lastnine v postopku in ko je tudi zaključen. Kaj to pomeni v praksi? Seveda, če je
               podpisana pogodba o medsebojnih razmerjih, za katero smo pa ugotovili, da je potrebno
               stoprocentno soglasje, in je seveda tukaj problem. Drugi problem pa je, torej,
               ukrepajo tudi v primeru, če je etažna lastnina vpisana v zemljiško knjigo. Tak
               odgovor smo dobili od vodje stanovanjske inšpekcije. To vprašanje in nekatera druga
               vprašanja se dotikajo stvarnopravnega zakonika. Mislim, da smo danes slišali nekaj
               vsebinskih argumentov, ki bi bili lahko podlaga morda v bližnji prihodnosti za
               odprtje stvarnopravnega zakonika. Kajti tam je mesto, da se ta vprašanja rešujejo.</p>
               <p>Glede vzpostavitve etažne lastnine je bilo naše stališče, in ga bom ponovil, da bi
               vse tiste mehanizme, ki bodo vzpostavili etažno lastnino na stavbah, za katere so
               sicer izpolnjeni pogoji za oblikovanje etažne lastnine, da jih torej spodbujamo, da
               jih motiviramo. Na primer, večina stavb, v katerih so odkupljena posamezna
               stanovanja, in tu se potem na primer etažna lastnina ne oblikuje zgolj iz nekaterih
               subjektivnih razlogov, upravljavci boste poznali, kateri so ti; eni od teh je tudi
               lahko celo nezainteresiranost ali so lahko celo stroški povod za nekoga, da ne gre,
               ali pa nepopolne pogodbe, ali pa, če se pojavijo težave s pravnimi nasledstvi. Imamo
               sedaj v proceduri v Državnem zboru, mislim, da paket treh zakonov, ki bodo naredili
               pomemben premik pri zagotovitve mehanizmov, ki bodo dejansko vzpostavili etažno
               lastnino; mislim, da bodo na naslednji seji Državnega zbora obravnavani. Vsaj dva sta
               zanesljivo taka, ki skupaj s pravosodjem, pa pravosodje, so bili sprejeti /?/. No, in
               po našem mnenju bi ti zakoni lahko v določenem segmentu bistveno, bistveno spodbudili
               te postopke.</p>
               <p>Glede najemnih razmerij bi povedal naslednje. Večstanovanjska stavba, vi predlagate
               oziroma v tem amandmaju je bilo v utemeljitvi zapisano, da bi se širila pristojnost
               stanovanjske inšpekcije tudi na stavbe v solastnini. To je pomembno vsebinsko pravno
               vprašanje, ali ne bi s tem prišli v dejansko kolizijo z veljavno stvarnopravno
               zakonodajo, kajti stavba v solastnini nima določenih skupnih in posameznih delov,
               solastniki pa so dolžni vzdrževati celotno nepremičnino v solastnini po idealnih
               deležih. Zato bi po našem mnenju, če bi razširili rešitve stanovanjskega zakona, v
               navednicah, na neetažno lastnino, preprosto pomenilo, da smo posegli v neko področje,
               ki ga predvsem pokriva stvarnopravni zakonik.</p>
               <p>Glede pooblastil upravnikom, to je pa sedaj prvi odstavek predlaganega amandmaja,
               stvarnopravni zakonik to že rešuje. V veljavnem 50. členu stanovanjskega zakona pa že
               izrecno našteva, katera so pooblastila upravnika. Predviden je tudi podzakonski akt,
               ki bo pa ta <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pooblastila samo
               natančno opredelil. In s tem bi po našem mnenju lahko dobro rešili situacijo, da bi
               torej nekatera do sedaj nejasna razmerja v praksi bila bolj jasno urejena. Kar se pa
               tiče razmerja med upravnikom in etažnimi lastniki, tu pa mislim, da bomo kasneje
               potem videli amandma, to pa se ureja v pogodbi o opravljanju upravniških storitev.
               Sama ta pogodba pa ne bo predmet tega podzakonskega akta, to bo pač vsebina te
               pogodbe.</p>
               <p>Glede tega amandmaja, to je pa tretji odstavek, ki govori, da bi se pa, kot sem že
               prej rekel, izenačila etažna lastnina in solastnina, bi po našem mnenju šlo za poseg
               v stvarnopravni zakonik, in ga zato kot takega iz tega sistemskega razloga ne moremo
               podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Očitno ugotavljamo, da je pa problem. Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp62">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Mislim, da je problem. Moram reči, da sem bil zelo presenečen, ko sem slišal dosti
               konkretne opise teh problemov, kjer gre evidentno za nekaj, kar bi že moralo
               funkcionirati kot etažna lastnina, pa ne. In očitno na nek način prav z določeno
               motivacijo, da se mogoče nekateri izogibajo tej opredelitvi in tej določitvi. Se pa
               hkrati zavedam tega, da je tu meja med klasičnim solastništvom, recimo, neke večje
               hiše, kjer so trije sorodniki si razdelili lastnino na tri dele in pač upravljajo
               hišo tako, kot vedo in znajo, se tožijo ali pa ne, ali pa so prijatelji ali ne, tega
               ne vemo, nas tudi ne zanima, da pa tudi ta meja je, torej ta problem je.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, no, mislim, da je dobro, če sprejmemo ta amandma. In da poskušamo
               domisliti ta drugi odstavek malo bolje, mogoče prav s pomočjo strokovnih služb na
               ministrstvu in vas, kajti če ne bi tega naredili, bi končno še vedno lahko koalicija
               to pospravila nazaj, če misli, da je to prav, da nima druge rešitve. Ampak mislim, da
               je to resen problem, no, in bi predlagal, ker pa ne bi mogel reči, kaj bi bila dobra
               rešitev, da bi ta amandma sprejeli že zaradi tega, da bi ga lahko premislili v neko
               dobro ali boljšo rešitev od te.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Frantarjeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp64">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Čisto na kratko bi pojasnila. Mi smo, ko smo ta amandma prejeli, ga res zelo dolgo
               študirali in smo mu bili naklonjeni. Tudi mi bi želeli takšen amandma na nek način
               pripeljati v stanovanjski zakon. Vendar ko smo opravili razgovore s stanovanjsko
               inšpekcijo, nas je opozorila na zelo konkreten primer, ki se lahko zgodi, če tak
               amandma sprejmemo, in bi ga tu rada plastično predstavila. Namreč, po 126. členu
               veljavnega stanovanjskega zakona ukrepa inšpekcija, tudi kadar lastnik ne zagotovi
               popravila v lastnem stanovanju, pa to pomeni škodo na nekem drugem stanovanju ali
               skupnih delih. V takšnem primeru, če bi izenačili etažno lastnino in solastnino, bi,
               recimo, inšpektor moral naložiti odpravo te napake, stroške pa bi razdelil vsem
               solastnikom v stavbi. Torej, to pomeni, da v vsakem primeru, ko bi inšpekcija
               ukrepala, bi vsi solastniki plačali po idealnih deležih. To je pa druga nevarnost
               tega amandmaja, če bi ga seveda sprejeli, ki bi iz tega sledila, zaradi določil v
               stvarnopravnem zakoniku. Mi vidimo možno rešitev v drugo smer, in sicer to, kar je že
               gospod minister povedal, torej pospešen vpis v zemljiško knjigo, kar bo s tem
               svežnjem zakonov, ki so bili že obravnavani, nesporno zelo pospešeno, in tudi z
               zniževanjem odstotka za sklepanje pogodb o medsebojnih razmerjih, kar pomeni, da bo
               veliko večje število teh pogodb sklenjenih. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Rada bi spomnila samo na to, da etažna lastnina ne nastane zgolj z
               vpisom v Zemljiško knjigo ampak kot pravno-stvarni zakonik določi na podlagi pravnega
               posla ali z odločbo sodišča in z vpisom v Zemljiško knjigo pri čemer se za pravni
               posel šteje sporazum o delitvi solastnine v etažno lastnino ali enostranski pravni
               posel; torej tudi pogodbo o medsebojnih razmerjih je dovolj da stanovanjska
               inšpekcija ukrepa in po zagotovilih naših inšpektorjev to tudi naredijo. Torej etažni
               lastniki morajo imeti sklenjeno vsaj pogodbo o medsebojnih razmerjih. Strinjamo se
               vse tu, da je to ta hip problem, ker je potrebno 100% soglasje vendar z novelo, ki jo
               predlagamo to soglasje znižujemo na 75% kar bo po našem mnenju odpravilo precejšen
               del ovir za vzpostavitev tega sklada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, zdaj bi pa v zvezi s primerom, ki ste ga dali... Povejte, da pa bi tisti bil
               vpisan kot etažni lastnik pa bi se isto zgodilo, kaj pa tam?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp66">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Plača sam. Odpravni napako v svojem stanovanju in na svoje stroške, torej na stroške
               etažnega lastnika, ker je določen. Če pa vi etažnega lastnika nimate določenega imate
               pa solastnike, ki jih zaradi določb stvarno-pravnega zakonika morate po idealnih
               deležih obremeniti. Ker je tu solastnina, to stanovanje je v solastnini ni v etažni
               lastnini. Solastnini vseh in to je bil glavni razlog, ki nas je vodil do tega, da
               tega amandmaja nismo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ta stvarno-pravni, jaz zdaj ne vem kakšno je točno tam besedilo ali smo tam to
               rešili tako, v tej smeri?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp68">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Stvarno-pravni zakonik je takšen kot je. Problem je v pravno-stvarnem zakoniku, ne v
               stanovanjskem zakonu. Tako kot je bilo danes že rečeno, večkrat ste ponovili,
               stanovanjski zakon samo povzema ureditev v stvarno-pravnem zakoniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, vi ste omenil... Vi niste mislili stvarno-pravnega zakonika
               ko ste prej govoril o tiste...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp70">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ne, to je pa drugo. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Kaj bomo s tistimi zakoni pridobili, s tistim svežnjem? .../Medsebojno
               pogovarjanje./... Gospod Maister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp72">

               <speaker>BORUT MAISTER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz, bom rekel bi bil presrečen, da bi se to vse skupaj rešilo in ne samo jaz tudi
               ostali pa najbrž tudi vi, ko ste zdaj slišali te probleme. Problem je v tem, da je
               vpis v Zemljiško knjigo zahteval tako rekoč stanovanjski zakon že 1991 leta. Tam je
               pisalo, da se je bilo treba v petih letih vpisati v zemljiško knjigo. Kakšna je
               situacija danes? Situacija je takšna, da ljudje izkoriščajo tudi te zakone, ki jih
               boste predlagali bodo izkoristili sebi v prid in če ne bo tam recimo kakšne kazenske
               določbe, da ni vpisano, če ne bo tega potem s tem ne bo čisto nič tako kot je to že
               sedemnajst let.</p>
               <p>Torej mi s tem amandmajem sploh ne posegamo v stvarno-pravni zakonik, saj
               stvarno-pravni zakonik je v resnici posegal v stanovanjski zakon, ker je stanovanjski
               zakon je predpisal ene zadeve ven. Torej obratnega ni. Če še enkrat preberem ta
               amandma, določila tega zakona se uporabljajo tudi za dejanska etažna razmerja, ne
               govorimo o solastnini, sploh ne! O dejanskih etažnih razmerjih, kar pomeni, če je
               nekdo stanovanje kupil, je lastnik, ni pa še etažni lastnik. To želim omeniti, ker to
               je za inšpekcijo samo ena rešitev, če seveda bo to tako kajti po zakonu se bodo naši
               strokovnjaki, ki bodo rekli, da je to spet drugače tako kot sedaj. Inšpekcija je
               delala po tem zakonu tri leta, čisto v redu, ni bilo problema, kar naenkrat se je
               spremenilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Pašalovič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp74">

               <speaker>ALMA PAŠALOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo to bi rada pojasnila. Trenutna zakonodaja ne sili lastnikov v
               večstanovanjskih hišah z ničemer, da se vknjižijo v Zemljiško knjigo; bodisi kot
               solastniki, bodisi kot etažni lastniki niti ni nobenih določb, ki bi jih kaznovale,
               če to ne naredijo. Treba je še nekaj vedeti, pogodba o medsebojnih razmerjih v
               praksi, ne vem v zakonu lahko to piše tako ali drugače ampak v praksi to ni podlaga
               za vzpostavitev etažne lastnine. In tudi če je pogodba o medsebojnih razmerjih
               sklenjena, po pravili zemljiško-knjižnega prava se etažne lastnine s takšno pogodbe
               ne da vzpostaviti. Je potrebno narediti akt o ustanovitvi etažne lastnine, sporazum
               ali kakor koli že.</p>
               <p>In ta primer, ki ga je gospa Frantarjeva <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> povedala je bistveno manj verjeten in jih bo verjetno bistveno manj,
               ne rečem, da jih ne bo kot takšnih, ko se bodo ljudje začeli izogibati določbam, ki
               jih stanovanjski zakon vzpostavlja. Te institute, ki sem jih prej omenila, imenovanju
               upravnika, tudi razdeljevanju stroškov kako se bodo obratovalni stroški, stroški
               vzdrževanja razdeljevali ali bodo plačevali v rezervni sklad ali ne bodo plačevali v
               rezervni sklad. Vse te stvari bodo padle takoj ko se bodo lastniki zavedeli,
               verjemite pa mi, da se zavedajo. Naj vam samo za primer povem, celotna stara
               Ljubljana, velik del stavb, ki so starejše od trideset, štirideset let v Ljubljani,
               nima vzpostavljene etažne lastnine, je vpisano po solastniških deležih pa
               funkcionirajo. V praksi funkcionirajo kot večstanovanjske stavbe. Se stroški
               razdeljujejo tako kot zakon veleva, imajo pogodbo imajo upravnika in tako naprej
               ampak kakor hitro bo nekdo prišel na idejo, da bo nehal po teh principih delovati, da
               bo nehal plačevati v rezervni sklad, bodo ti temelji padli.</p>
               <p>Zato ta amandma tukaj po mojem prepričanju ne posega v solastniška razmerja kot jih
               ureja stvarno pravni zakonik. In ne posega v temeljni institut stvarnega prava sploh.
               Govori samo o tem, da se te določbe, da se določbe stanovanjskega zakona in način
               urejanja upravljanja, funkcioniranja večstanovanjske stavbe uporablja za vse primere
               kjer je neka stavba po svoji naravi večstanovanjska stavba, ne dvodružinska ali
               trodružinska hiša kjer imajo bratje med seboj svojo solastnino. Ne velja za te
               primere, stanovanjski zakon tudi zdaj ne velja za te primere. Govorim o stavbah, ki
               so po svoji naravi večstanovanjske stavbe in imajo tam več stanovanj, pa jih je deset
               ali pa dvajset pa nimajo etažne lastnine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Lahko Zakonodajno-pravna služba kaj pomaga? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp76">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Glede tega vloženega amandmaja v Zakonodajno-pravni službi pravzaprav menimo, da je
               lahko nevaren v toliko kar se tiče njegovega drugega odstavka o uporabi
               stanovanjskega zakona, tudi za dejanska etažna razmerja namreč nevaren v toliko, da
               pravzaprav ni jasen pojem kaj so dejanska etažna razmerja, kaj vse to vključuje. Še
               večja nevarnost se nam pa zdi to, da se zaradi tega amandmaja lahko ustavijo
               vpisovanja etažne lastnine v Zemljiško knjigo, ker bo s tem ukinjen pravni interes
               bodočih etažnih lastnikov, da svojo lastnino vpišejo v Zemljiško in s tem pravzaprav
               šele postanejo etažni lastniki.</p>
               <p>Da do takšnih primerov lahko pride kaže prav praksa o kateri danes poslušamo v tej
               razpravi. Očitno gre za pojmovanje posameznikov oziroma bodočih lastnikov ali pa
               nesojenih etažnih lastnikov teh etažiranih stanovanj oziroma stanovanj, ki naj bi
               bila etažirana, da je možno živeti v teh prostorih tudi brez vpisa lastninske pravice
               v Zemljiško knjigo. Očitno problematika ni tako znana med lastniki, da bi jih to samo
               sililo k ureditvi teh svojih razmerij. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Zato je treba sprejemati nove in nove predpise in olajševati te
               možnosti in pogoje in s tem tudi krniti samo pravno ureditev, ki zagotavlja urejenost
               teh razmerij, ki so zelo občutljiva kot takšna. Zato Zakonodajno-pravna služba
               takšnega amandmaja pravzaprav ne more podpreti, iz teh razlogov. Podobne razloge smo
               slišali tudi od predlagatelja zakona, ki tega amandmaja ne podpira.</p>
               <p>Kar se tiče drugega odstavka, saj tudi Zakonodajno-pravna služba kakšnih posebnih
               pomislekov glede prvo predlaganega odstavka v tem amandmaju nima pomislekov. Glede
               tega drugega pa te, ki sem jih navedla. Hvala zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj smo pa tam, ko bo treba nekaj reči. Zdaj, če postavimo stvari tako:
               problem ostaja, tu smo si verjetno vsi enotni, tu verjetno dileme ni, ker ne moremo
               reči, da ni, ne moremo se nojevsko obnašati.</p>
               <p>Zdaj kako pa to rešiti, to pa je zdaj drugo. Ta stvarno-pravni zakonik, ki bi naj
               nekaj reševal tega verjetno, bodimo korektno v tem mandatu ne bo. To se pravi, da bo
               še nekaj časa zadeva tekla. Če prav razumem nekatere stvari v tem amandmaja bi naj
               bile izven konteksta tega zakona.</p>
               <p>Jaz bi predlagal sledeče; dobro bi bilo, če bi bil prvi člen odprt, da lahko še v
               nadaljevanju tega postopka zadevo uredimo. Zdaj to besedilo, če bi res bilo tako kot
               in jaz nimam zdaj v tem trenutku namena, da bi dvomil v to kar je Zakonodajno-pravna
               služba povedala, če bi to bilo tako potem tako ali tako zakon lahko pade na kakšni
               instanci in potem je to brezpredmetno, da imamo takšno vsebino. Zdaj jaz se nebi s
               tem igračkal, da bi takšno vsebino dal notri pa jo potem v naslednjem branju po
               metal. Jaz predlagam tako, predlagam deset minut pavze pa se skupaj s predlagateljem,
               Zakonodajno-pravna služba, lahko pride tudi predstavnik gospodarske zbornice pa
               najdemo, kot se temu reče neko lepotno zadevo pri 1. členu, sprejmemo tisti amandma,
               imamo člen odprt. S tem vsebino ne bi nič škodovali in imamo še čas, da ga potem
               dodelamo. Če pa ne najdemo prave vsebine pa lahko kot takšen navsezadnje tudi ostane.
               Zdaj, če je kateri od teh odstavkov takšen potem v redu, bomo rekli deset minut pavze
               pa verjetno ne bo škodovalo. Soglašate s takšnim predlogom? Dobro, deset minut pavze,
               nadaljujemo 16.30, prosim, da smo vsi tu.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena 16.20)</stage></p>
               <p><stage>(Seja se je nadaljevala 16.31)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Sedaj nadaljujemo s sejo. Glede amandma, ki bi bil amandma odbora je rešitev takšna,
               to bi bil v bistvu drugi odstavek in sicer, amandma bi se glasil tako:" Minister s
               pravilnikom natančno določi posle opravljanje po tem zakonu ter ključ delitev
               obratovalnih stroškov." S tem imamo člen odprt in ga lahko še obdelujemo tudi v
               naslednjih fazah. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne, prehajamo na glasovanje. Tako,
               da ne bo napake, najprej moramo glasovati o tem, ki je bil predložen, se pravi
               DeSUS-a v celoti.</p>
               <p>Se pravi tako kot smo se zdaj dogovorili bomo tega zavrnili in bomo podprli potem
               naslednjega, ki bo amandma odbora, ki se pa glasi tako kot sem ga prebral. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma DeSUS-a tako kot ste dobili tudi v pregledu, naj to potrdi z
               dvigom roke. <stage>(1 član.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Torej ugotavlja, da ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa amandma odbora, ki se glasi, člen se spremeni tako, da se glasi v
               stanovanjskem zakonu, Uradni list Republike Slovenije številka toliko in toliko, se v
               9. členu doda novi drugi odstavek, ki se glasi: "Minister s pravilnikom natančneje
               določi posle upravljanja po tem zakonu ter ključ delitev obratovalnih stroškov." Je
               to v redu? Dobro.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet, imamo 1. člen odprt.</p>
               <p>Kot sem že prej najavil, za novi 1.a člen je brezpredmeten, ker ni v skladu s
               Poslovnikom.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 2. členu. Tu sta dva amandmaja, želi kdo besedo? Ugotavljam, da
               nihče, glasujemo... A gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp79">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Mislim, da gre vendarle za pomemben amandma, ki si zasluži vsaj nekaj besed tudi na
               odboru namreč tudi sami smo vložili amandma z enako vsebino kot je v pregledu in
               resnično menimo, da je neprimerno, da se ukine prijava oddaje stanovanja pri
               pristojnem davčnem organu in pri...</p>
            
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Je to 2. člen? .../Medsebojno pogovarjanje./... Dobro, gospod Gantar potem imate
               besedo vi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp81">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz bi rekel samo to, da pri tem členu, 2. členu bi rekel samo to, da jaz v celoti
               sprejemam mnenje Zakonodajno-pravne službe in tudi Državnega zbora in se mi zdi, da
               je popolnoma po nepotrebnem regulira. Obrazložitev je tam notri, jaz ne bom ponavljal
               in sicer nimam nič proti temu, da je to 75% soglasje, vendar kot je rečeno, če
               dejavnost ne povzroča čezmerne obremenitve in ne moti stanovalcev potem morajo pa
               seveda dejavnost prijaviti pri neki drugi inšpekciji, ki nadzoruje. Potem ne vidim
               razlogov zakaj bi o tem sploh razpravljali. Zdaj, če recimo notri je nek samostojni
               kulturni delavec, ki piše drame, zdaj bo pa moral kaj, iti po 75% soglasje sosedov,
               da lahko opravlja svojo samostojno dejavnost pisanja knjig, tekstov in tako naprej.
               In tu so računalniki in to je kup teh zadev. Potem so tu ne vem, domače privatne
               likalnice ali ne vem kaj vse, jaz se ne bom spomnil vsega tega, ne vidim razloga, da
               bi sploh to obravnavali. Toliko k temu, zato se črta ta 2. člen.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Prehajamo v fazo glasovanja.</p>
               <p>Kdo podpira prvi amandma k 2. členu, prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri drugem amandmaju k 2. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 4. členu. Trije amandmaji, prvi predlagatelj koalicija, drugi
               gospod Sajovic in tretji DeSUS. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da
               nihče. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira prvi amandma strank koalicije, prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(7
               članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>S tem ugotavljam, da je drugi brezpredmeten.</p>
               <p>Glasujemo še o tretjem.</p>
               <p>Kdo podpira amandma pod število 3, prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 6. členu, en amandma poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira tako besedilo prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 7. členu, en amandma gospoda Drobniča. Želi kdo besedo? Nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira tak predlog, prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma ni sprejet.</p>
               <p>Ali smo še sklepčni? 8, smo, vse je v redu.</p>
               <p>Smo pri 14. členu, amandmaju SD in DeSUS. Želi kdo besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp83">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Želim še enkrat poudariti, da je zelo pomembno, da se opravi evidenca, tako
               sklenjenih pogodb pri davčnem organu, kot tudi sicer pri organu, ki spremlja in
               najemnine in vse, kar se pač v pogodbah opredeli, glede oddajanja stanovanj, kajti
               brez te evidence mislim, da je tudi izjemno težko nadzorovati, kaj se na
               stanovanjskem trgu sploh dogaja. Mislim, da tudi bi tako oblikovano besedilo zakona
               pripeljalo do tega, da bi se povečeval črni najemni trg, kar pa menim, da ne bi smel
               biti interes niti predlagatelja, še manj pa Državnega zbora. Predlagam, da se ta
               amandma podpre in odpravimo, mislim, da eno večjih pomanjkljivosti tega predloga
               zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister, izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp85">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. O tej rešitvi je bilo že govora. Tukaj bi rad povedal, da je Vlada
               sledila eni od svojih usmeritev, da poskuša tam, kjer je to mogoče odpravljati
               administrativne ovire, v tem primeru črtamo dolžnost lastnika stanovanja, da
               registrira najemno pogodbo pri pristojnem registrskem organu in jo potem tudi
               predloži davčnemu organu. Še vedno pa mora lastnik najemno pogodbo predložiti davčnim
               organom zaradi odmere dohodnine. Tukaj po našem mnenju je zagotovljena možnost
               vpogleda v stanje sklenjenih najemnih pogodb. Po našemu mnenju je posel o najemu
               sklenjen takrat, ko je pogodba podpisana, torej gre za podpis pogodbe, ne pa za
               registracijo najemne pogodbe pri upravnem organu. Sama registracija najemne pogodbe
               ne pomeni neke dodatne varovalke za lastnika stanovanja, pa tudi za najemnika ne.
               Vsekakor pa je pomembno, da je v skladu z veljavnim zakonom in tudi glede najemnih
               razmerij, da pa ima zagotovljeno sodno varstvo in to ima. Res pa je, da je občinski
               organ vnašal v register samo tiste podatke, ki jih je povzel iz same najemne pogodbe,
               to se je nanašalo na višino najemnine, ni pa imel možnost, da bi jo preverjal oziroma
               vplival nanjo, če gremo v dejansko situacijo, ki je bila do sedaj. In kakšna je bila
               posledica take ureditve je, da so bili potem podatki, podatek, ki smo ga dobili mi v
               dejanskem stanju o višinah najemninah pri tržnih stanovanjih, če gledam v povprečju
               so bili bistveno nižji, kot pa so bile dejanske najemnine in je vprašljivost tega
               podatka, pač vsekakor ostajala. Tako, da bi vztrajal na tem, da bi to rešitev, kot
               smo jo predlagali ohranili, čeprav smo slišali kar nekaj drugačnih mnenj. V okviru
               določb stanovanjskega zakona pa ohranjamo tudi sam register stanovanj preko katerega
               se prav tako lahko tudi dobi pomembne podatke, glede tržnih najemov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala ministru. Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp87">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da bi podvomil v to interpretacijo, se strinjam z amandmajem. Res je,
               da je pogodba potem predložena davčnemu uradu oziroma davčnemu organu. Torej, ta je
               zavezan z zelo strogim pogojem varovanja davčnih tajnosti in torej ti podatki za neke
               javne, splošne namene ne bodo razkriti, ne boste imeli dejansko pregleda nad
               registriranimi stanovanjskimi tržnimi razmerami. Mislim, da to res ne bi kaj veliko
               prispevali k zmanjšanju administrativnih obremenitev, če se tako pogodba predloži
               ustreznim organom na občini. Sami pa vemo, da je verjetno v pomanjkanju stanovanj
               razlika med nominalno najemnino, ki je zabeležena v pogodbi in tisto, ki se splača,
               marsikje kar visoka, ampak to tudi davčni organ težko ugotovi, ker bo pač dobil točno
               toliko prijavljene najemnine, kot je po pogodbi vsebovana, tako da jaz mislim, da če
               želite imeti to, jaz mislim, da je dobro imeti, prav to obveznost ohraniti, kajti
               davčna uprava, ne vem, če sme kar tako posredovati te zadeve po svojih zakonih, tako
               da bi to jaz ohranil notri. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp89">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mislim, da ravno Ministrstvo za okolje, ki je odgovorno za stanovanjsko področje bi
               moralo biti zainteresirano, da ohrani registracijo teh pogodb, tudi če so ti podatki,
               kot pravite nekoliko netočni ali se razlikujejo od dejanskega stanja glede višini
               najemnin, ampak <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vseeno je
               bolj, kot odgovorni resor imeti ta podatek in s tem tudi neposredno spremlja dejansko
               kaj se dogaja na stanovanjskem trgu in ne to prepuščati takšnemu organu, ki se res
               ukvarja samo z izračunom obdavčitve in se pri njih potem ta postopek zaključi. Kar pa
               se tiče strokovnega načrtovanja - kako, kaj se dogaja na stanovanjskem trgu, pa
               mislim, da je resnično treba ohraniti registracijo teh pogodb pri ustreznih organih
               in to je predvsem v prid Ministrstvu za okolje, tako da mislim, da bi več kot veljalo
               spremeniti mišljenje ministra in ne dati prednost razlagi, da se zmanjšujejo neka
               administrativne ovire. Kajti, dejansko to tudi neka prav velika administrativna ovira
               ni, če to pogodbo predložiš. Tako ali tako je včasih primerneje in potrebno, da dobiš
               še kakšen nasvet glede oblikovanja pogodbe pri tem organu kjer registriraš pogodbo.
               Tako, da bi ohranitev te določbe v prihodnje dejansko pomenila tudi boljšo kvaliteto
               in tudi bolj transparentno sklepanje pogodb.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospa Frantarjeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp91">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Mogoče samo en stavek za malo bolj široko pojasnilo.</p>
               <p>Namreč v državi se vzpostavlja evidenca trga nepremičnin, ki zajema tudi evidenco
               višine tržnih najemnin. Tam se na podlagi zakona o množičnem vrednotenju zajemajo
               podatki o najemnih pogodbah in sicer se zajemajo tudi skozi posle pri notarjih in
               skozi vse posle, ki se sklepajo pri nepremičninskih posrednikih. Tako da ne drži
               čisto trditev, da teh evidenc ne bo. Te evidence bodo skozi evidenco trga
               nepremičnin, kot je bilo rečeno. Mi pa še vedno menimo, da s podatki kakršne smo
               dobili, na podlagi teh vpisanih pogodb, kolikor jih je bilo, dejansko ne odražajo
               dejanskega stanja in je potem res vprašljiv smisel zbiranja tovrstnih podatkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Vidim, da ni več razpravljavcev. Prehajamo na glasovanje. Smo pri 14. členu, amandma
               poslanskih skupin SD in DeSUS.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp93">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Proceduralno, predsednik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Izvolite, proceduralno gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp95">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz sem pri 14. členu, jaz sem pri 10. členu želel vložiti predlog za amandma odbora.
               Ali je to še možno ali sem že šel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Gantar, ja, zdaj imamo dve možnosti. Ali potem na koncu naredimo ali pa se
               vrnemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp97">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Na koncu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Gantar. Spomnite da... .../Medsebojni pogovor./... Dobro.</p>
               <p>Smo pri 15. členu, kjer sta dva amandmaja. In sicer prvi je poslanskih skupin
               koalicije, drugi pa je SD in DeSUS.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp99">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Socialni demokrati pozdravljamo .../Nerazumljivo./... najemnega razmerja tudi v
               primeru izselitve. Torej, nosilce stanovanjske pravice. Vendar opozarjamo na to, da
               zdaj veljavna oziroma predlagana zakonska rešitev ni primerna, ker pravzaprav omejuje
               to pravico zgolj na neprofitna stanovanja v lasti javnih najemodajalcev, kar pomeni,
               da bo prišlo do diskriminacije - tako najemnikov v tržnih in zasebnih stanovanjih, ki
               takšne pravice ne bodo imeli, po drugi strani pa bo privilegiral najemnike v javnih
               neprofitnih stanovanjih. Takšen pristop je po našem mnenju neprimeren, pa ne samo po
               našem, tudi nekatere odločitve Evropskega sodišča kažejo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> oziroma potrjujejo naše ugotovitve in menim, da je
               potrebno razširiti to pravico tudi na najemnike v tržnih in zasebnih stanovanjih.
               Poleg tega je nastal v Sloveniji tudi zelo resen problem, glede najemnikov v
               denacionaliziranih stanovanjih. Namreč, Vrhovno sodišče je v enem od primerov zavzelo
               stališče, da po smrti najemnika v denacionaliziranem stanovanju njegovi ožji
               družinski člani nimajo več pravice do bivanja v stanovanju pod pogoji neprofitnega
               najema. Torej, ponovno neke vrste ohranjanje te izjemno velike nepravičnosti, ki se
               nam vleče že od prvega stanovanjskega zakona, ki je poskušal rešiti ta problem
               oziroma ki je povzročil takšen problem, nikoli pa v dosedanjih spremembah
               stanovanjskega zakona ni uspelo, niti predlagatelju torej Vladi, niti zakonodajalcu
               Državnemu zboru, sprejeti odločitev kjer bi tako lastnike stanovanj, ki so jih dobili
               v postopku denacionalizacije, kot tudi najemnike v teh stanovanjih razbremenil
               nenazadnje takšne zakonske ureditve, ki je bila sprejeta. Tako, da mislim, da je
               potrebno še kako pozorno spremljati izselitev iz denacionaliziranih stanovanj in če
               že do tega prihaja, je potrebno zagotoviti, najmanj kar je ustrezno odškodnino, ki bo
               izenačila vse tiste upravičence oziroma nosilce stanovanjske pravice, ki so pač po
               stanovanjskem zakonu lahko - ali stanovanja odkupili pod ugodnimi pogoji in ohranili
               svojo stanovanjsko pravico in je zagotovo to predstavljalo zelo veliko ugodnost.
               Seveda, za te najemnike v denacionaliziranih stanovanjih to ne velja in živijo v
               izjemno neugodnih pogojih, tudi pod velikimi pritiski, hkrati pa če ugotovimo, da se
               ta razlika nadaljuje tudi pri naslednikih, če tako rečem, stanovanjske pravice,
               pomeni, da bomo to krivico prelagali tudi na naslednje rodove. Tako, da mislim, da je
               izredno pomembno, da vendarle na tem področju res naredimo in da rešimo pravice
               najemniških družin v denacionaliziranih stanovanjih na način, kot je zapisan v našem
               amandmaju in res izenačimo, vsaj v neki meri pogoje, pod katerimi živijo stanovalci v
               teh stanovanjih, v primerjavi z ostalimi najemniki v javnih stanovanjih denimo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni več... Aja, gospa Frantarjeva bo verjetno razložila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp101">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Ta amandma k 15. členu stanovanjskega zakona, o čemer...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Mogoče bi bilo bolje, če bi oni mikrofon priklopili, pa tega izključite.</p>
               <p>Ja, tako, hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp103">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>O čemer zdajle govorimo, se pravzaprav nanaša samo na nadaljevanje najemnega razmerja
               v primeru izselitve. Tu smo želeli reševati situacijo oziroma stanja v tistih
               primerih, ko pride do situacije zaradi obveze, da je neprofitno najemno stanovanje
               treba oddajati na javnih razpisih. Na to situacijo nas je opozorila tudi varuhinja
               človekovih pravic. Zato smo v predlogu zakona o dopolnitvi in spremembi
               stanovanjskega zakona uvrstili 110.a člen, to je nadaljevanje najemnega razmerja.
               Vendar je to nadaljevanje najemnega razmerja mišljeno le v primerih, ko je potreben
               javni razpis za dodelitev neprofitnega stanovanja. To je pa potrebno takrat, kadar
               oddaja stanovanje država, občina, neprofitna stanovanjska organizacija ali pa
               stanovanjski sklad. V primeru, o katerem ste vi govorili, ko gre pravzaprav za
               najemno pogodbo, tržno najemno pogodbo, kjer obe pogodbeni stranki prosto dogovorita,
               pod kakšnimi pogoji, za kakšen čas in za kakšno najemnino bosta sklepali pogodbo,
               seveda takšno izjemno nadaljevanje ne pride v poštev, ker ne gre za javni razpis.
               Problem je nastala v primerih, ko je, denimo, najemnik zapustil stanovanje in si
               ustvaril novo družino, v tem stanovanju pa so ostali člani njegove družine, recimo,
               otroci, ki niso mogli nadaljevati najemnega razmerja, ker je bilo stanovanje treba
               oddati na javnem razpisu. Prav iz tega razloga je nastal ta 110.a člen, s katerim
               želimo na nek način zavarovati družino.</p>
               <p>Rada bi pa opozorila tudi na veljavni stanovanjski zakon iz leta 2003, ki je pa
               pravico nadaljevanja najemnega razmerja po smrti najemnika v primerih, o katerih je
               bilo danes tudi rečeno, uredil tako, da je po smrti najemnika ožjim družinskim
               članom, ki so navedeni v najemni pogodbi, zagotovljeno nadaljevanje stanovanjskega
               najema. To je pač splošna dikcija 109. člena. In v teh primerih, ki ste jih vi
               omenili, velja ta splošna dikcija, ta 110.a člen je samo za izjemne primere, kjer je
               treba neprofitno najemno stanovanje dodeljevati na javnem razpisu, ker ga občina ne
               sme kar tako dodeliti nekomu, ampak mora iti z dodelitvijo na javni razpis. In to je
               bil tisti problem v praksi, ki nas je vodil do takšnega novega člena, ki dodeljuje
               izjemno najemno razmerje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na glasovanje. Smo pri 15. členu in amandmaju, dveh amandmajih, kot
               sem že omenil, prvi je poslanskih skupin koalicije, drugi pa SD in DeSUS. Glasujemo o
               prvem amandmaju.</p>
               <p>Kdo podpira predlagano besedilo? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri drugem predlogu za amandma.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 16. členu, kjer sta dva amandmaja, v obratnem vrstnem redu, predlagatelji
               kot prej. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp105">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Rešitev, ki se predlaga v zakonu in se nanaša na pravico do subvencioniranja plačila
               tržne najemnine tudi v primeru, ko se sklene tržna stanovanjska najemna pogodba, je
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> zagotovo dobrodošla
               rešitev, čeprav je že tudi dosedanji zakon omogočal, da lahko občine subvencionirajo
               najemnike tudi v teh primerih. No, ta zakonska določba, ki je zapisana v predlogu
               zakona, pa pravzaprav ima pomembno pomanjkljivost v tem smislu, ker govori o tem, da
               se upošteva priznana tržna najemnina, ki pa je običajno mnogo manjša od povprečnih
               ali tudi dejanskih najemnin na trgu. In to je eden pomembnih razlogov, da pravzaprav,
               če zapišemo v zakon tako, kot je zapisano, še vedno nismo rešili tistih ključnih
               problemov, ki nastajajo pri teh subvencioniranjih, kajti še vedno se lahko zgodi, da
               najemnina, ki se giblje, recimo, v stanovanju velikosti 50 kvadratnih metrov od 500
               do 700 evrov, lahko pravzaprav prejema nekje okrog 150 evrov mesečne subvencije,
               razliko pa je treba še vedno pokrivati z lastnimi sredstvi, kar pa vedno ni
               enostavno, saj vemo, da se v zadnjem obdobju srečujemo z upadom standarda
               marsikaterega prebivalca v Sloveniji in da se tudi mesečni dohodki ali pokojnine
               gibljejo na skrajnem robu, ki še omogoča dostojno preživetje. Tako da menimo, da je
               treba pri tem upoštevati priznano, torej realno tržno najemnino in resnično potem
               pomagati ljudem, ki živijo v takšnih stanovanjih. Hkrati pa, če ostane dikcija v
               zakonu, ki govori o tem, da se upošteva samo tista kvadratura v stanovanju, ki naj bi
               nekako najemniku pripadala, čeprav je stanovanje po površini, v katerem biva, večje,
               pomeni, da obstaja še večji problem zaradi tega, ker se mu pravzaprav pri tej
               najemnini ne subvencionira celotna najemnina za celotno stanovanjsko površino, ampak
               zgolj tista, ki mu naj bi pripadala glede na neke kriterije, ki pač določajo površino
               za enega, dva ali tri stanovalce v stanovanju.</p>
               <p>Tako da želimo uzakoniti, da če tržno stanovanje po površini presega za več kot 30%
               tisto površino, ki je primerno stanovanje za najemnika, se subvencija določi za tisto
               površino, ki ne presega 30% površine primernega stanovanja. Tako da predlagamo
               pravzaprav neko kompromisno rešitev, da se tudi v nekem doglednem času poskuša mogoče
               vendarle vzpostaviti realnejši odnos glede na zmožnosti bivanja in glede na potrebe,
               ki jih pač imajo posamezni stanovalci ali družine, da pridejo v nekem doglednem času
               tudi do primernega stanovanja. Tako da menimo, da je ta amandma resnično veliko bolj
               življenjski in rešuje problem, ki ga omenja predlagatelj, da ga pač želi tudi s tem
               zakonom rešiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp107">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Torej, jaz sicer v načelu podpiram to rešitev, da se tem, ki stanujejo v tržnih
               najemnih stanovanjih in so se prijavili za neprofitno in tako naprej, da se poskuša
               olajšati plačevanje tržne najemnine. Mislim, da je to dobra poteza, da je poteza v
               nuji, v sili, ampak vseeno bo pomagala tem ljudem. Hkrati pa izražam določeno
               bojazen, da se ja ne bi ta povečana subvencija prelila v večje najemnine. Tu bo treba
               zelo paziti, da se to ne bi zgodilo. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Nisem prepričan, da bi to lahko povsem preprečili, vendar to se lahko
               zgodi. To je dejstvo in ne vem ali inšpekcija ali kdorkoli. Ker ob sta
               zainteresirana, da to ne povesta. Eden iz nuje, drugi pa iz bogastva in je tu seveda
               nek problem, velik problem. Ampak recimo, da bo vsaj del tega pomagalo vsaj ljudem in
               da je to, iz tega vidika je to "o.k.". Jaz ne mislim, da je to slabo, pač pa me
               seveda moti ena druga zadeva. Moti me to, kot je bilo rečeno, da je prav gotovo tudi
               po podatkih največ teh v osrednje slovenski regiji, se pravi v Ljubljani, mogoče še v
               kakšni drugih .../Nerazumljivo./... območjih, mogoče na obali, mogoče kaj v Mariboru,
               ne bi mogel reči, verjetno tudi nekaj Kranj in tu je zdaj ta problem. Zdaj govorim za
               Ljubljano, kot bi rekel ljubljanski poslanec. Ta Vlada je pobrala Ljubljani 60
               milijonov evrov. Zdaj pa ji bo pobrala, zdaj pa mora dati, ta Ljubljana mora dati še
               200.000 evrov približno še za te neprofitne, za to subvencioniranje in pa hkrati
               praviloma do teh stanovanj prosijo tisti, ki pridejo v Ljubljano, niso pravzaprav
               Ljubljančani recimo in tako naprej. Recimo v veliki meri, da ne bi ... Ampak tu ne
               gre za vprašanje enih ali drugih, Ljubljančani, neljubljančani, vsi so v tem mestu,
               vsi bi morali imeti možnosti, da enako kvalitetno ali pa podobno živijo in tako
               naprej. To me ne skrbi. Ampak dejstvo je, da ne moremo ves čas tolči po Ljubljani.
               Enostavno rečeno, ne moremo ves čas tolči po glavnem mestu in zato predlagam
               preprosto amandma odbora k 16. členu in sicer, da se peti odstavek 121.b člena
               spremeni tako, da se glasi peti odstavek: "Sredstva za subvencioniranje prosilcev za
               dodelitev neprofitnega najemnega stanovanja in za subvencioniranje najemnikov v
               hišniških<stage>(?)</stage> stanovanjih zagotavlja državni proračun". Minister prav ste uganil.
               Razlog je zelo enostaven. Vendarle ne gre samo za Ljubljančane, ki bodo prišli do teh
               subvencij, ampak bo za vse. V Sloveniji je to tudi iz tega etičnega razloga pravilno.
               Tu imam napisano ta amandma, ki je seveda predlagan, da ga odbor sprejme kot amandma
               odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz moram vseeno nekaj reči. Če bi se Ljubljani toliko jemalo, potem ne bi
               imeli dvakrat višji dohodek na prebivalca pa 30 let pred Prekmurjem, če se Ljubljana
               nič več ne razvija naprej, ostane na nuli pa se Prekmurje razvija s takim tempom.
               Tako da čisto vse to ne bo držalo. Malo drugače verjetno je, tako da ne bi prehudo
               zašli v kakšno polemiko v zvezi s tem. Tako, da stvar ni čisto črno bela. Je malo
               mavrična tudi.</p>
               <p>Dobro. To se pravi, da bomo imeli tri amandmaje. Ta tretji bo sedaj ta amandma, ki
               ga je predložil gospod Gantar. Lahko gremo k glasovanju? Gospa Frantarjeva bi še
               besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp109">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Samo eno majhno pojasnilo kaj pomeni ta amandma oziroma novi predlagani 121.a člen.
               Pravica do subvencije, plačilo tržne najemnine. Tako kot je zapisan, precej širi
               pravico do subvencioniranja tržne najemnine in sicer tako glede velikosti stanovanja,
               kjer predpostavlja, da se do 30 kvadratnih metrov več upošteva pri subvenciji, kot
               pri ostalih neprofitnih najemnikih, kjer je omejeno. Torej tu bi bila ena neenakost.
               Tudi na samo višino subvencije in, to bi pa še posebej rada pojasnila, širi vstopni
               cenzus. Namreč po tem predlogu bi bili <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> do subvencije upravičeni vsi tržni najemniki, ki izpolnjujejo pogoje
               za dodelitev neprofitnega stanovanja v najem. Ta cenzus je precej višji, kot je
               cenzus za dodelitev subvencije po veljavnih predpisih. Da vam plastično povem primer
               enočlanske družine. Pri 1.600 evrih ste kot enočlanska družina še upravičeni do
               najema neprofitnega stanovanja, subvencija pa pripada takšnemu najemniku, če ima
               dohodek 450 evrov ali manj. To se pravi štirikraten znesek glede dohodka. To bi
               pomenilo, da bi imeli subvencij tržnih najemnikov tam okrog 6.000 primerov v celi
               Sloveniji in bi za republiški proračun to pa pomenilo zelo resno finančno breme. Kar
               v milijonih evrov letno bi to pomenilo in iz tega razloga žal tega amandmaja ne
               moremo podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, gospod Gantar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp111">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... Jaz bi se rad okrog tega, kod je bolj razvit, kdo je manj
               razvit. Ampak zelo enostavno, saj ne bomo šli predaleč, ampak, če je dejstvo, da se
               .../Nerazumljivo./... Ljubljani evidentirajo določeni prihodki zato, ker so tu sedeži
               določenih družb in kompanij, potem seveda to ne pomeni, da so ti prihodki ali
               ustvarjeni v Ljubljani ali tudi porabljeni in na nek način umetno dvigujejo bruto
               družbeni produkt. Pojdite pogledati v kakšnem stanju je prebivalstvo v občini Center,
               kakšni so njihovi povprečni prihodki pa ne samo v Ljubljani, tudi v Mariboru, tudi v
               Kopru, kakšni so prihodki in premoženjsko stanje ljudi, ki so .../Nerazumljivo./...
               in starost in tako naprej v občinskih, v centralnih delih mest z dejanskimi prihodki,
               ki so tam samo evidentirani. Davčna uprava evidentira vse velike plačevalce DDV-ja,
               recimo v Ljubljani, recimo trošarine bencina in tako naprej in zato je ta visoko v
               zraku, pri tem pa Ljubljana od tega nič nima. Mislim prebivalci Ljubljane. Zato je
               treba paziti med realnim stanjem razvoja in pa med statistično prikazanimi razvojnimi
               kazalniki, ki so seveda zelo različni in ne govorijo v prid temu, da za določene
               kategorije ljudi v Ljubljani. Zato ker so v Ljubljani, so že zato kar bogatejši in
               tako naprej. To bi rad posebej opozoril pri svojem amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala. Bom se zdržal komentarja. Verjetno ste ga pričakoval. Jaz se seveda s
               tem ne strinjam, bi lahko kup argumentov povedal, ampak v redu. Strokovne službe so
               me opozorile, da bomo o tem amandmaju, ki ga je predlagal gospod Gantar, ki bi naj
               bil amandma odbora, glasovali pod številko dve. Zato, ker .../Oglašanje iz klopi./...
               Amandma na amandma. Glede vsebine. Saj navsezadnje to niti ni noben tak problem. Gre
               samo za proceduralno zadevo. Ja, gospod Veber, še vidim roka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp113">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Res je, ta amandma dejansko širi tudi krog upravičencev za subvencioniranje
               najemnine. Ampak poglejte, če pa upoštevamo dejstvo, da Vlada pravzaprav želi
               reševati samo nekje okrog 400 upravičencev, potem pač mislim, da težko govorimo o
               tem, da želite pomagati ljudem, ki živijo v tržnih stanovanjih. Kajti zgolj 400
               upravičencev je resnično tako minimalna številka, da ne moremo govoriti o resnem
               reševanju teh problemov in naj vas samo spomnim, da se velikokrat pri stanovanjskem
               področju srečujemo z navidez krasnimi ukrepi, v praksi pa ti ukrepi ne pomeni
               pravzaprav nič. Spomnite se samo tudi subvencioniranja izgradnje oziroma financiranja
               nakupa stanovanj. Ker pravzaprav lahko nekdo zaprosi za to subvencijo in dobi nekje
               pomoč za en kvadratni meter. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Kar ne predstavlja resnično v praksi ničesar. Seveda se pa lahko govori, da je to nek
               prispevek k reševanju stanovanjske problematike. Nekaj podobnega je ravno tukaj tudi.
               Če rešujemo 400 upravičencev v Sloveniji s tem, da omogočamo, da 50% pokrije državni
               proračun, 50 pa občine, potem mislim, da resnično ne govorimo o resnem predlogu Vlade
               in upam si trditi, da pravzaprav občine že v dosedanjih pogojih teh 400 upravičencev
               rešujejo že po zdajšnjem zakonu, ki piše, da lahko v tržnih stanovanjih občine
               subvencionirajo te najemnine. Zagotovo je to zapisano v tem zakonu, da se lahko
               odločijo. Pač samo ena. Vem, da taka obstaja.</p>
               <p>Mislim, da bi lahko tudi in da bo vse več takih, vem pa da bo tudi vse več takih, ki
               bodo prej ali slej morale odreagirati na to stanje v Sloveniji. Kajti življenje je
               vendarle iz dneva v dan dražje in tudi če pogledamo zakon o dohodnini, ki je
               drastično posegel ravno na tiste, ki si želijo sami reševati stanovanjski problem, ko
               se je ukinila stanovanjska olajšava, pomeni, da se pravzaprav zmanjšuje stimulacija
               tistih, ki si želijo rešiti sami stanovanjski problem in jih pravzaprav silimo, da
               ostanejo ali v tržnem stanovanju ali pa seveda, če imajo srečo pridejo v nekem
               doglednem času do neprofitnega stanovanja. Vendar ljudje živijo danes, želijo rešiti
               svoj problem danes, ne jutri. Kajti stanovanjski problem je vendarle eden od osnovnih
               problemov in osnovnih pogojev za uspešno delo in razvoj. Ne samo družine, ampak
               dejansko tudi družbe kot take. Kajti le zadovoljen državljan lahko tudi ustvarja
               potem na delovnem mestu in s tem dejansko lahko pripomoremo k temu, da se dvigne
               blaginja v Sloveniji.</p>
               <p>Tudi če omenjate znesek milijon evrov, ki bi naj bil potreben, da se za ta namen
               zagotovi. Saj nenazadnje tudi z .../Nerazumljivo./... teh olajšav pri dohodnini bo
               zagotovo ta milijon pritekel v državni proračun in je vir nenazadnje zagotovljen.
               Potrebno je samo prisluhniti problemom in pomagati ljudem, da si lahko svoj
               stanovanjski problem rešijo na čim bolj primeren način in eden od teh je zagotovo ta,
               da se dvigne ta prag upravičencev in s tem tudi vsaj šest tisočim, kot pravite,
               pomagamo pri tem, da imajo svoj stanovanjski problem rešen na način, da jim omogoča
               potem tudi še neke vrste dostojno življenje. Kajti tudi če tistim, ki imajo zelo
               nizke prejemke poskušamo pomagati s tem zakonom, še vedno na ta način kot se jih
               subvencionira ne rešimo tiste razlike, ki ostane odprta do dejanske tržne najemnine
               in jih pravzaprav ta zakon pri tem ne upošteva. Tako da, če želimo resno pomagati
               ljudem, ki so v izjemno težki situaciji v teh tržnih stanovanjih mislim, da je ta
               amandma več kot primeren zato, da ga odbor podpre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da če bi bilo večje število, potem bi bilo pa to predvolilno pa bi nam
               očitali. .../Nerazumljivo./... Potem bi malce tudi lahko pohvalili. Dobro. Gospod
               minister imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp115">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Samo na kratko bi rad. Najprej bi se zahvalil predstavnikom iz opozicije, ki ste
               podprli to načelno usmeritev glede subvencioniranja plačila tržne najemnine tistim,
               ki pričakujejo neprofitno najemno stanovanje in tudi subvencioniranje <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> najemnin hišniških stanovanj.
               Mimogrede, te v celoti krije država, dr. Gantar, glede hišniških. Drugače pa velja
               povedati, da edina občina, ki do sedaj je šla v to pot je občina iz Slovenskih Goric,
               Sveta Ana. Državni svetnik, gospod Fras je njen župan, kot zanimivost. Mi smo
               izračunali .../Oglašanje iz klopi./... Še ena je? Kočevje. Dobro. Potem pa nimamo
               vseh podatkov. Torej čim več naj jih bo takih. Drugače pa mi smo sedaj naredili hitri
               izračun na podlagi amandmaja, ker ste pač šli nekoliko bolj velikodušno. Po naši prvi
               oceni gre med 6 in 8 milijonov evrov bi šlo v te namene. To je v finančnem smislu
               bistveno večja finančna obremenitev. Drugače bi pa rad povedal glede, ker je bila
               prej ocenjena ta, bi rekel, ta institut subvencije mladim družinam, da naš
               stanovanjski sklad, ki vodi postopek, ki ima dober podatek, da se je v letošnjem letu
               do sedaj na javni razpis prijavilo 2.500, ne, 2.400 mladih družin. Lansko leto smo
               rekli, da je bilo odobrenih 950, prvo leto 170. To so številke, ki pravijo, da je bil
               ukrep pravi in da bo v nekaj letih potrebno v te namene kar bistveno nekaj milijonov
               dati v ta namen in jaz ne bi tega instituta minimaliziral. Pokazal se je, da je lahko
               en pomemben kamenček pri odločitvi mlade družine, ko se odloča za tak ali nakup, ali
               pa seveda modernizacijo, kjer že imajo stanovanjsko pravico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Mikolič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp117">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lepo pozdravljeni. Jaz mislim, da nekateri pa le malo pretiravate v
               razpravah. Poglejte, odprlo se je vprašanje, bodo lokalne skupnosti morale več
               finančnih sredstev za subvencije dati. Jaz bom drugače rekel. Malo manj bo prišlo iz
               tega naziva v blagajno občinskega proračuna ali pa v stanovanjski sklad. Veste,
               marsikatera oziroma veliko občin v Sloveniji razpolaga skrb dosti bogatim
               stanovanjskim fondom. O tem danes nihče ne govori in veste, ko bi se ... In to je
               pravzaprav namenski denar. Ko bi mi vse lokalne skupnosti ta denar točno namensko
               tudi namenjale za to, kar je namenjen, ne bi govorili o teh težavah ali pa problemih.
               Bom kar odkrito povedal. Mestna občina Ljubljana ima stanovanjskega fonda, najbrž
               nihče ne ve danes povedati tu in ta denar je namenjen za reševanje stanovanjske
               problematike in to se mora tudi župan zavedati in jaz upam, da bo ta denar v
               prihodnje šel tudi za to. Ne pa za, pa ne me narobe razumeti, za stadion.</p>
               <p>Jaz podpiram te subvencije. Kljub temu, da je to, zdaj pa ali bo država dala, ali bo
               občina dala. Če bo tako kot piše, tu bo tudi občina morala dati in da bomo le tem, ki
               se pa res srečujejo s socialnimi težavami, da jih zagotovimo določena finančna
               sredstva, da se bodo te najemnine plačevale. Najemnine se pa tako plačujejo. Saj
               vemo. Tisto, kar je lastnik občina gre v občinsko blagajno. Sem pa zelo zadovoljen pa
               mislim, da tudi občina Rogatec<stage>(?)</stage> že subvencionira to zasebno najemnino. Tako da to
               je prava rešitev in tiste lokalne skupnosti, ki imajo težave s stanovanjskim fondom,
               je to popolnoma, je to dober pristop in jaz vsekakor podpiram to kar je ministrstvo
               pripravilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp119">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mislim da finančne posledice, na katere opozarja minister vendarle niso
               neobvladljive. Poudarjam še enkrat, da je pravzaprav se državni proračun v veliki
               meri obogatil ravno na račun ukinitve olajšav na področju stanovanjske izgradnje
               oziroma subvencioniranja tistih, ki so se odločili, da rešujejo sami stanovanjski
               problem in ta prihodek je. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V
               proceduri imamo tudi zakon o financiranju občin, kjer se da tudi sprejem tega
               amandmaja zelo dobro pokriti tako, da se lahko te finančne obveznosti dejansko v tem
               obdobju in tem trenutku ko sprejemamo ta dva zakona lepo izravna in predvsem se
               izravna v korist najemnikov v tržnih stanovanjih, ki - če omenjate tako visoke
               zneske, ki naj bi bili posledica pri tem amandmaju, pričajo o tem, da imamo v
               Sloveniji zagotovo zelo visoke tržne najemnine, ki očitno povzročajo marsikomu zelo
               resen problem - koliko časa bo lahko plačeval takšno najemnino in potem preživel v
               tem obdobju. Tako, da rešitve so in mislim, da je če je dobra volje je možno pomagati
               velikemu številu upravičencev. Poudarjam pa, da če govorimo samo o štiristotih
               resnično nismo veliko naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Kdor z malim ni zadovoljen, tudi velikega verjetno vreden ni. To je že en star
               pregovor, ker zdaj pa je menda že dovolj o tem kaj je malo in kaj ni. Vsak...
               Vprašajmo tistega, ki bo dobil osebno, kaj meni o tem, ali je to malo ali je to
               veliko. Zanj je to 100%. Tako, da nima smisla o tem zgubljati besed.</p>
               <p>Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp121">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz se pač z vašim stališčem ne morem strinjati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Nič hudega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp123">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>...kajti, že tako velja, da so daleč najbolj izpostavljeni tisti s povprečnimi
               dohodki. Ti vedno zapadejo v nekem trenutku v nek cenzus kjer je obdavčen bolj, kot
               recimo nekdo, ki ima za evro nižji dohodek. In se pri marsikateri družini seveda
               poruši nek normalen način preživljanja, preživetja in tudi dela v družbi tako, da če
               govorimo o številki 400 ali 6 tisoč mislim, da se je potrebno vprašati ali je
               resnično teh 400 tisti minimum, ki ga ta država zmore da ga rešuje in ali je 6 tisoč
               resnično tak neobvladljiva številka, da ga ta proračun ne bi zmogel. Če bi se
               pogovarjali o tem, da ga ta proračun ne bi zmogel, potem bi razumel vašo pripombo.
               Vem pa, da ga zmore, ker vir je, in ne vidim prav nobenih resnejših težav, da ne bi
               izpeljali tega amandmaja tudi v praksi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Lahko gremo k glasovanju? Izgleda da.</p>
               <p>Smo pri 16. členu. Imamo tri amandmaje: amandma odbora bo pod številko 2 - to kar je
               prej predlagal gospod Gantar tako, da bomo vedeli.</p>
               <p>Glasujemo o prvem amandmaju poslanskih skupin SD in DeSUS.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri amandmaju odbora, ki ga je predlagal gospod Gantar. Ga moram še enkrat
               prebrati ali ni potrebe? Ja, to bi bil amandma na amandma. Dobro. Potem lahko
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri amandmaju pod zaporedno številko 2 v pregledu, poslanskih skupin
               koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage><stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 20. členu, en amandma gospoda Drobniča, želi kdo besedo? Ugotavljam, da
               nihče.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(1 član.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(5
               članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 23. členu, tu imamo en amandma poslanskih skupin koalicija. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma, prosim da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 24. členu, tu bomo imeli dva amandmaja. Enega, ki je v pregledu in pa novi
               amandma odbora, ki vam ga bomo kasneje, mislim pa, da bo predstavnica
               Zakonodajno-pravne službe tudi kaj rekla o tem. Prosim, izvolite imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp125">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V zvezi z amandmajem k 24. členu, ki ga imamo v pregledu amandmajev bi
               samo opozorila na to kar sem že uvodoma pojasnila.</p>
               <p>Gre za pomanjkljivost tudi tega besedila, drugega odstavka, spremenjenega 151.
               člena, ker pravzaprav ne določa kriterijev oziroma pogojev, ki morajo biti izpolnjeni
               pri gospodarski družbi, ki naj bi se vpisala v register neprofitnih stanovanjskih
               organizacij, hkrati pa tudi menimo, da bi moral ta člen oziroma zakon določiti kakšne
               vrste je nadzor in kdo je za to pristojen, ne pa da se to prepušča urejanju s
               podzakonskim predpisom ministra, torej pravilnikom.</p>
               <p>Samo toliko sem želela opozoriti, da se ne bi pozabilo na ta moja uvodna pojasnila.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Se pravi v pregledu imamo amandma poslanskih skupin koalicije k 24. členu,
               novi predlog odbora pa bi naj bil, da se tretji odstavek 151. člena črta, ker je
               vsebina že zajeta. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče, glasujemo.</p>
               <p>Najprej o amandmaju, ki ga imate v pregledu poslanskih skupin koalicije.</p>
               <p>Kdo se strinja s tem prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa amandma odbora, ki se glasi: Tretji odstavek 151. člana se črta.</p>
               <p>Kdo podpira to besedilo, prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri 25. členu. Tu pa imamo en amandma poslanskih skupin koalicije. Gospod
               Gantar želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp127">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal kot amandma odbora k 25. členu in sicer tako, da se 151.a člen
               spremeni tako, da se črta tretji odstavek. Če poznate tekst, ne bom ga razlagal.
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Mislim, da je ta zadeva
               zelo sporna. Recimo neki neprofitni organizaciji, gospodarski družbi, ki je zdaj,
               upam, malo bolje urejena, če sploh je, se recimo dodeli komunalno opremljeno
               zemljiško parcelo, sicer je tudi nek amandma tukaj in ima pravico, da poleg
               neprofitnih stanovanj .../Nerazumljivo./... stanovanj za trg in jih lahko po nekih
               relacijah proda z ekstra profitom, ker za ta stanovanja ni plačala zemljišča, ker ga
               je dobila in tako naprej. Tukaj so možne številne malverzacije, manipulacije, ki se
               ne bodo dobro iztekle in zato jaz predlagam, da se ta alineja preprosto črta in da te
               možnosti, ta odstavek, tretji odstavek 151a. člena preprosto črta in da jim te
               možnosti ne damo, če se bomo izmislili, da bi kakšno drugo opcijo, bolj dobro našli
               do obravnave na Državnem zboru nimam nič proti, ampak to pa je res nevarna določba.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp129">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Tukaj se postavi vprašanje, kako se da motivirati potem nekoga, da bo gradil
               neprofitna stanovanja za neprofitno najemnino, tukaj je ta novost, ki jo predlagamo.
               Piše pa, da se v vsakem primeru dogovorijo partnerji s pogodbo o tem. Tukaj mora
               biti, kako bi rekel, obojestranski interes. Tukaj vidimo motivacijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp130">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Gantar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp132">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Je zelo enostavno. Tisto, kar bi bilo dobro urediti, da je dobro, tudi prej ni bilo
               urejeno. In mislim, da bo mogoče potrebno nekoč ali pa kaj kmalu recimo urediti v tem
               zakonu ali pa v posebni zadevi okoli stanovanjskega zadružništva kooperativ in
               podobnih zadev, žal verjetno ni bilo ne prej, ne zdaj nekega posebnega motiva za to,
               ampak če je to motiv, da se nekdo loteva neprofitno gradnje, zato da pravzaprav
               analizira neke ekstra profite, potem je to napačen motiv. Potem bo na koncu plačalo
               to neprofitna gradnja. Jaz ne razumem, kako boste to uredili in kakšen motiv morajo
               imeti, da bodo potem neprofitna stanovanja tudi gradili. Kaj pa, če oni sami
               izgradijo stanovanje in tudi sami, ki jih lahko oddajo? Torej organizacija, ki lahko
               proizvaja, oddaja v najem, upravlja in tako naprej stanovanje, to je pa super,
               izgradim 60 stanovanj, 100 stanovanj za neprofitno in jih oddajam, upravljam po
               neprofitni najemnini, ki pač pokriva kakorkoli že stroške na neko določeno dobo in
               imam hkrati še 40 stanovanj, ki jih prodam bi rekel, z ekstra dobičkom, ker v to ceno
               ni vključena cena zemljišča. Drugič, kako jih boste lahko prodali, kateri zakon bo to
               omogočil, glede na to, da ni mogoče odtujiti, da bi rekel brezplačno državnega ali pa
               javnega premoženja, recimo dela zemljišča in tako naprej. Tako, da jaz nasprotujem
               tej rešitvi, sem naklonjen, da bi se poiskala kakšna manj tvegana rešitev. Ta pa res
               ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Frantarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp134">

               <speaker>ANITA HOČEVAR FRANTAR:</speaker>

               <p>Ko smo iskali možne motivacije, ki bi zasebni kapital pripeljale na področje gradnje
               neprofitnih stanovanj in ko smo z obstoječimi neprofitnimi stanovanjskimi
               organizacijami, ki jih je v državi, to je že prej povedal gospod ministre preko 60
               opravili razgovore, opravili smo razgovore z vsako izmed njih, zdaj so to tudi
               občinski stanovanjski skladi, so tudi zadruge, so tudi gospodarske družbe, skratka,
               zdaj so vse možne variacije dopustne, je bil njihov večkrat izražen pomislek, da je
               glavni problem pri gradnji stanovanj zemljišče. In sicer ne v smislu, da zemljišče bi
               bilo ovira za samo gradnjo, da ga ni mogoče pridobiti, ampak namembnost tega
               zemljišča. Takoj, ko je zemljišče predvideno za neprofitno stanovanjsko gradnjo, ne
               more investitor zgraditi niti enega tržnega stanovanja. Investitor, zlasti zasebni,
               kateremu je motiv seveda dobiček, ne bo gradil neprofitnih najemnih stanovanj za
               limitirano neprofitno najemnino. On se pač mora pokriti, ker mu njegovi družbeniki ne
               bodo dopustili gradnje neprofitnih stanovanj z izgubo. In, ko smo iskali eno od
               možnih rešitev je bila osvojena ta, da se skozi zemljiški vložek javnega <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> partnerja, ko javni partner, če
               seveda to želi, dodeli zemljišče za gradnjo, si hkrati v pogodbi izgovori vložek
               toliko in toliko stanovanj, kot to v določenem projektu lahko pomeni, ta stanovanja
               so neprofitna, oddajo se na javnih razpisih za neprofitno najemnino. Hkrati pa je
               dopuščeno zasebnemu partnerju, da na tej isti parceli, ob istem projektu zgradi tudi
               določen delež stanovanj za trg in s tem deležem pokrije svoj motiv<stage>(?)</stage>. Zgolj samo kot
               pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Mikolič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp136">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bom svoje razmišljanje povedal, pa bi tudi imel eno vprašanje. Sicer sem
               zdaj že pravzaprav dobil odgovor, samo saj to smo že sedaj delali, saj lokalna
               skupnost je na osnovi tudi razpisa z zasebnim partnerjem lahko sklenila pogodbo o
               izgradnji stanovanj. Občina je vložila kot svoj vložek komunalno opremljeno parcelo,
               za to parcelo je dobila toliko in toliko stanovanj, s katerimi je potem ona
               razpolagala, nas pa ni brigalo in mislim, da to tudi rešuje ta zakon, na kakšen način
               bo pa ta zasebni partner, pač upravljal s svojimi stanovanji ali bo prodal ali bo jih
               neprofitno skozi najem tržil. Vas sprašujem, ali je to ta predlog? Hvala. In jaz bom
               to podprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na glasovanje. Tukaj imamo sedaj dva, drugi bo odbora, od gospoda
               Gantarja, prvi pa in o tem bomo sedaj glasovali je amandma poslanskih skupin
               koalicije.</p>
               <p>Kdo podpira predlog prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri amandmaju odbora, ki ga je predlagal gospod Gantar, da se črta tretji
               odstavek 151. člena.</p>
               <p>Kdo podpira predlog prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(1 član.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 27. členu, amandmaju poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo?
               <stage>(Ugotavljam, da nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Smo pri 30. členu. Predlagatelj je poslanska skupina SD in DeSUS. Želi kdo besedo?
               Ta je brezpredmeten. To ni tisti. O 30. moramo glasovati. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog prosim, da potrdi z dvigom roke? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 36. členu. Ista predlagatelja. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp138">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Pokrajine v Sloveniji so sicer projekt, ki je izjemno aktualen, vendar še vedno ne
               tako dorečen, da bi tudi v zakone, ki jih sprejemamo, lahko vnašali določbe, s
               katerimi prenašamo pristojnosti na pokrajine, glede reševanja stanovanjskega
               področja, tako da predlagamo črtanje tega člena in omogočimo tudi naprej sprejem
               stanovanjskega zakona, ki pač upošteva neka aktualna razmerja, ki jih je tudi mogoče
               izvrševati v praksi, ne pa uzakonjati pristojnosti, za katere niti natančno ne vemo,
               ali bodo takšne ali ne, kot ste jih ne nazadnje tudi v ta zakon zapisuje <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kajti pokrajine, ki so sicer
               nekje predlagane s strani vlade so tudi po svoji velikosti in zmožnosti ustanavljanja
               stanovanjskih skladov izjemno razlikujejo tako da smiselnost pisanja takšnih določb v
               ta zakon je ta hip vprašljiva zaradi tega, ker tudi vsebinsko ni razčiščeno kakšne
               pristojnosti naj bi pokrajine glede na sovje velikosti in zmožnosti dejansko imele in
               ravno zaradi te raznolikosti je verjetno da primerneje, da to najpomembnejšo nalogo
               opravlja še naprej Stanovanjski sklad Republike Slovenije ne pa da poskušamo
               pravzaprav razdeljevati sklade ali pa .../Nerazumljivo./... sklade v pokrajinah in s
               tem povzročamo po mojem mnenju seveda resne težave pri tem kako načrtovati nadaljnji
               razvoj reševanja stanovanjske oskrbe v Sloveniji.</p>
               <p>Tako da ta člen se lahko z zagotovostjo črta in ne bo prav nobenih posledic na to
               kako bomo izvajali ta zakon, ker ga v tej vsebini tudi ni mogoče izvajati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp139">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Dobro. Želi kdo razpravljati o amandmaju? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp140">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod podpredsednik. Želela bi v zvezi s tem členom pojasniti
               dodatno mnenje Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>V mnenju k predlogu zakona smo se opredelili tako, da se glede tega člena pravzaprav
               ne opredeljujemo, ker gre za bodoče negotovo pravno dejstvo. Vendar pa je
               predlagatelj zakona glede tega podal posebno pojasnilo v katerem pravi, da se
               vendarle zdi smiselno ohraniti vsebino pristojnosti pokrajin na stanovanjskem
               področju, ne glede na trenutno stanje sprejemanja celotne pokrajinske zakonodaje.</p>
               <p>Vse je s tem še nekako v redu, problem je edino v tem, da vsebina 36. člena ne sodi
               v prehodne in končne določbe, razen njenega zadnjega odstavka, to je četrtega, ki
               pravi kdaj se določbe zakona, ki se nanašajo na pokrajine začnejo uporabljati. Zato
               bi lahko prišlo do pravzaprav nekako neskladja s samo vsebino stanovanjskega zakona,
               če bita ureditev ostala v poglavju prehodne in končne določbe.</p>
               <p>Mogoče je zdaj čas za razmislek o tem ali je ta člen kot takšen v tem trenutku tako
               nujno potreben, da se ga ohrani na tem mestu, ker njegove vsebine verjetno ni mogoče
               prenašati v tiste posamezne dele zakona kamor bi vsebinsko spadali ali bi se drugače
               temu členu odrekli. Samo ta pomislek sem hotela izpostaviti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp141">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp142">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Na kratko bi rad pokomentiral to mnenje spoštovane predstavnice Zakonodajno-pravne
               službe.</p>
               <p>To ni dilema samo tega zakona, je nekaterih drugih. Glede bodočega negotovega
               pravnega dejstva, kot ste zelo lepo povedala. Jaz kot minister še vedno verjamem, da
               je to bodoče pravno dejstvo, da ni negotovo, tako tudi ravnam in zato smo tudi v
               okviru vladne procedure, je bilo že večkrat tudi dilema s pravnimi strokovnjaki, v
               okviru vladnih služb je bila ta dilema odprta in smo nekako sprejemali vendarle
               odločitve, da na takšen način torej resnost Vlade v tem primeru našega resorja glede
               pristojnosti pokrajin na stanovanjskem področju tudi zapišemo v zakon. In zato bi
               želeli, da je ta določba v zakonu napisana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp143">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala ministru. Gospod Veber, želite besedo?<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp144">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Torej, verjamem v daljnosežne poglede ministra vendar mislim, da zakonodaja vendarle
               mora biti dovolj eksaktna in jasna in predvsem se nepotrebni členi v zakonih, ki jih
               dejansko ni mogoče udejanjati v kolikor ne nastane to pravno dejstvo, ki ga seveda
               želite napovedati. Tako da že tako se velikokrat oblikujejo zakoni na način, da
               prinašajo zelo veliko nejasnosti in tudi težav pri razmišljanju kako naprej. Tako da
               mislim, da stanovanjsko področje je eno tistih, ki je izjemno občutljivo in kar nekaj
               uzakonjati in reči, da bomo ustanavljali neke druge sklade nenazadnje tudi pomeni to,
               da slabi zdajšnjo inštitucije predvsem državno stanovanjski sklad pri svojem
               nadaljnjem razmišljanju. In vsako razmišljanje tega sklada pa seveda ni iz danes na
               jutri ampak je resnično dolgoročno in je vezano vedno na obveznosti, ki jih
               sprejemajo tako tisti, ki se prijavljajo na razpis tega sklada kot seveda tudi
               sklepanje pogodb za izgradnjo in podobnega pridobivanja sredstev. Skratka reševanje
               stanovanjske problematike kot takšne.</p>
               <p>Mislim, da je ta problem stanovanjske problematike tako pomemben, tako resen, da ni
               smiselno ali pa če želite, da je zelo nesmiselno uzakonjati določbe, ki jih dejansko
               ni mogoče potem v praksi izvajati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp145">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Hvala. Predstavnica Zakonodajno-pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp146">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Ponovno bi se želela oglasiti samo zato, da ne bo izpadlo kot da želim pokazati, da
               pravzaprav te določbe 36. člena nimajo kakšne posebne prihodnosti. Ne gre za to, gre
               samo za vprašanje oziroma za problem umestitve te vsebine v zakonu. Če ta člen z
               vsemi svojimi odstavki ostane v poglavju prehodne in končne določbe bo to ureditev te
               novele zakona ne pa stanovanjskega zakona kot takšnega. To bodo vedno določbe ene od
               njegovih novel, razen če bi se spremenilo to tako, da bi se v bodoče enkrat ta člen
               vendarle črtal in njegova vsebina vselila v ustrezen del materialnega zakona.</p>
               <p>Ta operacija lahko nastopi že sedaj ampak samo v tem delu, da se ta člen črta, ker
               poslovniško ga ni mogoče več razporediti v ustrezna mesta ampak vsaj v tem delu bi
               bila ureditev konsistentnejša, vsaj v nomotehničnem smislu, vsebinsko tukaj ne moremo
               dajati kakšnih pomislekov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta predlog tega amandmaja prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(2 člana.)</stage>
               Kdo nasprotuje? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri 39. členu v pregledu ugotavljam, da je ta postal brezpredmeten, ker je
               povezan k 16. členu. Potem je tu amandma za nov 39.a člen in sicer sta dva amandmaja.
               S tem, da eden je brezpredmeten, drugi. Tako da o tem ni potrebno glasovati, tako da
               je v bistvu samo eden, samo pod številko ena. Odpiram razpravo, želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira amandma, prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Sedaj smo pri 40. členu, en amandma poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo?
               Ugotavljam, da nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog, prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(7 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri 42. členu in amandmaju poslanskih skupin koalicije. Želi kdo besedo?
               Nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira predlog, prosim, da potrdi z dvigom roke. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo izčrpali. Stanovanjski sklad, izvolite gospod .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp148">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem v vmesnem času zaprosil za eno pojasnilo oziroma za morebitno
               dodatno dopolnilo 21. člena predloga, ki spreminja 150. člen stanovanjskega zakona
               namreč poraja se v našem mnenju, mnenju Stanovanjskega sklada Republike Slovenije
               izvrstna priložnost, da bi lahko eden od tipov gradnje, ki je tudi pomemben z vidika
               stanovanjske gradnje Stanovanjskega sklada Republike Slovenije in sicer gre za tržno
               gradnjo, ki je namenjena prav reševanju in pa ostali populaciji, da bi se ta člen
               dopolnil z besedilom kot sledi in sicer lastna stanovanja, ki jih sam ali v projektih
               soinvestitorstva in partnerstva pridobiva in prodaja na zunanjem trgu Stanovanjski
               sklad Republike Slovenije javni sklad se štejejo za lastna stanovanja namenjena za
               prodajo na trgu in se zanje uporabljajo določbe oprostitve z drugega odstavka 83.
               člena Zakona o prostorskem načrtovanju. Namreč 83. člen Zakona o prostorskem
               načrtovanju v drugem odstavku dopušča možnost občinam, da pri gradnji neprofitnih
               stanovanj in gradnji posameznih vrst stavb za vzdrževanje lahko oprosti del
               komunalnega prispevka. Moram reči, da se nam ta zadrega že pojavlja pri nekaj gradenj
               ki jih imamo skupaj z nekaterimi občinami kjer bi nam seveda takšna oprostitev v
               skupni investiciji prišla izjemno prav, ker bi seveda strošek investicije bil
               ustrezno nižji.</p>
               <p>Po drugi strani je nadzor nad stanovanjskim skladom vseskozi prisoten, tukaj ne gre
               za ustvarjanje nekega ekstra profita, ki bi se prelival na trg ampak je ustvarjena
               razlika, če do nje pride v ceni, gre seveda spet v primarno dejavnost Stanovanjskega
               sklada Republike Slovenije, ki je zopet izgradnja stanovanj neprofitnega tipa. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp149">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Težko je tako oceniti, gre za pomembno spremembo. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
               <p>Dobro, zdaj je zopet ena možnost, takšna kot smo se je že poslužili, da pustimo člen
               nekako... Da naredimo kozmetično spremembo, pustimo člen odprt in lahko razmislimo
               če... .../Medsebojno pogovarjanje./... To je preveč komplicirano, ta člen je čisto
               kratek. Ne bomo nič naredili, jaz predlagam, da pustimo zadevo pri miru, ker je
               preveč... Je pa zaprta.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Bomo
               morali nekako drugače to zadevo reševati.</p>
               <p>Dobro, ugotavljam, da smo zaključili razpravo in glasovanje o amandmajih sedaj pa v
               skladu s prej sprejeto odločitvijo prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga
               zakona skupaj. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za vse člene zakona, bom rekel, skupaj, da potrdi z dvigom roke. <stage>(7 članov.)</stage>
               Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti. S tem je zaključena druga obravnava predloga
               zakona o spremembah in dopolnitvah stanovanjskega zakona. Vsi sprejeti amandmaji se
               vključijo v dopolnjen predlog zakona, ki bo tudi sestavni del poročila. Še
               poročevalca moramo določiti, želi biti kdo poročevalec na seji Državnega zbora? Vidim
               da ni zanimanja, potem bo pač predsednik. S tem zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>In prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA POROČILA O DELOVANJU
                  SVETA ZA VARSTVO OKOLJA REPUBLIKE SLOVENIJE IN OKOLJSKIH PROBLEMIH V LETIH 2006 IN
                  2007</title> , ki ga je Svet za varstvo okolja Republike Slovenije poslal Državnemu
               zboru na podlagi Zakona o varstvu okolja.</p>
               <p>Vsem predstavnikom, ki so sodelovali pri točki se zahvaljujem za udeležbo in
               prispevek. Hvala lepa.</p>
               <p>V imenu predlagatelja bo dr. Franc Lobnik, verjetno želite besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp150">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, gospod minister, člani.</p>
               <p>Glede na to, da je poročilo objavljeno v Poročevalcu že en mesec dni mogoče ne bi
               šel v detajle vendar bi izpostavil nekaj stvari, ki so me vzpodbudile tudi v današnji
               razpravi. Namreč za kvalitetno življenje in za to se naš svet tudi bori, potrebujemo
               zdravo in dobro hrano, čisto vodo, prijazno okolje, racionalno rabo prostora, vso
               naravno izrabo naravnih dobrin, naravi prijazno izkoriščanje vode vendar to sozvočje
               kot vidimo ni vedno možno. Na eni strani je to pritisk kapitala, na drugi strani pa
               neracionalna raba prostora in pa mogoče nezavendanje problemov, ki se bodo porajali v
               naslednjih obdobjih. No v preteklem obdobju smo obravnavali, najprej sami kasneje pa
               tudi s Poslansko skupino Globe pomembne probleme; tako strateška vprašanja
               opravljanja z okoljem, nacionalna samoocena potreb po okrepitvi zmogljivosti za
               globalno okoljsko opravljanje, onesnažena območja, učinkovito izrabo energije, Zakon
               o prostorskem načrtovanju, potem opravljanje z vodami. Predvsem je bila zelo odmevna
               razprava o zmanjšanju emisij CO2 za 20% in povečanja deležev obnovljivih virov
               energije v primarni energiji, ki pa danes poraja seveda nove dileme in pa
                  probleme.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Nekaj stvari pa
               moram izpostaviti. Namreč svet je v preteklih obdobjih močno ali pa bil zelo aktiven
               v ozaveščanju slovenske javnosti o okoljskih problemih. Mi smo do takrat, do pred
               nedavnim skoraj 30.000 knjig dali šolam, gimnazijam za ozaveščanje. Kasneje ko svet,
               ki je bil včasih samostojen pa ga je zakonodaja nekoliko spremenila, je seveda bil
               zelo omejen pri publiciranju dejavnosti, ker je pač to vezano z javnimi razpisi, se
               je seveda usmeril v novo modernejšo pot, ozaveščanje preko spletnih strani. Ker
               mislim, da smo dosegli zelo zavidljivo mednarodno raven. Za 2006 smo bili nagrajeni
               kot najboljša spletna stran v Evropi za ozaveščanje prebivalcev o okoljskih
               problemih.</p>
               <p>No, ampak nekaj stvari pa moram izpostaviti, o katerih smo se v preteklem obdobju
               ukvarjali in se mogoče z našimi stiki zavedamo, da bo ta problem še večji. Ko ste
               govorili o subvencioniranju mladih družin. Namreč premalo se zavedamo, da bo hujši
               udarec, kot je bila cena nafte, cena hrane. Tega se mogoče v slovenskem prostoru še
               premalo zavedamo. Evropska unija sama je zašla v preteklih letih v eno iluzijo, da bo
               mogoče tu reševati energetske probleme tudi iz naslova hrane. Danes je šokantna
               novica, 29% vse koruze v Ameriki spremenijo v pogonsko gorivo in ti trendi se še
               večajo. Tudi apetiti v Sloveniji so, da bi velik del površin v Sloveniji spremenili
               tudi v energetsko pridelavo rastlin. Se pa moramo zavedati, da imamo samo 8%
               poljedelskih površin in na teh poljedelskih površinah ste danes govorilo o kvaliteti
               vode, ste govorili o prostorskem razvoju. Kajti pritisk je na te površine in danes se
               bomo soočali tudi ... V Evropski uniji je danes moderno reči "food security" pa
               "environment security". Danes bomo govorili ne o varni hrani s stališča kvalitete.
               Ampak o varni prehranski verigi človeštva in če se spomnite, mi ki smo starejši, smo
               včasih več kot 60% denarja porabili za hrano, potem smo padli na 20%, zdaj se nam pa
               lahko zgodi, da bo krepko začela "budžet" družinski načenjati tudi hrana in tudi ti
               posveti, ki smo jih organizirali so bili posvečeni na eni strani klimatskim
               spremembam, na drugi pa prostoru slovenskem, ki trdim, še vedno neracionalno
               gospodarimo z njim.</p>
               <p>18.000 hektarjev njiv in vrtov smo od enaindevetdesetega leta izgubili. Vrtov in
               njiv. In pa 56.000 hektarjev drugih površin. Ta trenutek in to se je videlo tudi na
               razpravah, jaz verjamem, da župani težijo k temu, da imajo svoje industrijske cone pa
               velike markete in tako naprej. Vendar žal, če pogledamo iz zraka, se to dogaja na
               najboljši kmetijski zemlji. To je problem, ki smo mu posvečali veliko pozornosti in
               bi želeli, da bi tudi ta odbor mogoče kakšno besedo o tem rekel.</p>
               <p>Ozaveščanje. Poglejte, ljudje se, to je že zgodovina pokazala, zato so Sumerci
               propadli pa tudi Babilonci, da se narod nikoli ne ozavesti, da ga lahko nekaj hudega
               čaka. To velja, ko se peljemo z avtom, nikoli o nesreči ne mislimo. Vendar nekateri
               pa morajo misliti o tem in menim, da je danes situacija, ko bo Slovenija morala
               razmišljati o svoji varni, torej prehranski varnosti na svojih površinah. Kajti ko
               bodo enkrat cene podivjale, bo pač zakonitost delovala tako, kot deluje.</p>
               <p>Kar se tiče izobraževanja. Mi danes, če ne bomo začeli ozaveščati mlade ljudi od
               vrtcev naprej do šol, bo seveda problem prerasel nekatere normalne okvire. Glede na
               to, da sem rekel, da je v poročilu vse zapisano, moram še dve stvari izpostaviti. Naš
               svet je izjemno dejaven v evropskih svetih za varstvo okolja in trajnostni razvoj.
               Bil je privilegij, da sem vodil tudi vse evropske svete dve leti in danes že četrti
               mandat Slovenci zasedamo pomembno mesto v tem delovanju. Kajti ti sveti delujejo tako
               pri parlamentih, kot pri vladah in so pomembna vez tudi z nevladnimi organizacijami.
               Drugo, kar bi rad poudaril je, da to izobraževanje spletno <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> dosega danes nivo, ki nam ga lahko zavidajo
               moderne države. Celo pomagali smo parlamentarni skupini Globe ustvariti svojo spletno
               stran in danes lahko sledite razpravam v video in v Powerpoint predstavitvi, kar
               lahko rečem, da se malo držav lahko ponaša s tem.</p>
               <p>Ker pa imam privilegij, da je tukaj minister pa bi mogoče njemu tudi dal na dušo
               nekaj želja. Namreč svet, kot sem rekel, je bil samostojen in zakon še vedno govori,
               da je pri svojem odločanju in poslovanju samostojen. Vendar ker zakona o svetih ni,
               mi spadamo pod Ministrstvo za okolje in prostor in bi tukaj mogoče ministru položil
               na srce, da bi nam dal večja pooblastila pri delovanju in mogoče skrajšal čas
               odločitev ali je naš predlog pozitive ali negativen, vsaj na štirinajst dni. In če bi
               minister mene enkrat sprejel, da bi mu to praktično razložil, bom tudi zelo
               zadovoljen. Kajti veste, jaz moram poročati temu odboru o uspešnosti našega sveta. Če
               pa stvari tečejo bolj počasi pri vas pa meni tile gospodje ne bodo dali odpustkov,
               tako kot vam ne dajo odpustkov. S tem bi tudi končal mojo predstavitev in sem
               pripravljen .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp151">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp152">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi najprej povedal, da zelo cenim delovanje sveta, da sem bil na
               nekaterih odlično organiziranih strokovnih srečanjih, na nekaterih tudi skupaj s
               parlamentarno skupino Globe, ki je v tem mandatu zelo aktivna doma in po svetu. S
               prof. Lobnikom mislim, da drugače dobro sodelujeva. Malo se mi zdi nenavadno,
               poglejte, vsi so mi ušli. Jaz sem ostal tukaj sam, ampak to je bolj za šalo. Jaz sem
               večkrat vprašal, podlaga za vaše delovanje je 151. člen zakona o varstvu okolja in
               jaz želim, da delujete popolnoma profesionalno, avtonomno, strokovno. Mi imamo samo
               neke male relacije, ki so vezane na čisto klasično zgodbo, ki se ji reče izvajanje
               proračuna. To je edino kar imamo z vami. Upam tudi, da v finančnem smislu lahko v
               okviru uveljavljenih finančnih možnosti delujete. Kot ste rekli, imate zelo pomembne
               mednarodne aktivnosti in tukaj bi rad opozoril na to, da ste pomembna vez tudi z
               nevladnimi organizacijami. Domačimi in evropskimi in globalnimi. To je še posebej
               pomembno tudi ne samo sedaj pri predsedovanju, ampak pri temah, ki jih je prof.
               Lobnik omenil. Omenil bi klimatske spremembe, energetsko varnost, prehransko varnost
               in vpliv, kot ste rekel, varne prehranske verige na družinske proračune. To je
               socialno razvojno vprašanje in počasi prihaja tudi v zavest javnosti in politikov.
               Kadar koli gremo po svetu, na CNN-u in vsepovsod je ena ključnih tem zadnjih nekaj
               mesecev so rastoče cene hrane.</p>
               <p>Omenjeno je bilo občutljivo vprašanje .../Nerazumljivo./... evropske zveze Evropske
               unije izpred nekaj let, ki so jo predsedniki vlad in držav na letošnjem pomladanskem
               svetu potrdili, je pa iz lanskega sveta, ki ga je vodila gospa Merklova, da gremo v
               10% delež biogoriv. Zaenkrat ta % še velja. Sedaj imamo zavezo, da gremo v pripravo
               trajnostnih meril. Vam lahko samo povem, da je v okviru .../Nerazumljivo./..., danes
               mislim da je bila ključna seja, so se pokazala nekatera pomembna nasprotovanja med
               evropskimi državami na to temo. To bo postala resna tema, ki je tudi strokovna, ki je
               politična, ki je socialno razvojna, saj so v nekaterih državah po svetu so bili celo
               protesti zaradi tega. Da ne govorimo o tem, da se seveda postavlja klasično
               vprašanje, to je bila tudi tema našega neformalnega srečanja okoljskih ministrov, ali
               ni napočil čas za večjo vzpodbudo biogoriv druge generacije. Kajti prva se predvsem
               dotika semen in klasičnih prehranskih proizvodov. Druga, ki gre pa v celulozna vlakna
               in ostalo pa nekatera druga, je pa nekoliko manj. Ampak tudi ta ima trajnostne
               probleme. Ta .../Nerazumljivo./... ima biodiverziteto<stage>(?)</stage> in tako naprej.</p>
               <p>To bi rad povedal, podprl bi vašo usmeritev, ki je bila zelo uspešna glede
               osveščanja in ko ste šli iz tiskanega koncepta v ta svetovno spletni model, kjer ste
               zelo močni. Moram povedati, tudi na naših mednarodnih srečanjih poznajo vaše delo in
               tudi našega Globa. Jaz to povem, ker se pač srečujem z ljudmi, ki delajo veliko z
               vami.</p>
               <p>Še posebej bi pa podprl, gospod profesor, taka vaša konkretne angažmaje, ki ste ga,
               enega ste ga omenili. Lokacija stare cinkarne. Jaz mislim, da bi vaše izkušnje, ki
               jih imate morale biti in priti še večkrat do izraza v nekaterih področjih, kjer pride
               do nezaupanja med lokalno skupnostjo, gospodarstvom in civilno družbo in tam bi bilo
               dobro, da bi taka skupina, kot je vaša, ki ima to strokovno kompetenco in neko tudi
               politično neodvisnost, da bi vstopala v tako komunikacijo in tu ste vstopili. Čeprav
               vam je del civilne iniciative, <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> je bil nezadovoljen z vašim stališčem. Mislim pa, da se je takrat
               delno razelektrilo to zelo občutljivo vprašanje, ki je dobilo tudi evropski odziv.
               Nenazadnje naše ministrstvo sedaj pripravlja odgovor. Direktorat za okolje hoče naše
               poročilo o tem vprašanju. Tako da je to tudi tema, kjer lahko zelo dobro sodelujemo
               pri nekaterih vprašanjih, ki so vezane z aktualnimi zadevami v Sloveniji.</p>
               <p>Nekje v vašem gradivu sem zaznal, da pohvalite stanje, dobro ohranjena narava, s
               katero se ponaša Slovenija, je poleg naše ustvarjalnosti osnova za ohranjanje naroda.
               To se mi zdi misel, ki jo morda premalo poudarjamo in nato to, kar ste začel, zato
               moramo biti toliko bolj pozorni, da preprečimo ogrožanje, onesnaževanje vode,
               neurejeno gospodarjenje z odpadki, onesnaževanje zraka in emisije toplogrednih plinov
               in ste omenili promet, nato degradacijo in naravne nesreče, kjer ste izpostavil
               nekatera posamezna območja in tudi neracionalno urbanizacijo. Jaz sem bil zadnjič na
               vašem posvetu, kjer ste še posebej izpostavili vprašanje statusa najboljše kmetijske
               zemlje. Jaz sem kot minister v Vladi med tnalom in nakovalom in kadar sem v dilemi se
               moram po svoji naravi postaviti na stran trajnostnih elementov razvoja in tukaj sva
               praviloma z ministrom Jarcem na isti valovni dolžini. Govorim na vladno raven in tudi
               številni župani so tisti, ki se zavedajo, da je potrebno imeti mero. Tudi pri tem, ko
               dobivamo sedaj, ko gredo občine v nove občinske prostorske načrte. Nekoliko se je
               vendarle zmanjšala ta strahotna, jaz bi rekel vnema zadnjih treh, štirih let vezana
               na izgradnjo obrtnih in poslovnih con. Vezana tudi na zaključek avtocestnega križa v
               Sloveniji. Svet za varstvo okolja je tukaj bil dosleden v opozarjanju na to celostno
               upravljanje s slovenskimi kmetijskimi zemljišči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp153">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala ministru. Želi ... Ja, gospod Gantar se je javil. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp154">

               <speaker>DR. PAVEL GANTAR:</speaker>

               <p>Jaz seveda delo sveta spremljam od ustanovitve in moram reči, da je vseskozi
               izkazoval visoko stopnjo neke profesionalne integritete v zastopanju različnih strok
               v njih, da je probleme, ki jih je obravnaval niti ni mogoče našteti od vsega začetka
               in mislim, da je tudi bil vedno dovzeten za to, da je bil svet prizorišče soočanja
               različnih pogledov, mnenj. Posebej bi poudaril v zadnjem času tudi sodelovanje z
               Globom. Mislim, da bi brez sveta tudi njegove strokovne in druge podpore bili zelo
               revni. Ker tudi nimamo časa in zadosti svojih služb. Tako, da nam je to zelo
               pomagalo. Jaz seveda podpiram to poročilo in si želim tudi, da bi svet nadaljeval po
               tej poti naprej tako kot je tudi doslej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp155">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp156">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da opozorila, ki jih svet podaja so izjemno pomembna. Vendar mislim,
               da lahko vedno znova ugotovimo, da pri dnevno političnih rešitvah se sprejemajo
               odločitve, ki seveda k temu ne pripomorejo in že ko se pogovarjamo o kmetijskih
               zemljiščih bi bilo pomembno, če že ne drugega, poskušati se vendarle osredotočiti na
               enak princip, kot je recimo pri Naturi 2000. Da, če že želiš posegati v to območje,
               je potrebno potem tudi zagotoviti ustrezno nadomestno površino, tako da ohranjaš ta
               status. Vendar kaj se dogaja pri kmetijskih zemljiščih? Enako bi po mojem mnenju res
               moralo veljati za kmetijska zemljišča pa žal ne. Večina avtocestnega križa, ki je
               eden najpomembnejših projektov v Sloveniji je bil speljan po kmetijskih zemljiščih.
               Tako da velik del teh zemljišč zagotovo, torej od teh 18.000 hektarjev <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> je bil izgubljen zagotovo z
               izgradnjo tega križa. Po drugi strani pa seveda je dejstvo, da imamo 210 občin in
               vsaka od teh občin želi imeti, tako kot je bilo povedano, ustrezen dostop do svojega
               središča in tudi seveda svojo gospodarsko cono in tako naprej in tako naprej. Tudi
               svojo stanovanjsko politiko, ki se večkrat seveda poskuša reševati na najboljših
               zemljiščih.</p>
               <p>Tako da mislim, da ta opozorila, ki jih dobivamo, bi morala biti resnično skrajno,
               skrajno resna. Kajti prehranska varnost v Sloveniji je dejansko že daleč od tega kar
               bi se moralo pri nas dogajati. Tako da razlika med uvozom hrane in med tem, kar
               recimo izvozimo ali pa pridelamo sami je tako velika, da pravzaprav postajamo že
               odvisni od drugih. Hkrati pa s tem tudi pomeni, da zmanjšujemo interes za ohranjanje
               svojih lastnih površin. Zelo nevarna igra, ki vsaj tudi po tem zakonu o kmetijstvu,
               ki je bil sprejet, ni pričakovati, da bi se kaj bistvenega spremenilo. Namreč mi
               nismo v stanju oblikovati nekih svojih nacionalnih rešitev tako na področju varovanja
               voda, kot tudi na področju varovanja kmetijskih oziroma pri sprejemanju nacionalnega
               programa razvoja kmetijstva. Zakon o kmetijstvu je sicer predvidel ta ukrep, sprejem
               nacionalnega programa, vendar ni opredelil predlagatelj roka v katerem bi morali
               sprejeti pač ta nacionalni program, ki bi resnično celovito obdelali in prikazal
               stanje na tem področju in brez tega je vsaka resna razprava pomanjkljiva in težko
               pridemo do resnih zaključkov, ki bi pozneje seveda imele za posledico obvezujoče
               usmeritve tudi za Vlado in seveda občine in nenazadnje tudi za Državni zbor.</p>
               <p>Ne vem sicer ali je vmesno ali ne, ampak vendarle. Tudi obnovljivi viri energije v
               Sloveniji zaostajajo od tistega, kar bi morali dosegati. Tako da torej polemike in
               pristop k reševanju energetskih problemov so daleč od tega kar bi pričakovali in
               nenazadnje tudi odkup, če tako rečemo, kuponov za emisije kažejo na to, da raje
               plačujemo ali pa si kupujemo možnost življenja še naprej v onesnaženem ozračju. Manj
               pa recimo naredimo za to, da pa to stanje v Sloveniji dejansko tudi zmanjšamo oziroma
               izboljšamo.</p>
               <p>Tako da cela vrsta dejavnikov resnično kaže na to, da se ne zavedamo resnosti
               položaja in da se bolj odločamo glede na dnevne potrebe politike, kot pa na
               posledice, s katerimi se bo zagotovo Slovenija v prihodnje morala soočiti. Vendar
               verjetno bodo takrat stroški še večji in zadeve še težje obvladljive. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp157">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ziherl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp158">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala. Zelo na kratko. Tudi sam podpiram poročilo in bi izrazil oziroma izkoristil
               priliko, da se gospodu Lobniku zahvalim za uspešno oziroma za dobro sodelovanje z
               Globom Slovenije. Kajti to sodelovanje je nastopilo nekako v tistem času, ko se je
               zaznalo, da Globe Evrope je v nekakšni krizi in <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> je svet za varstvo okolja pač dodal tudi vse tisto kar
               je nam manjkalo, da smo delovali še naprej in pač načrtujemo še eno tematsko sejo,
               potem pa počasi se naš mandat zaključuje. V naslednjem mandatu se bo pač potrebno
               odločiti ali Globe še bo ali bo pa nekaj Globu podobnega. Bomo počakali kaj se v
               svetu dogaja, da se vključimo v neke druge tokove. Priporočam pa toplo tudi v
               naslednjem mandatu to sodelovanje. Kajti dve moči več potegneta, kot dvakrat ena
               posamezno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp159">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Ziherlu. Zaključujem razpravo. Preden bi prebral sklep, bi tudi sam
               kot predsednik obora se zahvalil gospodu Lobniku za, mislim da sva sodelovala kolikor
               se je pač dalo .../Oglašanje iz klopi./... Dobro. Če nama je pa kdaj časa zmanjkalo
               pa nisva bila midva kriva. Se je pač to zgodilo, tako da jaz vam tudi želim uspešno
               naprej, ne glede kako se bo odvijalo. Predlagam pa sklep: Odbor za okolje in prostor
               se je seznanil s poročilom o delovanju sveta za varstvo okolja Republike Slovenije in
               o okoljskih problemih v letih 2006 in 2007. Želi kdo razpravljati o sklepu?
               Ugotavljam, da ne, potem dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira tak sklep? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Se pravi soglasno. Sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda. Gospodu dr. Lobniku se zahvaljujem za ...
               Ne, lahko še ostanete, se ne mudi. Samo zahvaljujem se vam za to poročilo iz za
               prispevek.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA</title> . Gospod
               Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp160">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ker je minister ravno med nami in ker se tudi vprašanje bo navezovalo na to kar smo
               se pogovarjali pri prejšnji točki. Torej Ministrstvo za okolje je vodilo obsežen
               projekt zaščite porečja reke Krke. Gre za izgradnjo .../Nerazumljivo./... omrežja in
               čistilnih naprav v občinah, ki imajo svojo lego v vodozbirnem območju reke Krke.
               Projekt je prišel do faze, ko je izdelana tehnična dokumentacija, pridobljene so tudi
               služnosti za umestitev omrežja v prostor. Žal pa ne zasledimo aktivnosti na podlagi
               katerih bi Ministrstvo za okolje oddalo .../Nerazumljivo./... na razpis Službe Vlade
               za lokalno samoupravo in regionalno politiko. Kajti investicijski programi, ki so jih
               občine sprejemale so zelo jasni in nalagajo pravzaprav dokončanje tega projekta v
               treh letih od odobritve sredstev.</p>
               <p>V investicijskih programih je predvidena odobritev sredstev v letu 2008 in seveda
               potem dokončanja tega projekta do leta 2011. Torej izjemno pomemben ekološki projekt
               in gospod <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> minister sprašujem
               kako daleč je prijava porečja reke Krke na službo Vlade zato, da dejansko ta projekt
               tudi pridobi sredstva, da ga bomo v praksi lahko tudi izvedli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp161">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp162">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Jaz sem kot minister že večkrat povedal, tudi v stiku tudi z
               vami in drugimi župani, predvsem pa nekaterimi občinami, ki so še posebej se
               angažirale pri pripravi tega projekta, ki je eden pomembnih kohezijskih projektov.
               Torej osebno sem ga in ga še podpiram. Glede na podatek, ki ste mi ga dal glede, da
               so služnosti pridobljene, da je tehnična dokumentacija pripravljena, da je tudi
               posamezni investicijski programi, da so narejeni na triletnem projektu. Preprosto bi
               moral preveriti ali, samo vprašanje. Kajti moram vam povedati, da imamo sedaj izredno
               pomembno obdobje, ko je veliko število zelo pomembnih, dobro pripravljenih
               kohezijskih projektov. To je manjši kot 25 milijonov evrov. Pomeni, je manjši kot 25
               evrov? .../Oglašanje iz klopi./... Sami. Potem je Bruselj, Slovenija, kar je prav.
               Samo zanimalo bi me, ker nimam, ker nisem bil pripravljen na to vprašanje, ali je
               tudi finančna konstrukcija zaključena? Če je to, potem bom samo preveril in ne bi
               videl nobenega večjega problema, da bi zadeva zelo hitro prišla na resor, ki ga vodi
               dr. Ivan Žagar, ki je tudi formalni organ, ki zadevo potrdi in takrat naprej gre
               zadeva v realizacijo. Bom preveril in vam tudi pisno odgovoril. Občine, občinski
               sveti so dali soglasja najverjetneje. So dali? .../Oglašanje iz klopi./... Potem mora
               biti zadeva tik pred tem, da bo realizirana. Bom pa še dodatno preveril. Bom tudi
               pisno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp163">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Lobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp164">

               <speaker>DR. FRANC LOBNIK:</speaker>

               <p>Ker imam privilegij, da je minister tukaj in ker sem bil prej izzvan, da smo si
               upali v Celju pred tristopetdesetimi ljudmi, katerega jaz sem bil protagonist te
               javne razprave in tudi, ko so me malo okrcali, so me pravzaprav okrcali zato, ker sem
               moral dati tistim, ki skrbijo, da kljub vsemu izboljšajo tehnologijo, jih morate malo
               pohvaliti. Nekatere nevladne pa nočejo nobenega pohvaliti in to sem jaz izkoristil,
               ker eden od delavcev, ki je 50 let, 40 let v cinkarni delal pa je povedal kako so
               "svinjali" prej, zdaj pa je boljše in sem ga jaz pohvalil. Ampak pozabili so, da sem
               pohvalil, da je on priznal, da je v preteklih desetletjih cinkarna kljub vsemu
               onesnaževala.</p>
               <p>Ampak bolj pomemben je en drug problem, ki iz tega izhaja. Imel sem privilegij, ko
               ste obravnavali problem Mežice in tu moram pohvaliti ministrstvo in vas, da ste
               pravzaprav to zakonsko ureditev reševanja Mežice spravili pravzaprav po dolgih
               desetletjih v pozitivno smer. Menim, da vas ista naloga čaka za Celje. Torej, da
               nekako zakonodajno spravite, da Celjani začno reševati svoje probleme s pomočjo
               podobne rešitve kot je Mežica. Ker se mi zdi, da je v Celju več ljudi, ki trpijo
               desetletja zaradi onesnaženega okolja, kot celo v Mežici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp165">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, minister.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp166">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ta predlog prof. Lobnika bomo vsekakor preučili in proučili zelo resno. Ali vi vidite
               tudi formalno genezo, da je podobna. Mi imamo eno bistveno razliko v tem, da imamo v
               Celju še vedno močno, dobro delujoče podjetje, ki bo sedaj izpolnilo upam da vse trde
               evropske ITPC<stage>(?)</stage> in druge direktive, to je torej en vidik. Drugi je pa vidik starih
               bremen, ki so pa vendarle posledica predvsem delovanja tega gospodarskega subjekta,
               ki še vedno deluje. Na Koroškem je nekoliko drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp167">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Ali lahko odgovorim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp169">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Poglejte, skoraj ni razlike. Namreč nova cinkarna je tako kot nova Ljubljanska banka,
               torej stara cinkarna je pa stara cinkarna in stara cinkarna in bremena nova cinkarna
               ne sprejema, ker jih tudi ni sposobna rešiti. Ljudi, ki pa živijo v tem okolju je pa
               celo znatno več in mi predlagamo, da so možne rešitve kajti ljudje, ki desetletja
               živijo v cinkarni ne zaupajo novi cinkarni čeprav so bremena stara. Kar pomeni
               koncept reševanja je podoben ko v Mežici. Ampak 2.300 hektarjev kmetijskih zemljišč
               ki so obremenjena s kovinami do takšne stopnje, da normalno predelava hrane ni možna
               in tu mi predlagamo, da je tudi moč rešiti tako, da te ljudi zavestno peljemo v tako
               imenovano bio maso za goriva. To bi pomagali kmetom medtem ko vrtove vam pa povem da
               bo treba tako zamenjati najbolj onesnaženo zemljo v Celju tako kot bo verjetno
               predlog v Mežici kajti raziskave, ki kažejo, kažejo nedopustne obremenitve s težkimi
               kovinami zaradi starih bremen. Zdaj kdo pa plača stara bremena to pa jaz ne znam
               odgovoriti.</p>
               <p>Zatorej problem je kar podoben Mežici in ljudje, ki so bili na tem zboru so zelo,
               bom rekel depresivni nekateri in takšna pomoč države bi jim vrnila vero v življenje v
               tistem okolju, namreč tu je še deponija travniki, ki dajejo svoje popolnoma drugačne
               rezultate pri nevladnih pa drugačne rezultate pri... Jaz sem ta privilegij izkoristil
               zaradi tega, ker ste pri Mežici našli takšen pozitiven trend razvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZOIP-Redna-027-2008-05-06.sp170">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da pri tej točki ni več besede.</p>
               <p>Smo pri točki <title>RAZNO</title>
               </p>

               <p>. Tu bi vas želel opozoriti, da smo prejeli dopis Poslanske skupine Zares, da se
               opravi javna prestavitev mnenj glede predloga Zakona o arhitekturni in inženirski
               dejavnosti. Mislim, da je bilo tu več ali manj neko skupno mnenje, skupina Zares je
               dala to tudi predlog toda mislim, da tu nekih problemov ne bo. Zdaj, če mi dovolite,
               jaz bi predlagatelje samo seznanil, mi smo šli malo skozi, kdaj je takšen dan, da bo
               dejansko lahko ta predstavitev takšna, da ne bomo letali na pet stvari, ki bi jih
               imeli, da je to praktično še odprta zadeva pa da je tudi tista dvorana prosta. V tem
               trenutku se kaže četrtek 3. julija. Prej skoraj ni nekega pametnega termina, ker
               morate vedeti, da junija bo seja veliko prej, to se pravi, da bo vse skupaj nabito da
               bomo imeli kar od 1. junija do 15. ali kdaj se začne seja Državnega zbora, bo vse
               nabito, bo vse zasedeno z sejami delavnih teles. Tako da je tako, smo... Dobro
               zaenkrat je to tako, bomo še prevedli, če bo še kje kakšen datum padel potem bi lahko
               prej, drugače pa jaz enostavno ne vidim. S tem da lahko to smatramo kot sklep 3.
               julij s tem, da se pa jaz obvežem, da če bo kje možno pa spremenimo termin.</p>
               <p>Glede vprašanj pa so tu predlagane, to bo osnova, če bomo pa še kaj dodali zraven pa
               ne bo nič narobe. Tako da bomo dali še poslanskim skupinam možnost, da se še one
                  opredelijo,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ker nekaj časa
               še očitno bo tako da na široko lahko to zajamemo, da ne bo nekih težav. Toliko, to
               sem jaz imel pod točko Razno. Če ni drugega potem se vam zahvaljujem za udeležbo,
               prispevek. Hvala.</p>
               <p><stage>(Seja se je zaključila 6. 5. 2008 ob 18.25)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
