<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za promet</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">E2D914988A3A242DC12573A0002DB046</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">86F06A197D7BC69DC12573B8002EFD4B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=86F06A197D7BC69DC12573B8002EFD4B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.OZP" n="025">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-12-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.OZP">
                        <orgName key="OZP">Odbor za promet</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PROMET</stage>
            <stage type="session">25. seja</stage>
            <stage type="date">(12. december 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Josip Bajc, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.06. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Pričenjam 25. redno sejo Odbora za promet. Oproščam se vam zaradi spremembe lokacije
               mislim, da ste uspeli oziroma, da ste bili pravočasno informirani, da smo zamenjali
               dvorano zaradi del v hiši Državnega zbora in da smo tudi prvič v tej obnovljeni
               dvorani.</p>
               <p>Obveščen sem, da je za današnjo sejo zadržana kolegica Maria Pozsonec.</p>
               <p>Do sedaj so kot nadomestni člani na seji prisotni namesto kolega Branka Mariniča
               mag. Tomaš Štebe. Namesto Kristijana Janca, Marjan Drofenik, namesto Roberta Hrovata
               Rudi Veršnik.</p>
               <p>Glede na število...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp2">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Poskusite tukaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Ja, bomo popravili s tem, da bomo tekom seje potem sproti ugotavljali kdo koga
               eventualno nadomešča.</p>
               <p>Na sejo odbora so bili vabljeni predstavniki Ministrstva za promet, DARS-a d.d.,
               Državnega sveta Republike Slovenije. Vse lepo pozdravljam, še posebej pozdravljam
               predstavnike DARS-a, ki se nam bodo, vsaj upam, tekom seje pridružili in ki bodo vsaj
               gospod mag. Tomislav Nemec prvič na seji Državnega zbora. Lep pozdrav tudi, vsaj v
               tem trenutku edini predstavnici medijev, ki je v naši družbi.</p>
               <p>S sklicem današnje seje ste prejeli tudi predlog dnevnega reda in sicer kot prvo
               točko bi obravnavali poročilo o izvrševanju letnega plana razvoja na obnovi avtocest
               za leto 2006, EPA 1674/IV.</p>
               <p>Drugič. Informacija o problematiki označevanja in zavarovanja del na državnih
               cestah</p>
               <p>In pod 3. točko dnevnega reda bi obravnavali v kolikor boste za to zainteresirani
               kolegice in kolegi, točko Razno.</p>
               <p>Ker do 12.00 včerajšnjega dne nisem prejel predlogov za umik katere od točk dnevnega
               reda ali za predlog za razširitev dnevnega reda je dnevni red določen tako kot je bil
               s sklicem predstavljen oziroma predlagan.</p>
               <p>Tako prehajam na <title>1. TOČKO DNEVENGA REDA - TO JE OBRAVNAVA POROČILA O
                  IZVRŠEVANJU LETNEGA PLANA RAZVOJA IN OBNAVLJANJA AVTOCEST ZA LETO 2006, EPA
                  1674/IV</title>, ki ga je Državnemu zboru v obravnavo predložila Vlada Republike
               Slovenije na podlagi 3.a člena Zakona o družbi za avtoceste Republike Slovenije z dne
               4.10.2007</p>
               <p>Prejeli smo naslednje gradivo: poročilo, ki je objavljeno v Poročevalcu, številka
               sto, letošnjega leta. Mnenje Komisije za lokalno samoupravo in regionalni razvoj
               Državnega sveta Republike Slovenije z dne 30.10.2007.</p>
               <p>Želi gospod minister mag. Žerjal v uvodu kratko predstaviti samo poročilo? Izvolite
               gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp4">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci.</p>
               <p>Torej DARS je na podlagi 3.a člena Zakona o DARS-u dolžan Državnemu zboru letno
               poročati o izvajanju letnega plana razvoja in obnavljanja avtocest. Vlada se je
               seznanila s poročilom in ga poslala seveda Državnemu zboru. Zato mi dovolite, da vam
               na kratko predstavim aktivnosti izvajanja avtocestnega programa v letu 2006.</p>
               <p>Torej DARS je opravil svoje naloge v skladu z letnim planom razvoja in obnavljanja
               avtocest za leto 2006. V predloženem letnem poročilu so izkazani finančni kazalniki
               izvajanja letnega plana razvoja in obnavljanja slovenskih avtocest. V letu 2006 je
               skupna poraba letnega plana, razvoja in obnavljanja avtocest brez finančnih odtokov
               zaradi investicijskih kreditov in agentskega nadomestila znašala 96% planirane realizacije. Poraba je v
               poročilu sicer izkazana v višini 198 milijard SIT, približno 199 milijard SIT kar
               pomeni 118% finančno realizacijo vendar pa večja finančna realizacija oziroma poraba
               predvsem posledica odplačila kredita za refinanciranje dolga v višini 22,3 milijarde
               SIT in odplačila kratkoročnega kredita v višini 8 milijard SIT. Prometu je bilo
               predanih 11,5 kilometra avtocest in drugih cest. Po planu je bilo predvideno, da bo
               ob ugodnih tehničnih in vremenskih pogojih dokončanih 22,3 kilometra avtocest in
               hitrih cest.</p>
               <p>Prometu so bili prodani del odseka Nova Zrkovska, dolžine en kilometer, priključek
               Ljubečna, dolžine dva kilometra, četrta etapa mariborske ceste v Celju in avtocesta
               Hrastje - Lešnica dolžine 7,8 kilometra. Zaradi pritožb ponudnikov v postopku oddaje
               del na odseku Lendava - Pince, gradnja faze A ni bila zaključena kot je bilo to
               predvideno z načrtom. Odsek Hajdina - Ptuj, dolžine 2,3 je bil dokončan v maju 2007.
               Gradnja se je nadaljevala na skupaj 73,4 kilometra avtocest in drugih cest. Nad
               odsekih Lenart - Spodnje Senarsko, Cogetinci - Vučja vas, Zrkovska priključek
               Pesnica, navezava na Luko Koper druga faza in Peračica - Podtabor je bilo možno
               zaradi ugodnih vremenskih pogojev dela izvajati s hitrejšo dinamiko od predvidene.
               Zaradi višjih priznanih popustov izvajalcev ocenjenih ob pripravi plana, planirana
               finančna realizacija ni bila dosežena na odseku Maribor - Lenart. Zaradi dolgotrajnih
               postopkov oddaje gradbenih del ter dolgotrajnega usklajevanja je bila realizacija
               nižja od predvidene na odseku Koper - Izola. Na odsekih Razdrto - Vipava, Rebrnice
               ter Hrastje - Kronovo je nižja realizacija posledica kasnejše oddaje del. Razlog
               nižje realizacije na odseku Vrlo - Peračica je kasnejši pričetek del od predvidenega.
               Nižja je bila tudi realizacija na odseku Šentvid - Koseze.</p>
               <p>V letu 2006 je bil predviden začetek gradnje na skupaj 47,5 kilometrov avtocest in
               drugih cest. Na odsekih Spodnja Senarska - Cogetinci, Beltinci - Lendava so se dela
               izvajala s hitrejšo dinamiko od predvidene. Na odseku Slivnica - Draženci zaradi ne
               pridobljenih zemljišč ni bilo možno izvesti arheoloških izkopavanj v predvidenem
               obsegu. Zaradi težav pri odkupu zemljišč ni bilo možno pričeti dela na odseku
               Draženci - Gruškovje od mednarodnega mejnega prehoda Gruškovje do državne meje.</p>
               <p>Izvajanje pripravljalnih del pred začetkom gradnje je bilo predvideno na 20,4
               kilometra avtocest. Na odseku zrkovska cesta - ptujska cesta je bilo možno dela
               izvesti v večjem obsegu od predvidenega. Za odseka Pluska - Ponikve in Ponikve -
               Hrastje sta bili uredbi o lokacijskem načrtu sprejeti kasneje kot je bilo predvideno
               zato ni bilo možno izvesti odkupa zemljišč in izdelati projektne dokumentacije v
               predvidenem obsegu. Izvajala so se še posebna zaključna dela na zgrajenih avtocestah.
               Za odseke na katerih je gradnja predvidena po letu 2006 so se izvajala predhodna dela
               ter priprava investicijske in projektne dokumentacije ter odkupovanje zemljišč in
               drugih nepremičnin. Izvajala so se tudi dela na navezovalnih cestah, ki so vključene
               na nacionalni program izgradnje avtocest. Realizacija na teh cestah je bila nižja od
               predvidene predvsem zaradi dolgotrajnih postopkov odkupa ter nedokončanih postopkov
               urejanja premoženjsko-pravnih zadev o dokončni odmeri zemljišč. Nadaljevalo se je
               intenzivno obnavljanje  vozišč
               in objektov najstarejših in najbolj dotrajanih odsekov avtocest ter obnavljanje in
               nabava opreme. Sredstva za financiranje gradnje in obnavljanja avtocest v letu 2006
               so se zagotavljala iz proračuna Republike Slovenije s posojili, izdajo obveznic,
               koncesijske dajatve in drugih virov. Skupaj je bilo za financiranje letnega plana
               zagotovljenih 130,8 milijard SIT kar predstavlja 76,71% realizacijo predvidenih
               sredstev. Skupni transferji iz proračuna so leta 2006 znašali 24,5 milijarde SIT.
               Realizirane so bile tri nove zadolžitve; krediti pri ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... banki in
               Evropski investicijski banki. Kot vir za plačilo obveznosti iz najetih kreditov in
               izdanih obveznic je DARS d.d. na tekoči račun Republike Slovenije nakazal koncesijsko
               dajatev v višini 32 milijard SIT.</p>
               <p>Poleg navedenih virov sta bila najeta dva kredita v skupni višini 135 milijonov
               evrov za predčasno poplačilo ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... Toliko morda predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospodu ministru za ta uvodni del. Ali želi predstavnik DARS-a v tem uvodnemu
               delu tudi podati del razmišljanj o poročilu za 2006 glede na to, da sem vas gospod
               mag. Tomislav Nemec že prej pozdravil v prihodu in vas tudi ponovno pozdravljam prvič
               na naši sredi in želim uspešnega sodelovanja v temu času kolikor bomo še skupaj
               delali oziroma delovali. Želite? Izvolite gospod direktor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp6">

               <speaker>MAG. TOMISLAV NEMEC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik vendar sam osebno ocenjujem, da ni potrebno kakorkoli
               dopolnjevati poročila gospoda ministra mag. Žerjala, ker so bile informacije korektno
               v redu podane. Tako, da predlagam, da se spoštovani gospodje poslanci v nadaljevanju
               mogoče tudi še kaj oglasim oziroma pojasnim, če bo potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala mag. Nemcu. Odpiram razpravo, želi kdo od kolegov sodelovati v razpravi po
               poročilu? Ni razpravljavcev? Lepo je glede na to, da je vmes še eno leto steklo, 2007
               in bomo verjetno v kratkemu času obravnavali tudi poročilo o letu 2007 predvsem pa
               pričakujemo program za leto 2008 v najkrajšem možnem času in v razgovorih, ki sem jih
               imel tako z gospodom ministrom kot tudi novim direktorjem DARS-a jaz računam, da bi
               lahko program dela DARS-a obravnavali na eni januarski seji. Verjetno v drugi
               polovici meseca januarja, če bo pa prve dni v februarju ne bo nič zaradi tega narobe.</p>
               <p>V kolikor ni razprave zaključujem razpravo in v razpravo dajem naslednji predlog
               sklepa: Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za promet se je seznanil s
               poročilom o izvrševanju letnega plana razvoja na obnovi avtocest za leto 2006. Želi
               kdo o predlogu sklepa razpravljati? V kolikor ne zaključujem razpravo.</p>
               <p>Kdo je za predlog sklepa prosim, da dvigne roko. <stage>(12 članov.)</stage> Kdo nasprotuje?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa z dvanajstimi glasovi za, sprejet in zaključujem to
               točko dnevnega reda in se zahvaljujem predstavnikom DARS-a. V kolikor pa imajo čas
               lahko tudi sodelujejo v 2. točki dnevnega reda glede na to, da je tudi z njihovim
               delovnim delovanjem tudi 2. točka dnevnega reda kar v dobršni meri povezana.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA INFORMACIJE O PROBLEMATIKI
                  OZNAČEVANJA IN ZAVAROVANJA DEL NA DRŽAVNIH CESTAH</title>, ki ga je odboru
               predložilo Ministrstvo za promet na podlagi sklepa odbora sprejetega na 23. seji, dne
               10.10.2007.</p>
               <p>Gradivo ste prejeli 4.12. Želi v uvodu krajšo predstavitev verjetno gospod minister?
               Gospod mag. Žerjal izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp8">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAL:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoči.</p>
               <p>Meni so sicer pripravili en daljši uvodnik pa bom poskušal rajši na krajše povedati
               pravzaprav to kar smo v zadnjem času na to temo na ministrstvu delali.</p>
               <p>Skratka ta problematika je več ali manj znana vsem. Dogajalo se je kar se je
               dogajalo predvsem v zvezi s temi nesrečami ob gradbiščih. Zgodila se je tudi tista
               mednarodna primerjava, ki je kazala na to, da zadeve na tem področju niso najboljše.
               Zaradi tega smo se tudi na ministrstvu odločili in pripravljamo revizijo tega
               pravilnika, ker želimo na nek način seveda dvigniti nivo ali pa zahteve s katerimi bi
               seveda dosegli to, da bi gradbišča na avtocestah in tudi vseh ostalih cestah bila
               seveda boljše zavarovana in da bi s tem seveda dosegli boljšo in višjo stopnjo
               varnosti v prometu.</p>
               <p>Tako da jaz bi kar predlagal, da bi mag. Ficko Gregor glede na to, da imamo
               pripravljeno eno predstavitev na to zadevo, pogledali to predstavitev in potem morda
               dodali še kakšne informacije. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Boste v nadaljevanju gospod Ficko vi nam predstavil v elektronski obliki to kar smo
               dobili tudi v pisni? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp10">

               <speaker>MAG. GREGOR FICKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister, hvala gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim tudi
               v mojem imenu.</p>
               <p>Jaz bom najprej tisto s strokovnega vidika povedal, da smo zelo veseli tudi na našem
               direktoratu, da je prišlo do te debate. Sploh po nekem obdobju, ko so se mogoče tudi
               te strasti okoli pogledov na zadeve, ki so se dogajale poleti mogoče umirile in se
               dejansko sedaj na problem lahko pogleda povsem, bom rekel tehnično, ker o tem
               vprašanju, ki se pogovarjamo dejansko je vezano na tehnične rešitve zagotavljanja
               prometne varnosti ob zaporah, ki se dogajajo, ne samo na avtocestah ampak tudi na
               vseh ostalih državnih cestah in so seveda še kako pomemben segment odvijanja varnega
               prometa na naših cestah.</p>
               <p>Če dovolite, bi mogoče še najprej to povedal, mi smo zraven povabili tudi izrednega
               profesorja dr. Tomaža Tollazzija iz mariborske Fakultete za gradbeništvo,
               predstojnika prometno-tehničnega inštituta, ki sodeluje z direktoratom na vse ceste
               na tem področju tako, da bo tudi on podal svoje videnje problema, predvsem v fazi
               popravkov oziroma dopolnitev obstoječega pravilnika. Mi bi pa želeli v tem svojem
               referatu, ki ga jaz nebi kaj dosti razširjal, ker je gradivo zelo obsežno in ga imate
               pred seboj, povedati nekaj ključnih podatkov, ki verjamem, da vas bodo zanimali.</p>
               <p>Torej dejstvo je, da se s problematiko, bom rekel označevanja in zavarovanja cest v
               primeru posegov na njih, gre predvsem za vzdrževalna dela, ki se dogajajo tako na
               avtocestah kot tudi na ostalih cestah, ukvarjajo praktično vse države s ciljem
               zagotoviti čim večjo varnost udeležencev v cestnem prometu, zagotoviti tudi varnost
               izvajalcev, ki delajo na tem segmentu; tudi to je moment, ki ga seveda ne smemo
               opozoriti. In pa tretja stvar, ki pa je seveda zelo pomembna za uporabnike cest, to
               je zagotavljanje prepustnosti ceste oziroma vsaj tega najvišjega možnega nivoja, ki
               ga ob neki zapori še lahko izvedemo.</p>
               <p>Mi smo pred uveljavitvijo pravilnika, ki je bil, kot veste sprejet letos pozimi v
               januarju, praktično imeli samo navodilo o načinu minimalnega označevanja in
               zavarovanja določenih del na avtocestah in ta je veljal v bistvu za avtoceste in za
               hitre ceste, medtem ko na ostalem državnem cestnem omrežju praktično z regulativo, ki
               bi določala na kakšen način se te zapore izvajajo, nismo imeli. In pripravljavci teh
               zapor in izvajalci so se skupaj z ostalimi službami, ki so pač delovale na tem
               področju posluževale tujih predpisov. Tukaj so bile predvsem uporabljene tehnične
               linije, ki jih je v teh primerih uporabljala Nemčija predvsem za zahtevne zapore,
               medtem ko pri enostavnih zaporah je pa bilo v bistvu to delo urejevalno na nek, bom
               rekel logični, tehnični način.</p>
               <p>S prvo uporabo teh delnih zapor, klasičnih, smo se srečali v Dervišah pri
               rekonstrukciji dela avtoceste in tukaj je bila prvič uporabljena nemška
                  zakonodaja. Se pravi, že je
               prišlo v prostoru do nekega občutka, da bi dejansko, glede na tudi <q>"inpute"</q> ki smo
               jih dobivali s strani uporabnikov cest, te zadeve bilo potrebno rešiti tudi s
               predpisi, z regulativo in seveda v letu 2005 se je Ministrstvo za promet lotilo
               priprave pravilnika, ki pa je, tako po svoji vsebini kot tudi po pristopu, bilo vse
               prej kot lahka naloga. Na tem pravilniku je izredno sodelovalo praktično preko 10
               strokovnjakov iz prometno tehnične stroke in iz prometno varnostne stroke in moram
               povedati da praktično kaj več strokovnjakov na tem področju v Sloveniji, ki dela na
               tem, ta trenutek nimamo.</p>
               <p>Izhodišče za pripravo pravilnika so bila projekt ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., potem so
               bili v bistvu uporabljeni predpisi angleški, se pravi izhodišče, ki jih je pripravila
               univerza britanske Columbie iz Združenih držav in pa seveda določeni ukrepi, ki jih
               je sprejela britanska Vlada. Skomponirali pa smo jih s predpisi za varovanje del na
               cestah z nemškimi, z nizozemskimi in s češkimi. Pripravili smo tudi eno primerjavo.
               Se opravičujem ker se ta <q>"slajd"</q> slabše vidi, vendar imate ta <q>"layout"</q> tudi v
               knjižici. Torej na kakšen način signalizacija sploh poteka z zaporo prometnega pasu.
               V vseh evropskih državah vidite nek potek po stacionaži kako torej evropske države na
               nek način regulirajo te zapore v prometnem pasu in vidimo da je ta pristop različen
               od države do države in kasneje, ko bo dr. Tollazzi predstavil to analizo kako zadeva
               funkcionira drugje, boste videli da dejansko, ne glede na to kar se je pač slišalo
               oziroma prebralo, je na področju same zapore, se pravi same regulacije gradbiščnega
               prometa, Slovenija tukaj dosegala zelo, zelo visoke standarde oziroma je bila država
               z eno bolj rigoroznimi ukrepi ki se pri teh zaporah uporabljajo. Isto imate tukaj
               prikazano preglednico signalizacije kako države ukrepajo brez zapor prometnega pasu.
               Torej zopet vidimo različno od primera do primera. Torej ne moremo trditi da je ta
               metoda zapiranja cest ali pa delnih zapor v Evropi unificirana, ampak dejansko vsaka
               država pač funkcionira po nekih svojih izkušnjah, regulativih, ki jih ima na tem
               področju, zato da bi lahko naredili neko unikatno primerjavo, bi bilo to zelo težko.
               Pravilnik ki smo ga pripravljali, kot sem že omenil, je bil objavljen v Uradnem
               listu. Vlada ga je sprejela novembra 2006 in je začel veljati 14.1.2007 in na nek
               način seveda takoj po njegovi uveljavitvi je seveda operativa, ki je izvajala dela na
               cestnem omrežju, zajel je seveda kompletno omrežje. Tako avtoceste, hitre ceste kot tudi ostalo državno
               omrežje in ga seveda začela uporabljati kot predpis ki velja za to področje. Če smo
               čisto odkriti si seveda ne znamo predstavljati kaj bi bilo če Slovenija tega
               pravilnika v primeru nesreč, ki so se zgodile v poletnih mesecih, mislim tukaj
               predvsem na zaporo in tudi glede na ocene nekaterih gradbišč, tega pravilnika ne bi
               imeli. Torej bili smo le na nek način država, ki ima to na svoj način regulirano.
               Zdaj ali je bilo to uspešno ali ni uspešno je bila presoja izvedena. Ocene so bile
               različne. Na nek način, bomo potem tudi skozi to analizo videli kje smo bili nekje
               podhranjeni, kje smo bili pa na pravi poti. In to je tudi namen, da tudi skozi to
               razpravo potegnemo neke smernice za dopolnitev tega pravilnika, ki se bo izvedel v
               naslednjih dveh mesecih. Vrste zapor, ki jih je predvidel, so bile delne zapore. Kjer
               je predvideno zoženje za ovir promet, zoženje pri zmanjšanem številu pasov in pa
               zoženje pri enakem številu pasov, kjer imamo prometni pas na nasprotnem smernem
               vozišču in pa popolna zapora, kjer je predvidena preusmeritev ali na sosednje smerno
               vozišče ali na obvozno cesto.</p>
               <p>Jaz ne bi šel po vseh teh <q>"slajdih"</q> ki prikazujejo tehnične rešitve, ker mislim da
               bi to predolgo trajalo. Zato smo tudi na nek način vam to podali v enem gradivu.
               Mislim da je dosti zanimivo se seznaniti s to literaturo oziroma s tem prikazom. Teh
               prikazov in posameznih variacij je izredno dosti. Jaz bi mogoče povedal samo to da so
               podana tukaj tudi izhodišča za posamezno načrtovanje. Torej parametri, ki so obvezni
               pri upoštevanju priprave teh zapor in seveda so vezani predvsem na širino prometnih
               pasov, širino odvijanja prometa na posameznih voznih pasov v različnih smereh.
               Kombinacija ena ena, ena dva, dva dva. Skratka teh kombinacij in variacij je kar
               nekaj. Torej ključno izhodišče seveda je, da optimalna zapora ceste odvisna ne samo
               od želje, da se zagotovi čim bolj varen promet, ampak seveda tudi od tehničnih
               možnosti, ki jih tisti ki neko cestno zaporo dela ima v samem prostoru. Ta analiza ki
               prikazuje pa praktično res vse tehnične korake tudi glede zapiranja pasov, glede
               določanja prometne signalizacije tukaj podaja dejansko resnično vse, bom rekel, tiste
               najbolj skrite tehnične zakonitosti, ki jih sedaj trenutno v Sloveniji prikazujemo
               oziroma jih uporabljamo. Smo pa na koncu naredili tudi eno primerjavo s predpisi
               Avstrije. Se pravi z njihovimi smernicami, ki so tudi dosti natančno prikazana notri
               in si lahko naredimo primerjavo kako je ta zadeva rešena tudi v tujini in seveda s
               prikazom posameznih praktičnih rešitev, ki so se na slovenskih cestah do sedaj
               uporabljale, s primerjavo z rešitvami ki so bile uporabljene na tujih cestah.</p>
               <p>Tukaj bi jaz, če dovolite gospod predsednik in gospod minister, zaključil in bi
               prosil dr. Tollazzija, ki pa je delal analizo sedaj obstoječega pravilnika, da pa iz
               vidika prometne stroke, ki se s tem ukvarja na povsem akademskem nivoju, dejansko vam
               poda izhodišča ki so bila analizirana, ki bi jih bilo v bodoče potrebno spremeniti in
               pa seveda tiste zadeve, za katere smatramo da pa je Slovenija na nek način ujela
               tisti evropski koncept, ki se pač uporablja tudi na ostalih cestah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod Ficko za to uvodno predstavitev gradiva, ki smo ga dobili in tudi
               zahvaljujem se službam, da so nam posredovali to gradivo s katerem, bom rekel, ste
               mogoče tudi pri pripravi tega gradiva tudi kakšne zadeve zaznali, ki bodo doprinesle
               k večji varnosti uporabnikov krvnih žil, če bi tako rekel, če so to prometnice ki jih
               vsak dan  uporabljamo. Prosil
               bi tudi sam dr. Tollazzija, da če temu uvodnemu delu, ta drugi vidik iz njegovega
               področja oziroma videnja te prometne varnosti nam predstavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp12">

               <speaker>DR. TOMAŽ TOLLAZZI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Upam da bom tako na kratko uspel povedati čim bolj bistvenih stvari. Na
               fakulteti smo naredili primerjavo slovenskega pravilnika pa pravilnikov, ki veljajo v
               Italiji, Nemčiji, Avstriji in Hrvaškem. Če pogledamo vsebino ali pa kazalo ali pa
               strukturo teh pravilnikov, so v bistvu skoraj popolnoma identični. Kar je tudi
               normalno, saj si ne delamo utvare, da bomo ravno v Sloveniji izumili toplo vodo in
               tudi pristop obravnavanju takih zapor je v bistvu v vseh državah, razvitih, med
               katere pa vsekakor lahko štejemo tudi Slovenijo, je praktično enak. Razumem
               Slovenijo, razumem državo, razumem ministrstvo, da je dala izdelati slovenski predpis
               in osebno menim da je dobro, da imamo v Sloveniji svoj predpis. Ker če bi bil samo en
               dober, bi ga verjetno Evropska unija predpisala pa bi veljal za vse države v Evropski
               uniji. Zakaj ima vsaka država svoj predpis, svoj pravilnik, svoj zakon o varnosti v
               cestnem prometu ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Zaradi tega ker vsaka država poskuša napisati
               taka pravila, ki v največji možni meri ustrezajo razmeram ki veljajo v tej državi.</p>
               <p>Kolesar na Nizozemskem je dosti bolj zaščiten, dosti bolj varen kot kolesar v
               Sloveniji. Tudi motorist. Tudi če hočete, mladi udeleženec v prometu. Dobesedno
               prepisovanje enega od tujih predpisov bi povzročilo dve dileme. Katerega bomo
               <q>"preplonkali"</q> pa ali bo oni res najbolj ustrezen našim razmeram. Dejstvo, da vsaka
               država, ki piše te predpise, pač izhaja iz ravni prometne kulture, splošne kulture,
               če hočete, kvalitete avtocestnega omrežja ali pa cestnega omrežje, kvalitete voznega
               parka in žal, ali pa na srečo, tudi iz velikosti kazni in odstotka izterjanih kazni.</p>
               <p>Mi smo naredili primerjavo teh predpisov. Ugotovili smo da če, bom zdaj čisto na
               kratko, če zaporo razdelimo na tri cone. Cona približevanja k zapori, cona zapore in
               cona izteka. Da v bistvu so določene razlike med našim pravilnikom pa med ostalimi
               pravilniki, ki smo jih vzeli za vzorec, za primerjavo. Ker glede na nekaj smo morali
               iti primerjati. Določene razlike so v coni približevanja. Popolnoma enako imamo kot
               Avstrijci, kot Nemci, kot Italijani, kot Hrvatje določeno koliko so širine voznih
               pasov na mestu zapore, koliko so hitrosti dovoljene. To smo čisto identični. In tudi
               pri coni izteka so zadeve popolnoma enake. Zdaj pa če vrnemo na tisto cono
               obveščanja. Res je. V nekaterih državah imajo več prometnih znakov. Imajo table
               zraven. Imajo označbe za dolžine gradbišč. Imajo tiste <q>"smeškote"</q>, ki kažejo koliko
               je še do konca gradbišča. Jaz za psihologijo vožnje se ne razumem, ampak kolikor sem
               se uspel pozanimati pri ljudeh, ki se ukvarjajo s to psihologijo vožnje, pravijo da
               če bomo dali preveč prometnih znakov, da spet ne bo dobro. Zaradi tega ker ljudje
               enostavno prefiltrirajo določeno število znakov in če bomo mi v želji, da ne trikrat,
               ampak petkrat obvestimo udeležence, da se ja približujejo zapori, se mi zdi da bomo
               še slabše naredili. Razumem pa, da je želja, da bi se čim večkrat informacija
               ponovila, ker enkrat jo lahko spregledaš, drugič menjaš postajo na radiju, tretjič
               iščeš cigareto, četrtič ti tovornjak zakriva tisti prometni znak.</p>
               <p>Tako da se mi zdi da te napore vloženo v to bi se dalo še narediti. Vendar pa moramo
               vedeti tudi to, da bi se nam znalo zgoditi, da zaradi tega ker bomo preveč nazorno
               obveščali voznike, da se nam bo dogajalo, da bodo eni vozniki, zavedajoč se da je še
               150 metrov do zapore, šli še tistih 150 metrov uporabiti za prehitevanje tovornjaka,
               nezavedajoč se da je pred tem tovornjakom še pet, ali pa še dvajset, ali pa še
               petdeset tovornjakov in da se bo zadnji trenutek priključevali na desni vozni pas. Ne
               da bi branil gradbeno stroko. Daleč od tega. Ampak moram povedati še eno zadevo, ki smo jo opazili pri vseh drugih
               pravilnikih. Vse te države okoli nas imajo avtocestno policijo in pri vseh teh
               državah delajo skrite meritve hitrosti v primeru zapore. Ta trenutek organizacija
               slovenske policije ni taka, da bi lahko delala na avtocesti. Zaradi tega jih imamo na
               avtocesti zgolj izjemoma, ne pa praviloma. In ne gre tukaj samo za kršitve dovoljene
               hitrosti. Gre tudi za druge zadeve ki se dogajajo. Zdaj sem prihajal čez Trojane, naj
               bi bila omejitev šestdeset. Vozil sem osemdeset. Imel sem občutek da me bo tovornjak
               zrinil ven iz predora če ne bom prav kmalu začel voziti sto. In zdaj vas vprašam
               kakšen smisel ima dati petsto petdeset znakov da je omejitev hitrosti na mestu
               zapore, če je pa ne bo noben ne upošteva oziroma če ni sankcije. To pomeni, zdi se mi
               da bomo glede na število kilometrov avtocest, glede na razmere ki so na teh
               avtocestah, da imamo velik odstotek tovornjakov, da se tudi druga kazenska dejanja se
               dogajajo na avtocestah oziroma kriminala, da bomo prej ali slej dati nekoga, da nam
               bo urejal, pazil, nadziral ta promet na avtocestah. To kar ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               konec koncev na državnih cestah pa imamo manj prometa.</p>
               <p>In drugo. Zdi se mi da bo potrebno narediti določene skrite meritve hitrosti na teh
               zaporah in v primeru, če se ugotovi da se ne upoštevajo, izvajati še dodatne ukrepe
               za merjenje prometa. To bi jaz v kratkem, da vam ne bom preveč časa jemal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala dr. Tollazziju tudi za njegovo videnje. Mislim da nas je na nekatere stvari
               tudi sam opozoril, ki bi eventualno lahko doprinesle k večji varnosti. Zahvaljujem se
               tudi za to primerjavo, ki jo sicer imamo posredovano v gradivu, ko smo celo lahko
               primerjali na kakšen način označujejo ali pa omejujejo promet na cestah tako pri nas
               kot tudi v Avstriji. Tudi sam, ko sem razmišljal o načinu kako priti do večje
               varnosti, sem približno, to kar ste na koncu doktor povedal, dejansko vidim v temu
               tudi marsikje razlog, da je ta varnost na naših cestah oziroma avtocestah tako nizka
               oziroma da se pojavlja in prihaja do hudih nesreč  glede na to, da... Mislim avto imava kakršne imava
               ampak hitrosti ceste omogočajo velike in potem, ko pride do prometne nesreče je temu
               tako.</p>
               <p>Mi sicer imamo tudi kar nekaj stacionarnih merilcev hitrosti ampak kolikor vem, še
               eden ni imel za posledico, da je nekdo, ki je imel omejitev 100, recimo skozi neki
               tunel prevozil z 215 razen, če ga je ujela multi nova ali kako se reče tistemu
               policijskemu avtu, temu ni tako. Tako, da se pridružujem vašemu razmišljanju in
               dejansko bom morali najti načina kako nadzirati tisto kar smo s posamezno
               signalizacijo, primerljivo evropski uredili oziroma jo postavili na cesto samo zaradi
               večje nevarnosti.</p>
               <p>Za nadaljevanje seje, gospoda kolega Bojana Ruglja nadomešča Mirko Zamernik. Želi še
               kdo od vabljenih v temu uvodnemu delu še kakšno svoje razmišljanje, svoje misel
               podati? V kolikor ne odpiram razpravo, želi kdo od kolegov od članov odbora? Kolega
               Juri, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp14">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala predsednik, lep pozdrav.</p>
               <p>Ne vem ali so bili vabljeni danes tudi predstavniki Avto-moto zveze?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp16">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Mislim, da bi bilo dobro, da bi bili z nami prav zaradi tega, ker z njihov strani in
               strani seveda evropske mreže teh združenj je prišla takrat tista bolj resna ocena na
               naš račun.</p>
               <p>Jaz cenim to, da je bila pripravljena takšna študija in me veselijo ugotovitve, ki
               so tu bile podane. Mislim, da bi morali iskati še konkretne rešitve v nadaljnjih
               ukrepih povečevanja varnosti v dogovoru med ministrstvom in drugimi pristojnimi za
               promet in uporabniki, zlasti Avto-moto zveze, v njihovem imenu. Tako da ne vem ali ta
               link je, ali obstaja ali je že sproduciral nekaj novih ukrepov zato, da bomo to
               začeli počasi uvajati, ker jaz se strinjam, da če ni, če je sama kritika brez
               konkretnih predlogov je to težko sprejemati kajti sam ne veš kako se obnašati. Ampak,
               če obstaja ta link in to ni zanalašč postavljeno. Jaz pravim neke vrste socialnega
               partnerstva med temi subjekti zato, da se z našo pomočjo v tem prostoru ali sicer na
               nivoju samo bilaterala, torej ministrstva in Avto-moto zveze, najdejo ustrezne
               rešitve.</p>
               <p>Mi bomo na tej seji govorili o noveli zakona o varnosti v cestnem prometu, ki uvaja
               vrsto seveda bolj represivnih ukrepov, večje kazni. Nimam nobenih pomislekov zoper to
               ampak moramo tudi malo bolj vsi investirati v preventivo. In jaz sem zdaj malce
               radikalen ampak pravim, če mi imamo omejeno hitrost na 130 kilometrov na uro, na
               avtocestah, mi bi morali... In kako stimulirati gradnjo blokade hitrosti v
               avtomobilih. Da ne grem dlje, da bi morali prenehati proizvajati avtomobile, ki gredo
               hitreje. To seveda so neke pravljice ampak zagotovo pri uvozu, uporabi, nakupu in
               tako naprej bi lahko z določenimi instrumenti stimuliranja nagrajevali tiste, ki bodo
               pač uporabljali takšna prevozna sredstva, ki bodo zagotavljala, seveda določeno
               omejitev zdaj že v startu, z določenim razponom; jasno, da rabiš določeno hitrost pri
               prehitevanju ampak pri nas lahko vozimo komot tudi 300 na uro pa ni posebnih... Je
               kazen, če ugotovimo, da je prestopil ampak mi jim moramo že onemogočiti ne s kaznijo
               ampak s sistemom, da se to zgodi.</p>
               <p>Tako, da je nekaj ukrepov, ki pa si jih nihče ne upa potegniti, ker drezamo v
               industrijo, drezamo v druge interese in tako naprej ampak jasno je, da bomo mi morali
               ob porastu škode, žrtev in
               tako naprej, ob včasih skoraj predani nezmožnosti ukrepanja, bolj kot tisto kar
               naredimo z kaznimi, seveda bomo morali nekaj več storiti. In tukaj dajmo en premislek
               tudi neke... Tako kot bomo zdaj delno zapirali mestna jedra in vemo, da bomo drezali
               v osje gnezdo kajti to bo hudo ampak mi bomo morali. Moramo za voljo onesnaženosti
               ozračja in to moramo narediti. Tako bomo morali pri hitrosti. So možni določeni
               ukrepi, seveda sistemske narave, ki se jih bomo morali lotiti. Ta oblast, prihodnja
               oblast, kdorkoli že. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala kolegu Juriju tudi za njegov prispevek in tudi razmišljanje pa bom rekel tudi v
               temu trenutku morda bi človek lahko rekel utopistične predloge ampak verjetno pred
               desetimi leti je bila tudi utopija, da bo recimo kamion imel neko blokado, da bodo
               avtobusi imeli neko blokado in podobno... Mislim, da v prihodnje na temu področju
               preventive oziroma onemogočanja, da se nekaj zgodi... Verjetno bodo morali tudi drugi
               razmišljati ne samo, bom rekel politiki ali pa tisti, ki se ukvarjajo z varnostjo v
               cestnem prometu. Jaz bi mogoče kolegu Juriju odgovoril, da za to sejo nismo
               ocenjevali, da bi bilo potrebno, da pokličemo predstavnike Avto-moto zveze se na pa
               prav gotovo pridružijo, ko bomo obravnavali Zakon o varnosti v cestnem prometu in
               mislim, da bo to enkrat v mesecu januarju in takrat bodo povabljeni morda tudi kakšno
               besedo glede na to, da se prav tako tudi naslov zakona o varnosti v cestnem prometu,
               da bodo tudi vključili, bom rekel strokovno z razmišljanji in s predlogi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp18">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Zdaj samo, da... Jaz sem samo glede na točko, ker obravnavamo informacijo o
               problematiki označevanja in zavarovanja del na cestah in takrat zato sem jaz na to
               opozoril, ker takrat opozorilo in slaba ocena je prišla z njihov strani. Ne samo
               Avto-moto Zveze Slovenje ampak evropske mreže.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Dobro. Kolega Posedel želi naslednji besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp20">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Jaz bi bil zelo kratek glede na to, da nisem strokovnjak in bi samo pohvalil
               pripravljavca tega gradiva, ker mislim, da je res vzorno pripravljeno, lepo prikazano
               vse tisto kar je problematika označevanja in zavarovanja državnih cest bi dodala samo
               to in se popolnoma strinjal z zadnjim predstavljalcem gospod dr. Tollazzijem, da...
               Jaz se vsak dan praktično vozim čez te tunele in je res nedopustno, da se po
               avtocesti imamo omejitve 60 kilometrov na uro, plačamo za 130 verjetno in za normalno
               vožnjo, mi pa smo na avtocesti deležni zdaj 60 v tunelih, če dežuje in še tisto kar
               je zelo problematično tudi, ko se kamion, ki vozi začne prehitevati drugega, ki vozi
               89. In to lahko zmerite v kilometrih in koloni kdaj ga prehiti in kako se potem
               odvija promet. To so zadeve, ki mislim, da je rešitev že, ki ste jo sami tudi dali,
               da je nujno potrebno samo z, eno preventivo prej, z vzgojo za kulturo vožnje, ki je
               na žalost zelo nizka narediti in pa predvsem tudi, jaz sem prepričan samo in
               izključno z kaznovanjem in pa večjo prisotnostjo tistih, ki lahko to nadzirajo in
               potem kaznujejo.</p>
               <p>Iz popolnoma drugega področja, recimo kot župan sem prepričan, da vsi, ki smo s to
               problematiko tudi v drugih okoliščinah cestnega prometa na <q>"lokalkah"</q>, na ulicah.
               Praktično se srečujemo z istim problemom. Vsaka ulica bi želela imeti ležečo oviro,
               ležečega policaja, zato ker pač divjajo. In to divjajo tudi v slepih ulicah domačini
               in namesto, da bi se problem reševal tam kjer je, znaki omejitev, ve se koliko je
               dovoljeno po ulicah... Mi smo prisiljeni pod pritiskom dajati dodatne ovire, dodatne
               označbe, ki stanejo, ki so tudi neučinkovite takoj po oviri; zopet hitro speljevanje
               in pa podobno. Tako da jaz mislim, da je prav tudi ta pripomba kolega, da je takšno
               problematiko potrebno reševati širše tudi s policijo, tudi z Avto-moto zvezo in vsem
               ostalim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala kolegu Posedelu. Kolega Hvauc.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp22">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo gospod predsednik.</p>
               <p>No jaz pozdravljam odločitev Vlade, da je na to področje posegla z nekim sistemskim
               aktom, s pravilnikom, ki dejansko ureja enoten pristop za tovrstne ovire, če temu
               tako reče na naših avtocestah. Dejstvo je, da Slovenija dobiva vse več avtocest, da
               se promet enormno povečuje, tako osebni pa še posebej tovorni, ki je zelo kritičen in
               da prihaja zaradi tega do mnogih, recimo lahko temu rečemo tudi nevarnih situacij na
               samih cestah med vožnjo. In jaz mislim, da drugače kot to, da imamo to sistemsko
               enotno urejeno si jaz tega ne znam predstavljati.</p>
               <p>V redu je tudi to, da sedaj, ko že imamo neke praktične izkušnje, vsaj nekaj, da se
               je pripravili ta analiza, ocena, primerjava tako, da se pravi lahko in na praktičnem
               področju in na teoretičnem, če temu tako rečem naredimo neko skupno oceno pa mogoče
               ugotovimo kaj bo potrebno v prihodnje še mogoče spremeniti glede tudi seveda na
               spremembe, ki se na tem področju še pričakujejo.</p>
               <p>Bi pa opozoril mogoče na dve, tri zadeve, ker sam uporabljam praktično dnevno te
               avtoceste, naredim 250 kilometrov vsak dan in mi je situacija na tem področju zelo
               znana tudi iz čisto praktičnega vidika. Najprej kar me mogoče moti je to kar je tudi
               že bilo omenjeno ali ni ustreznega policijskega nadzora? Pred temi zaporami dejansko
               nekateri s polno hitrostjo izkoriščajo še zadnje metre zato, da prehitijo še koga pa
               pridobijo še nekaj metrov, dejansko pa to ni nič. Drugo kar je, tovornjaki
               prehitevajo pred samimi zaporami zapirajo, blokirajo praktično cesto in to je
               nedopustno. Ni pa tistega, ki bi to nadziral, se pravi takšno nevarno vožnjo in tudi
               hitrost.</p>
               <p>Drugo kar je. Imeli smo nekaj primerov, da je ob teh zaporah prišlo do nekaj
               neljubih dogodkov. Jaz mislim, da bi bilo pri vsaki zapori potrebno spremljati. Kljub
               temu, da je signalizacija postavljena v skladu s predpisi ali morebiti še dopolniti
               ali spremeniti tako, da se bo še bolj povečala varnost za voznike in tudi za
               izvajalce kot je bilo povedano.</p>
               <p>In tretje kar je, glede na to, da se promet stalno povečuje in da se bo tudi v
               prihodnje povečeval bo verjetno potrebno v bodoče tudi nekaj narediti na planiranju
               teh vzdrževalnih del, zapor. Se pravi tako, da bodo zapore, da jih bo čim manj, da
               bodo čim krajše časovno gledano in da bo ta čas, ko bodo te zapore, takšne ali
               drugačne, delne, popolne, čim bolj izkoriščeno. Ker drugače vemo, da je potrebno tudi
               stare  obnovljene ali pa nove
               ceste stalno vzdrževati in temu se ne moremo izogniti, promet pa stalno narašča in
               mislim, da bo potrebno na tem področju tudi še nekaj storiti. Drugače pa mislim, da
               pristop ministrstva, ki je v tem področju podpiram in ga pozdravljam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala kolega Hvauc. Gospod minister nekaj razprav mogoče pričakuje tudi vaš odgovor.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp24">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAL:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoči.</p>
               <p>Torej zgolj slučajno je verjetno, da sem se včeraj sestal z Avto-moto zvezo in smo
               se pogovarjali ravno na to temo kar ste gospod poslanec omenjali. Skratka jaz sem
               takrat, ko je bila ta mednarodna primerjava objavljena, jaz sem jo bil vesel. In tudi
               včeraj smo se pogovarjali o tem, da bi bilo modro namreč je kar nekaj takšnih
               mednarodnih primerjav, da se k temu pridružimo. Tu gre namreč za en podoben sistem,
               kot bi rekel, kot imajo gospodarske družbe certifikat ISO 9000. Pa potem vedno znova
               pridejo neodvisni strokovnjaki, te preverijo, napišejo izsledke in na osnovi teh
               izsledkov seveda potem lahko napreduješ, izboljšuješ skratka greš naprej.</p>
               <p>Torej na nek način glavo tiščati v pesek in si razlagati kako smo dobri in kak smo
               najboljši verjetno ni najbolj modro in ravno v tej smeri razmišljamo, da bi šli v to
               neko, bom rekel mednarodne primerjave, ki pa bi bile vsake toliko časa. Enkrat na
               leto. Skratka da bi se enemu temu sistemu pridružili.</p>
               <p>Kar se tiče prepovedi prehitevanja za tovornjake. Ne vem če ste opazili ampak morda
               bodo kolegi iz DARS-a tudi to potrdili; pravzaprav v petem in desetem koridorju je
               zdaj gospod Hvauc ...<stage>/nerazumljivo.../</stage> na 70%, 80% dolžine pravzaprav prehitevanje
               prepovedano.</p>
               <p>Moram reči, da seveda na drugi strani, se pravi to je ena zgodba je varnost, druga
               zgodba je seveda pogovori z avtoprevozniki. Moram reči, da imamo zadnje čase zelo
               vroča pogajanja ali pa pogovore ravno z avtoprevozniki. Tudi zaradi te prepovedi, ki
               smo jo uvedli na avtocestah za prehitevanje in hočeš nočeš bomo morali to in gremo v
               en kompromis, da bo to prepoved prehitevanja le ob konicah. Ima seveda svojo logiko,
               da seveda na nek način ne omejujemo prepustnosti takrat, ko to ni najbolj potrebno.
               Se pravi v nočnem času prav
               gotovo, če je kateri tovornjak hitrejši, ja pa naj gre hitreje. Skratka je ena
               logika, predvsem v smeri propustnosti. Jasno pa da takrat ko so konice pa se strinjam
               z gospodom, ko je omenjal, ko se prehitevata dva pa en se pelje en kilometer hitreje
               kot drugi.</p>
               <p>Kar se tiče policijskega nadzora. Verjetno ste slišali pred tednom dni ali dvema pa
               ne bi zdaj želel seveda bitu tu nek arbiter oziroma zagovornik Ministrstva za
               notranje zadeve pa vendarle. Veste da je bilo nabavljenih osem novih Škod Superb, ki
               bodo namenjene ravno nadzoru naših avtocest. Opremljene so z temi radarji, provida
               ali kakorkoli se že reče. Skratka pričakujemo vsi skupaj, da se bo s tem tudi nadzor
               na avtocestah povečal.</p>
               <p>Zdi se mi zanimiva pobuda okrog spremljanja dogodkov ob zapori, ampak to bodo mogoče
               kolegi iz DARS-a kaj dodali in tudi glede teh planiranja zapor. Ker najbrž se to tudi
               kaj na to temo dogaja. Toliko morda iz moje strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Kolega Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp26">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj. Mi obravnavamo informacijo o
               problematiki označevanja in zavarovanja del na državnih cestah. In ker tukaj ne
               moremo dodatno sprejeti, verjetno, nekega posebnega sklepa, ki bi prispeval k
               drugačnim rešitvam. Očitno razpravljamo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... prosto iz vidika, vsak
               svoje videnja okrog te zgodbe. Jaz, da bi iskal tukaj kakšne napake, nepravilnosti,
               nimam namena in tudi jih ne najdem in ne bi želel v tej smeri razpravljati, ker se mi
               zdi da te zadeve relativno dobro tečejo in da so zgodbe, ki jih doživljamo skozi
               nesreče in statistiko pri nesrečah v Sloveniji, ki pa je problematična, tudi kje
               drugje.</p>
               <p>V tej razpravi bi želel nekaj malega samo dodati v nekaterih segmentih, ki so pa
               morda s tem povezani. Označevanje oziroma zavarovanja, v primeru del na državnih
               cestah, je pač na odsekih ki se popravljajo, rekonstruirajo ali kakorkoli drugače
               novogradnje in se mi zdi predvsem tam, kjer so popravila, rekonstrukcije, da so
               izvajanja tovrstnih del na pogosto zelo kratkih odsekih. In da se pogosto daje vtis,
               da se povsod nekaj gradi, popravlja in imamo seveda potem toliko več teh motečih
               odsekov, namesto da bi se istočasno lotili daljših in bi potem teh razno raznih
               omejitev in zapor bilo manj. Ampak tukaj sem mislil še nekaj drugega dodati, kar pa
               je povezano z delom odbora.</p>
               <p>Mi na odbor dobivamo raznorazna vabila, ki vabijo na slavnostno predajo tovrstnih
               odsekov, ki se na novo gradijo, popravljajo ali kakorkoli drugače rekonstruirajo. In
               pogosto so, po moji presoji, tovrstne nepotrebne ceremonije na vsakem mostu, ki ga
               gradi država, na vsakem ovinku, ki je rekonstruiran in podobne zadeve in se mi
               tovrstne ceremonije zdijo nepotrebne in nesmiselne. To je čisto moje subjektivno
               mišljenje.</p>
               <p>Glede problematike in dogodkov in statistike nesreč, to kar sem na začetku omenjal,
               mislim da imamo trenutno normativno ureditev takšno. da nam bolj škriplje nadzor. To kar so tudi eni kolegi
               že omenjali. Poglejte. Na avtocesti ... Jaz bom rekel da tistih šestdeset kilometrov
               omejitev v tunelih je nesmisel. Problemi nastajajo pri osemdeset, devetdeset in sto
               kilometrov na uro in tiste posnetke ki smo jih gledali kako koga zanaša, ga ni
               zanašalo pri šestdeset na uro. Ga je zanašalo kje drugje. Pri sto in več. Za ene smo
               celo videli da so dvesto petdeset vozili. In nadzor je pa takšen, da bi marsikoga
               lahko discipliniral in streznil, ne od alkohola, pač pa do objestnosti, da se
               marsikatere nesreče ne bi dogajale če bi marsikdo čutil, da nekdo bdi nad njim če bo
               počenjal neumnosti ali ne. Morda bom jaz med prvimi, ki bo naletel na radar, ampak če
               voziš po slovenski avtocesti sto trideset in če smo sami Slovenci na te avtocesti, si
               pogosto moteč voznik, ker te vsi prehitevajo. Zdaj nimam nič proti Slovencem seveda,
               ampak če pogledamo registrske tablice vidimo da Hrvatje zelo redko prehitevajo pa
               tudi Avstrijci. Ker očitno imajo ene druge navade iz nekih razlogov, ki so pač pri
               njih prisotne. Ampak ko to govorim ne mislim pa podpirati neko novo kaznovalno
               politiko, ki bi šla nad sedanjo. Ker smo tudi to diskusijo odpirali pa je morda
               posredno povezano s to točko.</p>
               <p>Že iz preteklosti, ko so bile seje Odbora za promet v tisti stvari dvorani, to se
               pravi dolga leta nazaj, smo ugotavljali da kaznovalna politika, kolikor se je
               povečevala, je delovala nekaj mesecev, potem pa nič več. In bi verjetno kazalo
               razmisliti ali sedanjo zakonodajo dosledneje izvajati, izvajati nadzor in na osnovi
               sedanjih meril ali pa sankcij, izvajati tudi kaznovalno politiko. Ker predloge, za
               katere slišimo so lahko za nekatere kategorije ali pa socialne skupine državljanov
               grozljive. In zato da te druščina, ki vozi namesto sto trideset, sto petdeset potegne
               za sabo pa da boš kaznovan, ne vem, toliko sto evri, je za nekatere skupine
               državljanov lahko grozljivo. In bi kazalo razmisliti o tem ali je smiselno po tej
               poti iti naprej kot je zastavljeno, ali pa poskušati ubrati neke druge načine. Tudi
               morda nekaj iz tega kar je tukaj kot točka dnevnega reda in vzgoja državljanov in
               tako dalje, tudi to kar so kolegi opozarjali, da bi tudi na druge načine poskušali
               omejevati napake, ki jih povzročamo vozniki in seveda kot končni cilj pri številu
               prometnih nesreč. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Kolega Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp28">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Hvala spoštovani predsednik. Lep pozdrav ministru z ekipo. Ta današnja tematika je
               povezana prav gotovo na nek način s propustnostjo slovenskih cest in če govorimo o
               prometni strategiji infrastrukture avtocestnega prometa, lahko rečemo da v Sloveniji
               je ta program, kljub sredstvom ki so seveda na nek način omejena, dobro pripelje k
               koncu in da imamo vzorno urejene prometne povezave. Vendar pa lahko vsi skupaj hitro
               ugotovimo da bo to premajhno kmalu in bomo morali, ko bomo to zaključili, razmišljati
               o tem kako bomo gradili nove avtocestne povezave, ker je prometa vsako leto več.
               Propustnost torej s popravili
               je odvisna od označevanja. Normalno. Jaz bi tudi pohvalil v tem kontekstu
               pripravljavce tega gradiva in normalno da bom to tudi podprl. Vendar bi pa opozoril
               na nekaj drugega. Midva z gospodom Štebetom sva bila v Bruslju in sva bila prisotna
               na predstavitvi zelo zanimivega projekta, ki ga bo Slovenija vodila. Upam vsaj, da bo
               sedež tega projekta v Sloveniji. To je projekt Galileo. In iz tega naslova se lahko
               obeta tudi mogoče boljše obveščanje voznikov, ker možnosti ki jih ima ta sistem so
               neomejene skoraj. Od tega da se lahko sprošča predčasno avtocestne odseke z
               obveščanjem pa tudi z nekimi popusti ki jih lahko država da, če bo nekdo zavestno šel
               prej dol pa nekaj kilometrov več naredil, da se bomo izognili pa prometnim zamaškom.
               Recimo, to je bila ena od možnosti ki je bila predstavljena. Tako da bi na ta
               segment. Se nisem mislil javiti, ampak ko že govorimo. Z označevanjem je povezano
               tudi to. Imeli bomo možnost, ker verjetno bomo država, ki bo imela v bistvu dodeljen
               sedež za ta razvojni projekt, ki je zelo pomemben za promet. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega mag. Štebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp30">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Saj tukaj, pri tem področju je težko kaj
               pametnega povedati. Jaz mislim da je tista stvar na katero pri projektiranju cesti in
               potem tudi pri postavljanju signalizacije pri obnovah, pri delnih zaporah
               preusmeritvah pozabljamo na to kar st omenili. Psihološki vidik, sposobnosti in
               obnašanje voznikov v različnih stanjih ki so ti vozniki. Ne samo tisti ki so pod
               kakšnimi vplivi, ampak nekateri so utrujeni, nekateri so pač manj sposobni spremljati
               vso to premnogo signalizacijo, če je taka, ali pa če cesta tako sprojektiranja
               oziroma tako postavljena signalizacija oziroma če je preveč takih incidentih točk, ki
               jih normalno, že po statistiki potem lahko zaradi tega več tudi incidentov in nesreč.
               To mislim da je en vidik na katerega se premalo polaga pozornosti. Tak primer je
               Tomačevo krožišče. Tam moraš vsak dan peljati, ko greš iz Ljubljane, dvesto
               sedemdeset stopinjsko prevoziti to krožišče, na katerem je precej takih točk ko lahko
               pride do nesreče. V treh pasovih. Vozniki pa vozijo na različne načine. Če bi bil tam
               nadvoz, vsaj v tej smeri proti Štajerski, bi se izognili tem dvesto sedemdeset
               stopinjskim točkam, kjer prihaja do tega. Takih stvari je tudi nekaj pri teh zaporah,
               pri teh obnovah, kjer so, če ste se peljali skozi Verdski most, ko se je obnavljal,
               izjemno ozek pas. Izjemno ozek pas celo za osebno vozilo in nekateri vozniki tam kar
               trepetajo, saj jaz sem včasih tudi kar trepetal. Nihče pa ne vozi seveda v skladu s
               predpisi, ker je šestdeset na uro v drugi prestavi z današnjimi avtomobili nemogoče
               voziti.</p>
               <p>Drug vidik ki pa je in ga je tudi omenil eden od kolegov, je pa to. Ob vseh teh
               video kamerah in vsej ti opremi, predvsem za opazovanje prometa, nima še prave
               funkcije nadzora ali pa česarkoli, bi bilo treba dati upravljavcu cest tudi, se pravi
               da bi ta dokumentacija tudi veljala kot dokazni material pri kaznovanju tistih
               največjih prekrškarjev, da smo probleme že s tem, da pravzaprav sedanji predpisi niso
               niti toliko bili dopolnjeni, da bi tisti ki ne plačajo cestnine pa ga imajo
               posnetega, lahko  to uporabil
               za izterjavo. Jaz sem celo ministra Šturma enkrat vprašal kako je s tem, ker ti vsak
               policist pravi da tvoj posnetek kršitelja, tvoj osebni posnetek kršitelja, ki je
               nedvoumen, ne velja če ga ne posname uradna oseba, se pravi policist. Ni res. Razlaga
               ministra Šturma je bila da velja če je nedvoumen. Ne glede na to ali ga je posnela
               samo pooblaščena oseba, v tem primeru policist. Drugače pa mislim da je glede kulture
               vožnje, poleg AMZS ta primerjava ... To je bolj že potem spremljanje različnih
               izkušenj v Evropi. Mi imamo tudi svete za varnost v cestnem prometu. Šole, mislim da,
               kultura, vzgoja je tisto kar bi moralo biti bistveno. Seveda pa potem tudi ob
               obstoječi zakonodaji dosledno njeno izvajanje in sankcioniranje. Seveda prihodnost je
               pa ta, kar je tudi gospod Juri omenil, on je bil pa v Rimu na takem srečanju,
               prihodnost je pa ta da naj bi sistem kot tako popolnoma brezosebno, brez vedenja kdo
               v bistvu je kršitelj, zaznaval take kršitelje in jih tudi sankcioniral. Takrat pa
               verjetno nihče več ne bo poskusil kršiti predpise. To je pa pač neka bližnja
               prihodnost jaz mislim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala kolegu Štebetu. Kolega Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp32">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Gospod predsednik, spoštovani kolegi, spoštovani gostje, vsem prav
               lep pozdrav tudi v moje imenu. Najprej želim povedati da gradivo, ki smo ga dobili iz
               Ministrstva z promet in ki nam je bilo tukaj in nam je še vedno prezentirano tudi v
               elektronski obliki, bi skoraj lahko, mirne duše, ga imenovali kar za učbenik za
               označevanje in zavarovanje del na državnih cestah. In zasluži da skrbnost pri
               pripravi zasluži pohvalo. Povsem logično je, kot je povedal predstavnik fakultete, da
               so naši pravilniki oziroma naš pravilnik o označevanju in zavarovanju del na državnih
               cestah, da je skladen z ostalimi evropskimi pravilniki. Saj smo dejansko vsi evropski
               vozniki na evropskih cestah.</p>
               <p>Drugo pa je, ko brskam skozi to gradivo, predvsem zanimiva je primerjava z Avstrijo.
               Verjamem da tu niso vsi primeri poslikani, ampak bežen pregled skozi te fotografije
               pa dejansko pripelje do ocene, da smo boljši od Avstrijcev. Upam da je fotograf bil
               objektiven. Moja izkušnja in veliko dobrih smo že slišali, ki bodo morda tudi kasneje
               v praksi pozitiven prispevek doprinesle, moja izkušnja je naslednja. Tudi sam se
               veliko vozim po državnih cestah. Žal velikokrat opažam da velja nenapisano pravilo
               močnejšega. Tu seveda mislim na tovornjakarje, nekateri ste jih že omenjali, ti so
               lahko velik problem, kar se zadeva varnost, predvsem na avtocestah. In tudi sam
               pogrešam, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... všečna diskusija, sankcioniranje prekrškov, ki jih naredijo tovornjakarji. Pa še
               morda eno priporočilo ali pa moja želja. Ko gre za sanacijo cestišč, bi le morali, na
               nek način z izvajalci se dogovorit, da bi le te naj bile takrat ko je frekvenca
               prometa minimalno. Bog pomagaj če je to ponoči ali je pa je to ob nedeljah ali
               praznikih. Verjame da so takšna dela običajno zaradi dodatkov delavcem dražja, gotovo
               pa nekaj prinesejo, prispevajo k večji varnosti na naši cesti. Sam pozdravljam, da se
               je ta vsebina uvrstila na dnevni red parlamentarnega odbora in mislim da je prav, da
               se poslanci seznanimo s to informacijo in to bi tudi v prihodnje morala biti praksa.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala kolegu Horvatu. Mogoče samo nadgradnja tega razmišljanja. Nekateri kolegi ste
               tudi omenili dejansko najti načina, da bi obnova, ki je v največjih primerih nujna in
               potreba tudi zaradi varnosti posameznih odsekov, eni dve, tri razmišljanj smo
               slišali. Eno, da se poskuša grupirati oziroma združevati eventualno te potrebne
               odseke za obnovo. Dva kolega sta pa tudi omenila da eventualno, bom rekel, izven
               tistih špic, glede na to da mi imamo vzdrževalca avtocest, ki spreminja
               signalizacijo, da bi se v tistih večjih konicah, bodisi ob koncu tedna oziroma tudi
               znotraj dneva, tam kamor je to dejansko res možno, da bi se temu tudi prilagajalo.
               Nenazadnje tudi razmišljati v tej smeri, da ti, ki delajo dela oziroma izbrani
               izvajalci, da ne bi delali samo tisti redni delovni čas, se pravi začne ob tam okoli
               pol osmih pa konča ob pol štirih, zapore trajajo pa štiriindvajset ur na dan in sedem
               dni na teden. Zdaj ali je to potem možno tudi, v narekovajih, nagrajevati ali
               dodatno, bom rekel, z razpisnimi pogoji takega izvajalca, bom rekel, nagraditi jaz v
               tem trenutku ne poznam. Ne razumem pa da je delo pri obnovi nekega predora možno samo
               med sedmo in tretjo uro, glede na to da je ali je svetlo ali je tema, tudi ob
               štiriindvajsetih ponoči v temu predoru. Še v to razpravo mislim da je gospod Vidic
               nakazal da bi se rad vključil. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp34">

               <speaker>GOSPOD ______ VIDIC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Torej najprej bi želel seznaniti vse prisotne, da
               v bistvu pripravljamo na Ministrstvu za promet v skladu z navodili ministra, že
               praktično takoj po nastopu njegovega mandata, spremembe in dopolnitve tega
               pravilnika, ki temeljijo seveda na analizi ki je bila dana s predstavljena, tako s
               strani kolega Ficka kot s strani kolega dr. Tollazzija. In te spremembe in dopolnitve
               ne bodo, glede na ugotovitve, ne vem kako obsežne, vendar bomo res, torej se že zdaj
               maksimalno trudimo oziroma smo se že potrudili in se bomo še v naslednjih nekaj
               tednih oziroma mesecih, da bomo res naredili kar se da največ, da bi bil sam
               pravilnik in pa seveda tudi potem praksa takšna, da bi bile zapore čim bolj varne. Te
               spremembe in dopolnitve bomo pa uskladili tudi potem z avto moto zvezo, torej
               nedvomno, seveda pa smo nekaj njihove pripombe oziroma praktično vse njihove pripombe
               so pa že sestavni del analize in s kolegi se seveda poznamo, srečujemo in tako kot je
               že minister rekel, torej v naslednjih korakih bomo pač se skupaj potrudili, vsak po
               svoji strani naredili vse kar je v naši moči. Rad bi pa  izkoristi to priložnost predvsem zato da bi povedal
               sledeče. Dr. Tollazzi je omenil izraz <q>"avtocestna policija"</q>. Več razprav je šlo v
               smer nujnega nadzora policije, predvsem na avtocestah. Torej vsi, ki se ukvarjamo z
               avtocestami, lahko rečem, v zadnjih desetih letih se ves čas zelo prizadevamo, da bi
               naredili kakšen korak v smeri dejanske vzpostavitve, recimo avtocestne policije v
               narekovajih, torej korak v smeri stalne prisotnosti policije na avtocestah. Vendar
               smo, odkrito rečeno, pri teh svojih prizadevanjih zaenkrat popolnoma neuspešni,
               formalno gledano. Je pa dejstvo, da se celotna stroka in pa tudi vsi kolegi, ne vem,
               iz Ministrstva za notranje zadeve, strinjajo da je to smiselno, torej ne samo
               smiselno, ampak strokovno utemeljeno in nujno čim prej vzpostaviti. Vendar je pač
               potrebno upoštevati tukaj dejstvo in zaradi tega to zdaj govorim, da to pomeni
               temeljit poseg v organiziranost policije. To je pa izrazito politično vprašanje, ki
               ga pač ne more rešiti samo stroka. Prepričani pa smo, da je to potrebno v naslednjih
               letih, predvsem v smislu povečanja prometne varnosti na vedno bolj obremenjenih
               avtocestah, nujno narediti. In apeliram na vse poslance, da pač se za to
               prizadevajo.</p>
               <p>V bodoče si, seveda, torej uveljavljanje tako imenovanih inteligentnih transportnih
               sistemov, kamor sodi to kar je gospod Prijatelj predstavil, torej komunikacija
               oziroma pozicijoniranje s pomočjo satelitske navigacije, prenos informacij brezžično
               in informiranje uporabnikov avtocest in tudi drugih cest. Torej ves ta sklop ki ga
               imenujemo, torej z izrazom vzpostavljanje inteligentnih transportnih sistemov. Tudi s
               tem se vedno bolj intenzivno ukvarjamo in nenazadnje DARS, tudi z enim drugim novim
               pravilnikom, je zdaj nosilec celotnega informiranja o stanju na vseh državnih cestah,
               ravno zdaj gradi tudi, čisto v smislu objekta oziroma stavbe, ta center za
               upravljanje in vodenje prometa. Torej pričakujemo oziroma ne samo pričakujemo, ampak
               v vseh naših planih je jasno zapisano, da bo z dograjevanjem in zaključevanjem
               avtocestnega omrežja, se dogradil tudi ta center in da bo pač obveščanje o stanju na
               cestah, posledično seveda tudi usmerjanje prometa z vsemi možnimi vidiki, ki
               povečujejo prometno varnost, da bo pač to vedno bolj prisotno na naših avtocestah. Je
               pa seveda potrebno še za vse to sprejeti številne pravne podlage, ker do zdaj jih
               dejansko nimamo. Tako kot je gospod Štebe, ki dobro pozna situacijo, povedal, pač da
               kljub temu, da vse kamere zaznajo voznike ki drvijo s hitrostjo preko dvesto
               kilometrov na uro skozi predore, kjer je omejitev osemdeset kilometrov na uro, kljub
               temu da vse to DARS, ne samo zazna, ampak tudi identificira registrsko tablico, je
               praktično ... Torej predpisi ne omogočajo da bi te hude prekrške dejansko
               sankcionirali oziroma izterjali samo kazen. Toliko iz moje strani.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod Vidi..... Jaz upam in tudi pričakujem, da ta informacija, ki nam je bila
               posredovana in mislim da smo vsi ocenili, da je bilo pozitivno, da smo sprejeli
               takšen predlog, da se ta točka dnevnega reda obravnava, doprinesla tudi naše razprave
               k izboljšanju pravilnika ta pa posledični, bom rekel tudi izboljšanju varnosti v
               cestnemu prometu pri čemer je pa danes tako s strani predstavnikov ministrstva kot
               tudi drugih vabljenih, zaznati, da so tudi nekatera druga področja, ki niso
               neposredno povezana s pristojnostjo tako tega odbora kot tudi tega ministrstva. Tudi
               ne tako pomembna pri večji varnosti uporabnikov cest.</p>
               <p>Jaz bi ne zaključeval razpravo ampak dal bi tudi v razpravo in razmišljanje tudi en
               predlog sklepa glede na to, da obravnavamo točko dnevnega reda pa bi potem eventualno
               morda še kdo se opredelil tudi okrog tega predloga sklepa po tej točki dnevnega reda
               je pa še nekaj prijavljenih razpravljavcev, gospod minister, gospod Ficko in eden od
               kolego. Jaz predlagam, da v nadaljevanju razprave razmišljamo, če je potrebno tudi o
               predlogu sklepa. Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za promet se je seznanil z
               informacijo problematike označevanja zavarovanja del na državnih cestah. Odbor za
               promet podpira aktivnosti ministrstva v zvezi z nadgradnjo obstoječih predpisov na
               tem segmentu in za dosledno izvajanje le-teh ob upoštevanju specifike na posameznih
               odsekih.</p>
               <p>Ravno tako odbor podpira prizadevanje za strokovno in odgovorno ravnanje
               upravljavcev cestnih odsekov pri označevanju in zavarovanju del na državnih cestah
               ter ukrepe ministrstva za izboljšanje kulture vožnje. Jaz mislim, da smo poskušali
               povzeti te predloge sklepa iz gradiva, ki nam je bilo posredovano in del in
               razmišljanj tudi ministrstva in stroke na področju varnosti v cestnemu prometu.
               Kolega Krivec se je naslednji prijavil potem bi pa eventualno gospodu ministru.
               Kolega Krivec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp36">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik. Lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Glede na to, da je bil sklep že posredovan bom najprej o tem rekel, da podpiram
               takšen sklep je pa eno moje razmišljanje, ker sem bil ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... z razpravo
               gospoda Fickota in njegovimi izhodišči glede te dodatne policije avtoceste... gospoda
               Vidica ja, pardon.</p>
               <p>Jaz se tudi kar dosti vozim po tujini in približno 70.000 na leto jih naredim tako,
               da poznam to in bi pohvalil to gradivo in bi tudi rekel, da glede na moje izkušnje
               tudi ne vidim velike razlike ali pa skoraj nobene razlike glede označevanja v tujini
               in pri nas. Bistvena razlika v tem kar lahko opažamo tisti, ki se dovolj vozimo je v
               tem, da ko v tujini piše 80 gredo ljudje 80 pa tudi mi, v razliki s tem, ko pri nas
               omejitve nihče ne spoštuje. Mislim, da je tukaj ključni problem te zgodbe kajti, če
               primerjam italijansko označevanje moram reči, da je dostikrat tudi slabše kot pri nas
               ampak razlika je samo v upoštevanju nekaterih oznak in predvsem omejitev hitrosti ali
               pa ne.</p>
               <p>Kar se pa tiče te policije mislim, da ni nikjer v Evropi jaz ne poznam avtocestne
               policije, ne vem kje, od kod je to prišlo in kakor vem v Italiji so v zadnjih treh,
               štirih letih uvedli v bistvu kaznovanje z snemanjem in radarskimi postavitvami v vseh
               nadvozih avtocest pa tudi ob avtocestah imajo posamezne postaje kjer avtomatsko
               kršitelja poslika in dobi položnico domov. In to se je pokazalo kot zelo učinkovito.
               Tako, da moje mnenje o tem razmišljanju o uvedbi neke dodatne policije, ki bi
               nadzirala promet na avtocesti mislim, da ni smiselno sploh v tej dobi, ko imamo na
               voljo bistveno več drugih inštrumentov, ki kot pravite so že sedaj na voljo ampak
               nimajo zakonske podlage in to bi bilo potrebno spremeniti. Izkušnja Italije kaže
               ravno na to. Toliko sem hotel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp38">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ja, če nadaljujem tam kjer je končal kolega Krivec.</p>
               <p>Saj jaz ne razumem, da gre za neko dodatno  policijo ampak gre za to, da policija ...<stage>/nerazumljivo/</stage>... tudi nad
               avtocesto. V tem smislu je bilo tudi nabavljeno teh 8 vozil, da bodo pač krožili po
               križu in seveda tudi na tej relaciji nadzorovali.</p>
               <p>Samo še eno stvar, govorimo o tem, da na osnovi zaznave v predorih seveda ni
               zakonodaje danes, ki bi omogočala, da bi mi preprosto poslikali situacijo in
               kaznovali prekoračitve hitrosti. Imamo škarje in platno. Tukaj je potrebno vgraditi
               sistem, umestiti v sistem samo policijo kot pristojni organ za to in usposobiti, da
               uporabi to sliko, ki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp39">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Ki jo je DARS napravil...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp40">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ta dokument zato, da kot pravi Danijel, pošlje položnico in kaznuje tistega
               prekoračitelja. Tako, da tukaj nimamo evropske direktive, ki nam to prepoveduje ali
               onemogoča. Torej stvar zdaj dogovora Ministrstva za promet, Ministrstva za notranje
               zadeve, da se tudi to možnost, ki jo imamo, ker imamo kar nekaj predorov in vsi dobro
               opremljeni s takšni sistemom video nadzora, da jih izkoristimo za to, da se tudi
               tukaj vzpostavi ta nadzor in kaznuje</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Ja, jaz se pridružujem razmišljanju kolega Jurija. Dejansko, če smo mi v zakonodaji
               pooblastili občinskega redarja, da mi pusti obvestilce zadaj za brisalcem in po osmih
               dneh me sicer obvestijo, da sem dobil in čez naslednjih osem dni dobim položnico za
               storjen prekršek na mirujočem prometu, ki nima nikakršne zveze v vezi z varnostjo v
               cestnem prometu.</p>
               <p>Jaz bi dal naslednjemu besedo, mislim da je gospod Ficko prosil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp42">

               <speaker>MAG. GREGOR FICKO:</speaker>

               <p>Samo dva stavka. Ključna zadeva seveda kaj se bo pri pravilniku zgodilo, že dr. Vidic
               je napovedal to spremembo, mi definitivno pravilnik dopolnjujemo v treh segmentih. To
               lahko že zdaj napovemo in sicer dr. Tollazzi pa tudi gospod Štebe sta govorila o
               psihologiji voznikov. Tudi sam se vozim, naredim dnevno 250 kilometrov kot gospod
               Hvauc, sva na isti relaciji približno in kaj opažamo... Faza obveščanja ne glede na
               to, da je v bistvu uporabljena isto kot drugod po Evropi verjetno v Sloveniji ni
               dovolj preventivna in na tem področju mislimo pravilnik dopolniti še z dodatnimi
               možnostmi označevanja te faze priključevanja oziroma približevanja neki oviri na
               cesti.</p>
               <p>Naša ideja je celo bila, lahko tudi zdaj povem, da bi mogoče v tem primeru pogledali
               tudi malo na druge celine. Torej Američani oziroma seveda Amerika ima glede tega zelo
               nekonvencionalne metode obveščanja. Tudi njihova signalizacija je včasih zelo
               domiselna. In kaj želimo narediti? Želimo vzbuditi pozornost voznikov. Torej, da se
               mi bližamo neki nevarni coni. To je prva stvar. Druga stvar. Absolutno mislimo dajati večji poudarek
               vlogi prometnemu inšpektoratu, ki moramo povedati, da do zdaj v tej fazi ni odigral
               vloge predvsem pri kontorlingu in pri nadziranju teh cestnih zapor, takšno kot bi jo
               lahko. To je problem in mi nameravamo uvesti za tem pravilnikom tudi neke vrste
               dikcijo tehničnega pregleda teh zapor; torej tako kot imamo to pri ostalih gradnjah
               bomo to skušali vpeljati v tudi v tem primeru torej pregled takšne zapore, da ne bomo
               potem za nazaj pametni, če se eventualno kaj zgodi in ugotavljali kaj je bilo vse
               narobe pa bi lahko bilo drugače, če bi pa nekdo prišel takrat preden sploh kakšna
               zapora začne funkcionirati.</p>
               <p>In pa tretja stvar, kar se nam zdi izredno pomembno... Mi ugotavljamo, da se je pri
               nas v Sloveniji v smislu tržne ekonomije zelo razpasla ta miselnost, da lahko vsak
               projektira vse. Daleč od tega; premostitveni objekti nad 50 metrov se ve, da mora
               imeti projektant licenco. Geotehnični objekti tretje, četrte kategorije zahtevnosti
               seveda mora imeti projektant licenco in na koncu študiramo, da če je toliko in toliko
               ljudi varnostno odvisnih od neke zapore, projektiranju te zapore, da bi tudi
               projektant takšnega ukrepa moral imeti določeno licenco in preizkus znanja.</p>
               <p>To se pravi, to so trije ključni segmenti, ki jih bomo mi v tem pravilniku obdelali
               oziroma jih skušali obdelati. Še enkrat ugotavljamo, da ni potrebe, da bi posegali v
               sam koncept območja zapore, ker smo ugotovili, da je v bistvu na nivoju ali pa celo
               ponekod na boljšem. Zdi se mi nam pa, da te tri točke, ki smo jih pa omenili pa
               dopuščajo veliko rezerve in nad tem bomo vsekakor tudi gradili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod Ficko. Gospod Aleš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp44">

               <speaker>ALEŠ HOJS:</speaker>

               <p>...<stage>/izključen mikrofon, zelo slaba slišnost/</stage>... Ja seveda, da ...<stage>/nerazumljivo/</stage>...
               Precej poslancev in tudi gospod minister je govoril že o tem kako je eden od
               bistvenih elementov povprečni letni dnevni promet na avtocestah.</p>
               <p>Jaz moram povedati, da je v vsaki zapori oziroma pri vsakem obnovitvenem delu je to
               eden od ključnih kriterijev. Projektant in DARS je dolžan, da ovrednoti tiste
               segmente oziroma tista časovna obdobja v letu kjer je ta PLDP najnižji. Žal je
               potrebno povedati, da je PLDP tako gromozansko narasel, da praktično ni časa kjer bi
               lahko rekli, ta promet je pa res tako nizek, da se ne bo poznal. Če se spomnite
               obnove tunelov na dolenjskem v lanskem letu, ki smo jih izvajali preko poletnega
               časa, smo poletni čas izbrali ravno zaradi tega, ker so vse študije oziroma meritve
               prometa kazale, da je v tem času tega prometa najmanj. Kaj je DASR še naredil na tem
               področju, mi smo na vseh zaporah kjer se je ugotovilo, da so prometni tokovi zjutraj
               drugačni kot popoldne začeli obračati zapore. To pomeni, da smo zjutraj spuščali dva
               prometa v eno smer in samo enega v drugo, ob dvanajsti uri, ko je pač tok drugačen
               smo te zapore obračali.</p>
               <p>Tukaj je dejstvo, da so pri takšnih obračanjih v največji nevarnosti pod narekovaji
               naši delavci in moram povedati, da se tukaj lahko zahvalimo policiji, da v kolikor
               policija o teh zaporah ne bi sodelovala mislim, da bi že kakšen od naših delavcev,
               pod narekovaji, nastradal.</p>
               <p>Kar se tiče nadzora nad zaporami jaz moram reči, da je DARS zelo vesel tega kar je,
               moram povedati, vpeljal novi gospod minister, to je aktivacija Pirsa <stage>(?)</stage>. Namreč mi
               pravzaprav želimo, da nekdo nadzira našo zaporo, da nekdo pregleda ali je ta naša
               zapora v redu ali ni v redu kajti veliko očitkov, ki smo jih bili deležni tudi s te
               strani mednarodne študije moram povedati, da so bili očitki kjer smo tehtali med
               propustnostjo in pa prometno varnostjo v generalnem smislu. Ne v smislu dejanskega
               zagotavljanja varnosti, ki je bila zagotovljena v pravilniku.</p>
               <p>Jaz bi mogoče povedal samo dve besedi gospod Štebe točno to kar ste vi opozoril. Na
               Verdu je bil prometni pas, če ste se tam peljali dejansko z vidika uporabnika ozek.
               Bil je širok dva metra pa pol, druga pas po katerem so vozili je bil pa širok tri
                  metre. Torej zagotovili smo
               minimalne širine, ki smo jih lahko, če smo hoteli spraviti skozi 2+2 morali
               uveljavljati. In enak očitek v tej mednarodni študiji Avto-moto zveze je bilo
               vključevanje pod stop znakom. Vključevanje pod stop znakom je po pravilniku dopustno
               in DARS se ga je poslužil izključno zaradi tega, da je lahko vzpostavil sistem 2+2.
               Če sistema 2+2 na tem odseku ne bi bilo ste lahko vsi videli kaj se je zgodilo v,
               mislim da v mesecu oktobru, ko se nam je vdrl del cestišča in ko smo morali
               interventno obnoviti ta del cestišča, ko je bilo proti Postojni samo en vozni pas.
               Ljudje so se vozili iz Ljubljane do Vrhnike več kot eno uro. In tukaj mi nismo imeli
               enostavno druge izbere kot, da zagotovimo tiste minimalne varnostne standarde, ki pa
               po naši oceni, tako kot so gospodje poslanci povedali, v kolikor bi ljudje upoštevali
               prometno signalizacijo v smislu hitrosti bi bila za zadeva zadostna.</p>
               <p>Mogoče še dve besedi kar se tiče policije. Res je, da se mogoče policija v Avstriji
               ali pa v Italiji imenuje avtocestna policija ampak potrebno je povedati, da v
               Avstriji kjer smo kontakte vezali, ta policija deluje izključno na avtocestah. Celo
               več, v Avstriji je policija tista prva, ki zavaruje prometno nesrečo. Policija je
               tista, ki postavi prve znake in pokliče upravljavca, da nadaljuje z delom. Zdaj v
               Italiji je gospod Krivec lepo povedal, tam če se vozite kdaj vidite, da imajo
               postavljeno zaporo tako, da imajo oljenke na tleh pa lučka gori in čist nobene druge
               zapore nimajo.</p>
               <p>Tako da tukaj, mislim se zahvaljujem tudi glede na to, da ste vsi poslanci
               pravzaprav dosti korektno te zadeve navedli.</p>
               <p>Mogoče še dve stvari. Ena stvar je, da je DARS iz svojih sredstev, tukaj ne gre za
               sredstva države ampak gre dejansko za sredstva delniške družbe, nabavil oziroma smo v
               zaključni fazi nabave mobilnega radarja, ki ga mislimo pod narekovaji podariti
               oziroma prodati policiji zato, da bodo izvajali nadzor prav ravno samo v zaporah. Se
               pravi, to bi bil mobilni radar, ki bi ga premeščali po Sloveniji v teh zaporah.
               Seveda pa računamo, da bo policija ta dela izvajala.</p>
               <p>Kar se tiče video nadzora. Video nadzor je bil na teh večjih zaporah tudi
               vzpostavljen, moram povedati recimo, prav video nadzor na segmentu, kjer je prišlo do
               te tragične nesreče pod Golovcem, tam smo video nadzor imeli in smo na podlagi tega
               video nadzora na strani Dolenjke postavljali dodatno signalizacijo, dodatno smo
               postavljali table, ki so ljudi usmerjali res pa je, da ta video nadzor tudi v tunelih
               pač ne predstavlja nekega kaznovanja.</p>
               <p>In mogoče še čisto na koncu kar se tiče tunelov. Poglejte mi kot upravljavci si
               enostavno na podlagi strokovnega mnenja, ker prometna stroka ugotovi na podlagi
               meritev, da vožnja skozi tunele ni varna, ob dežju govorim, ni varna kot 60
               kilometrov na uro, ne moremo privoščiti, da takšne omejitve ne bi uvedli. To pa
               seveda ne pomeni, da mi intenzivno ne delamo na drugem segmentu, to je na iskanju
               izvajalcev oziroma tehnologiji, da bomo v najkrajšem času, jaz računam, da bo to v
               roku dveh, treh mesecev, te betonske podlage shrapavili in seveda vrnili nazaj to
               hitrost na tisto, ki je predpisana. Bi pa rad povedal, da imamo posnetke saj ne vem,
               če ste jih videli, kjer se kamioni ob vožnji skozi tunele 100 kilometrov na uro
               dejansko ob  sto kilometrov na
               uro dejansko ob zdrsavanju zaletavajo v steno. Nam so v Trojanah odbili že dva
               semaforja in mi si ne predstavljamo kaj se lahko zgodi, če se v steno zaleti cisterna
               in pride do neke take havarire. Zato mislim da smo kot upravljavci kljub vsemu
               revoltu, opravičenemu revoltu ljudi, dolžni omejiti hitrost na tisto hitrost, ki
               zagotavlja varen promet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Hojsu. Še gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp46">

               <speaker>MAG. RADOVAN ŽERJAV:</speaker>

               <p>Bom zelo kratek. Sem vesel da smo se zdaj na koncu dotaknili, mag. Ficko in gospod
               Hojs, prometnega inšpektorata. Namreč tudi zapore, če jih ne bomo nadzorovali, lahko
               imamo najboljši pravilnik na svetu pa nam ne bo nič pomagalo. Če bo zapora odvisna od
               tistega delavca, ki bo dvignil tablo več ali tablo manj dol iz tovornjaka, ker jo bo
               moral čez dve ure dvigniti nazaj gor. Ali pa če bo tista lučka, ki je baterija
               zamenjana ali bo pa notri svetila ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... sveča. Skratka tu smo tudi ta
               nadzor v zadnjem času poostrili. Skratka prometni inšpektorat kontrolira zapore.
               Upravljavci cest so dobili nalogo, v narekovajih, da stisnejo tiste ki pač te zapore
               postavljajo, da se seveda teh pravilnikov, elaboratov in vse kar tu gre v ozadju, da
               se striktno tega držijo, sicer je vse skupaj nesmiselno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Želi še kdo razpravljati o predlogu sklepa? Mag. Štebe,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp48">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Jaz bi samo eno stvar omenil, ker imam tudi slabe izkušnje s temi projektanti zapor.
               Ali obstaja orodje oziroma ali na nek način bolj zahtevne zapore tudi preigrate s
               kakšno simulacijo in s kakšnim orodjem? Ki, po mojem, bi moral skoraj obstajati na
               tem področju, ker se pravzaprav ne morete zanesti ali pa se ne moremo vedno zanesti,
               pač človek, da sistem nekako preveri in skozi simulacijo preigra možne dogodke in
               opozori projektanta na izboljšave teh zapor, tiste ki so kompleksnejše. Pač neka
               umetna inteligenca ali pa nek tak ekspertni pripomoček, ki verjetno tudi na tem
               področju obstaja.</p>
               <p>Drugo pa je vprašanje ali naredi revizijo, govorim o zahtevnejših zaporah, nekdo ki
               je dovolj kompetenten in v resnici ta revizija pomeni pretres, če je ta zapora v
               redu. Da se ne bi potem kasneje, ker je v samem delovanju zapore pa to težko
               ugotoviti. Ker verjetno nihče ne spremlja kaj vse se dogaja pri teh zahtevnejših
               zaporah in da bi kasneje odreagiral. Govorim o tistih ki so bolj zahtevne in kjer
               neke pretekle izkušnje verjetno so zelo koristne v takih primerih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala kolega Štebe. Jaz mislim da delno je bil odgovor, ko so nekateri
               razpravljavci, današnji gostje tudi omenjali, da smo tudi v današnji razpravi
               ugotavljali, da je potrebno Prometnemu inšpektoratu Republike Slovenije dati vsebino
               oziroma zahtevati od njega, da izvaja tisto za kar je pooblaščen in delno verjetno je
               odgovor tukaj. Dopolnitev eventualno odgovora na razmišljanje kolega Štebeta, bi pa
               prosil gospod Hojs besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp50">

               <speaker>GOSPOD _____ HOJS:</speaker>

               <p>Samo v dveh stavkih. Dejstvo je, da je to kar je gospod Štebe res. Dejstvo je da je
               prometna zapora, na podlagi zakona o graditvi objektov, kot taka projektantsko ne
               zapade potrebi po reviziji in dejstvo je, da smo se mi skupaj z ministrstvom
               odločili, da bi za vse zapore, ne samo za zahtevnejše zapore, zahtevali, kot
               upravljavec ceste, da projektant poleg tega oziroma mi kot upravljavci pridobimo
               neodvisno revizijo. Tukaj smo se obrnili na obe fakulteti. Fakulteti sta žal rekli,
               da tega, glede na svoje poslanstvo, ne bosta izvajali in računamo da bi v novem
               pravilniku  taka revizija
               oziroma strokovno mnenje bila obvezna. In še nekaj smo naredili kot DARS. Mi smo
               skupaj s prometno tehničnim ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. zdaj v zaključni fazi priprave
               animacije. Se pravi da bi vsak projektant bil dolžan v predpisani obliki, se pravi v
               predpisani obliki predložiti DARS-u tudi animacijo take zapore, ki bi bila na
               spletnih straneh DARS-a objavljena. To pomeni da bi vsak uporabnik, tam kjer je ta
               prometno informacijski center lahko ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... zaporo, si pogledal kako
               zapora zgleda, kako mora skozi to zaporo voziti in jaz mislim da bi to bil tudi en od
               prispevkov k varnosti, v kolikor se bodo ljudje tega posluževali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod Hojs. Jaz se opravičujem moji razpravi, ker nisem koleg Štebeta
               pravilno razumel. Vi ste rekel revizija projekta, ne pa izvedbe same na terenu.
               Zaradi tega sem jaz rekel da vidim tukaj vlogo PIRS-a. Hvala lepa. Želi še kdo
               razpravljati o predlogu sklepa? V kolikor ne, predlagam da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlog sklepa od članov odbora? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Zahvaljujem se tako gospod ministru s sodelavci, kot tudi gospodu Tollazziju in
               predstavnikom DARS-a za vsebinsko predstavitev problematike in točke dnevnega reda in
               s tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na točko RAZNO. Želi kdo od članov pod to točko? Kolega Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp52">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, glede na to da smo mi, ne vem če smo prvi v tej dvorani, drugi, no ampak
               imamo prvič naš odbor seje tu. Verjetno se bodo še dogajali. Jaz bi izkoristil
               priložnost da čestitam predsedniku Državnega zbora in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               sekretarju za izvedbo te prenove. Samo moram pa dodati, da ta dva robota, ki sta pred
               nama oziroma ki sta pred nami, nista najbolj posrečena rešitev. In pozivam seveda
               gospoda Lončarja in ostale, če je še čas brez velike škode, da premislijo ali bi raje
               tukaj nadomestili kakšne rože in kamere, ki so namenjene nam, namestili na stene. Je
               bolj diskretno, kajti ko se bo začelo to premikati, bo to zelo neugodno in moteče.
               Imaš velikega brata pred samo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Že zdaj grdo gledajo pa ne snemajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp54">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Sistem je res. Menim da je neprijeten občutek. Tako da mislim da ne bi bilo velike
               škode, če se te stvari uredi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZP-Redna-025-2007-12-12.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? V kolikor ne, se zahvaljujem za udeležbo. Glede na to, da je to
               verjetno naša zadnja seja odbora letos, vsem srečno v prihodnjem letu in upam da bomo
               enega od sklepov lahko v začetku prihodnjega leta realizirali, to je pa obisk
               Prekmurja. In glede na to da skoraj polovica gostov danes prihaja iz Prekmurja,
               Pomurja in Prekmurja, pardon, da nam, prej ko bodo postavljene kakšne zapore, da bomo
               uspeli priti na to. Prosim gospod minister? Nimamo vabila. Čakamo. Jaz se že prej
               rekel.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 12. december 2007 ob 15.47 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>