<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZP-Redna-017-2006-09-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za promet</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">9DC3A5B4E42C81CEC12571DA003C2135</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">BC77A28AFC777C4BC12571E900464FF4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=BC77A28AFC777C4BC12571E900464FF4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZP-Redna-017-2006-09-13.OZP" n="017">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-09-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZP-Redna-017-2006-09-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZP-Redna-017-2006-09-13.OZP">
                        <orgName key="OZP">Odbor za promet</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PROMET</stage>
            <stage type="session">17. seja</stage>
            <stage type="date">(13 september 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Kangler, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.04 uri. </stage>


            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Pričenjam s 17. sejo Odbora za promet z naslednjim dnevnim redom. S sklicem ste
               prejeli naslednji dnevni red:</p>
               <p>1. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o varnosti cestnega
               prometa.</p>
               <p>2. Razno</p>
               <p>2.1 Poročilo DARS-a o realizaciji avtocestnega programa v I. polletju 2006.</p>
               <p>2.2. Ogled gradnje predora v Šentvidu po zaključku seje.</p>
               <p>Tu bi vas prosil, da se v čim večjem številu udeležite.</p>
               <p>In dne 7. 9. sem predlagal tudi razširitev dnevnega reda današnje seje s točko
               pobuda za sklenitev poroštvene pogodbe med Republiko Slovenijo in Evropsko
               investicijsko banko za kredit v znesku 300 milijonov evrov, ki ga najema DARS
               delniška družba pri Evropski investicijski banki za financiranje projekta slovenskih
               avtocest. Navedeno točko, da poudarim, bi odbor za promet kot zainteresirano delavno
               telo obravnaval, v skladu s 64. členom poslovnika bo odbor najprej odločal o predlogu
               za razširitev dnevnega reda seje.</p>
               <p>Prehajamo na odločitev, na odločanje o predlogu za razširitev dnevnega reda. Želi
               predstavnik ministrstva za promet besedo? Ne želi. Želi predstavnik ministrstva za
               finance? Želijo svoja stališča predstavniki poslanskih skupin. V kolikor ne,
               zaključujem razpravo in dajem predlog razširitve na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajam na 1. točko dnevno reda. Preden pa preidemo na 1. točko zaradi magnetograma
               gospoda poslanskega kolega Alojza Posedela nadomešča dr. Mitja Slavinec, poslanskega
               kolega Danijela Krivca, Mitja Ljubeljšek, Jožef Horvat se je opravičil zaradi
               službene odsotnosti, <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> se opravičujem, potem ti tu vračam.
               Pa tu imam pooblastilo ministrstva za notranje zadeve, da bo k obravnavani točki
               prisostvoval po pooblastilu Mag. Bojan Ternovšek iz direktorata za upravne in
               notranje zadeve.</p>
               <p>Prehajamo na 1. Točko dnevnega reda - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o varnosti cestnega prometaKolega Petek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PetekMilan">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz imam en proceduralni predlog in upam, da bom dobil primerno oziroma
               ustrezno stališče. Namreč, gospodu ministru Božiču, ministru za promet bi rad izročil
               izjavno za javnost in pa peticijo, ki jo je skupina poslancev, županov in kandidatov
               iz Podravskega področja pripravila in jo je sopodpisalo v eni uri simboličnega
               potovanja od Gruškovja pa do Miklavža 50 zainteresiranih posameznikov stanujočih ob
               tej cesti. Torej, ta peticija je bila javnosti že nekako predstavljena in tudi
               napovedano, da jo bomo ministrom, trem ministrom izročili in vas vljudno prosim, da
               torej danes opravim to nalogo, da ministru to peticijo in to izjavo za javnost
               predam. Gre pa v tej izjavi za javnost, torej za pobudo ali pa zahtevek tistih, ki
               smo smatrali, da je to primerno, da se tej cesti, tej cesti, ki poteka v zelo
               pomembnem prometnem koridorju od Šentilja do Gruškovja posveti v vseh aktivnostih
               vlade, v vseh aktivnostih parlamenta ustrezna pozornost. Pozornost v tem smislu, da
               se čim prej in kar najhitreje vodijo vsi ustrezni postopki, ki so ali v terasi od
               Slivnice do Draženec v tem, da je potrebno pristopiti k razpisu za izvedbo del in
               oddati delo ali od Draženc pa do Gruškovja, da se torej začne intenzivirati postopek
               sprejetja uredbe o lokacijskem načrtu. V naši izjavi torej pričakujemo, da boste
               razumeli tiste ljudi, tiste vaščane, tiste krajane, ki ob tej cesti stanujejo, ki
               doživljajo pravzaprav nemogočo situacijo, doživljajo agonijo vsak dan, da ne
                  morejo priti preko ceste, da
               ne morejo opravljati svoje dejavnosti kmetijske, industrijske, obrtniške in tako
               dalje, torej, da boste poskrbeli za tiste, ki v Mariboru ne morejo več normalno po
               Ptujski cesti voziti, ker je Ptujska cesta v poletni sezoni popolnoma zatrpana in
               podatki kažejo, da je tam dnevni promet že na 45.000 vozil. Želeli smo to izjavo
               nekako dati podporo civilni iniciativi, ki na tem področju te aktivnosti že vodi.
               Zaradi tega, če sem prav razumel, sem pravzaprav svoj namen že dosegel, povedal kaj
               hočem, bi gospod minister, torej rad vam izročil to podpisano izjavo in podpisano
               peticijo in mi bomo seveda vsi spremljali kaj se bo v nadaljnjih korakih tudi s to
               cesto dogajalo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Kolega Petek, jaz sem pričakoval, da boste vi to storili pri točki 2., ko imamo
               avtocestni program, ampak glede na to, da ste zdaj že to storil in svoj namen dosegel
               se mi zdi pametno in pošteno in korektno tudi do ministra, da mu v zvezi s tem dam
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni poslanke in poslanci in vsi ostali prisotni.
               Jaz sem preko medijev seznanjen s to peticijo, seveda dobro vem za kakšno pobudo gre
               v tem primeru. Gre za čim prejšnjo gradnjo manjkajočega dela pirnske, tako zvane
               pirnske avtoceste. Želel bi povedati ob tej priliki, da je bil leta 2004 dopolnjen
               oziroma korigiran nacionalni program izgradnje avtocest in da je pirnska avtocesta
               dobila prvič status avtocestne povezave in je bila prvič, da je dejansko uvrščena v
               nacionalni program. Drugo dejstvo je, da je bil ta odsek te avtocestne navezave čez
               Slovenijo, da je v nacionalnem programu brez virov financiranja in da mi že takoj
               potem, da je bila uvrščena v nacionalni program smo intenzivirali aktivnosti na
               pripravo, nadgradnjo, kajti zavedamo se močnega prometnega toka, ki se je še posebej
               oblikoval po vstopu Slovenije v Evropsko unijo, razmere so se bistveno spremenile,
               zato smo te postopke zelo intenzivirali na našem prometnem ministrstvu, na
               ministrstvu za okolje in prostor in tudi DARS-u.</p>
               <p>Lahko povem, da so priprave na lokacijske načrte, seveda status je različen od
               Dražencev, Slivnica do Dražencev in Dražencev do Gruškovja, da intenzivno potekajo,
               da v okviru razvojnih projektov Republike Slovenije, to je dokument, ki prihaja v
               državni zbor v proceduri, ker ga je vlada že sprejela, da je ta pirnska avtocesta
               tudi dodatno uvrščena kot cesta, ki jo je potrebno čim prej zgraditi. Seveda v vsakem
               primeru bo potrebno zagotoviti finančne vire, ki bodo za to potrebni, zelo visoki,
               veliki in seveda v tem trenutku v našem ministrstvu v okviru tudi razvojnih
               projektov, Resolucija o razvojnih projektih Republike Slovenije, na nek način
               preverjamo možnosti financiranja iz kombinacije zasebnega-javnega partnerstva.
               Konkretno lahko povem, da je prvi odsek Slivnica-Draženci, v pripravi je razpis za
               gradnjo, torej zaključen naj bi bil v oktobru. Projekti PGD, PZI so zaključeni in v
               recenziji. Odkupljenih je okoli 45% zemljišč in vsi objekti. Na drugem odseku od
               Dražencev, torej v nadaljevanju od Dražencev do Gruškovja teče priprava državnega
               lokacijskega načrta, študija variant, vrednotenje obeh variant, dveh variant, torej
               gre za dolinsko in pobočno varianto. Po planu ministrstva za okolje in prostor naj bi
               bila uredba, torej lokalni lokacijski načrt sprejet konec 2008 oziroma v začetku
               2009. V vsakem primeru bomo v okviru dodatnega avtocestnega programa, ki je ocenjen
               bil v okviru resolucije v razvojnih projektih okoli milijarde evrov, morali ta sredstva na nek način najti in zato
               bomo zagotovo prišli tudi pred državni zbor o nekaterih konkretnejših nadaljevanjih,
               ki bodo sledili tudi na osnovi vseh pobud, ki prihajajo s strani uporabnikov te ceste
               oziroma predvsem tudi iz tega okolja v katerem ta cesta poteka. Torej, na ministrstvu
               za promet se močno zavedamo pomena te avtocestne povezave, ki ni samo v tej smeri
               Hrvaške samo ta, ampak je tudi še druga, tudi povezava do Jelšan, ki je pod podobnim
               trentmanom, vendar je status priprave bistveno daljši, torej lahko rečem, da smo še
               bolj na začetku, tukaj v tem primeru pa lahko govorim o tem, da smo nekatere stvari
               celo prehiteli glede na nacionalni program.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala ministru. Prehajam na 1. točko, mislim, da bomo lahko pod točko razno več o
               tem spregovorili in tudi postavili vprašanja predsedniku oziroma upravi DARS-a, ki je
               danes tudi prisotna.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O VARNOSTI CESTNEGA PROMETA (ZVCP -1D)- DRUGA OBRAVNAVA - EPA 814-IV</title>
               </p>
               <p>Vlada je omenjeni zakon vložila 31.3.2006. Na sejo odbora so bili vabljeni
               predlagatelji zakona, Ministrstvo za promet, Ministrstvo za javno upravo, Ministrstvo
               za notranje zadeve, Zakonodajno-pravna služba državnega zbora, društvo Motoristični
               aktivisti Slovenije, ki je posredovalo pripombe k predlogu zakona in ste jih prejeli
               s sklicem. K predloženemu zakonu je pisno mnenje pripravila tudi zakonodajno-pravna
               služba z dne 19.6., ki ga imate prav tako na mizi. Sprejeli ste ga naknadno, to je
               dne 13.9. Imate tudi mnenje državnega sveta.</p>
               <p>V skladu s 142. členom poslovnika državnega zbora pričenjam drugo obravnavo predloga
               zakona v kateremu bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga
               zakona.</p>
               <p>V poslovniškem roku so k predlogu zakona bili vloženi amandmaji štirih poslanskih
               skupin koalicijskih strank: SDS-a, SLS-a, NSi-ja in DeSUS-a ter tudi SD poslanske
               skupine z dne 7.9. Pregled vloženih amandmajev ste prejeli 11.9.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja zakona gospod minister mag. Božič podati dopolnilno
               obrazložitev k predlogu zakona in posameznih členov zakona? Izvolite, spoštovani
               minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani predsedujoči.
               Predlagana sprememba zakona o varnosti cestnega prometa spreminja področja tehničnih
               pregledov, vozniških dovoljenj, javne agencije za varnost prometa ter področje mladih
               voznikov. Brez dvoma bodo zagotovo imele te spremembe pozitiven vpliv na stanje
               varnosti cestnega prometa. Povedal bi to, da je letošnje stanje varnosti boljše kot
               lansko leto, nekoliko boljše kot lansko leto, saj je do današnjega dne na slovenskih
               cestah umrlo 14 ljudi manj kot lansko leto, če primerjamo obe leti 177 letos, lani
               191, kar je seveda izjemno visoka številka kljub temu pa vendar ocenjujemo, da se
               stanje le izboljšuje.</p>
               <p>Poleg sprememb zakona, ki so pred nami pa mi dovolite, da omenim tudi to, da smo na
               ministrstvu za promet ta teden pristopili k širši prenovi zakona o varnosti cestnega
               prometa, ki ga načrtujemo dokončati v letu 2007, v prihodnosti naj bi se iz zakona o
               varnosti cestnega prometa izločilo področje vozil z novim zakonom o motornih vozilih
               ter področje cest z novim oziroma posodobljenem zakonom o javnih cestah. Vsebinsko se
               spremembe teh dveh zakonov na ministrstvu že pripravljata, torej mi imamo te koncepte
               že relativno daleč pripeljane. Toliko, gospod predsednik, v uvodu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Še želi predstavnik? Izvolite gospod Virant.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VirantGregor">

               <speaker>DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Morda se bo kdo vprašal zakaj kot sopredlagatelj pri tem zakonu nastopa
               tudi ministrstvo za javno upravo. Ta zakon je pravzaprav skupni projekt treh
               ministrstev. Ministrstvo za javno upravo se vključuje v to področje skozi projekt
               poenostavljanja postopkov in odprave administrativnih  ovir in tudi bistvo te novele, ki je pred vami je v
               poenostavljanju postopkov za državljane lastnike motornih vozil.</p>
               <p>Kot je rekel že minister Božič, prva bistvena sprememba se nanaša na roke za
               upravljanje tehničnih pregledov. Po dosedanji ureditvi je ta rok za, razen za
               nekatera vozila, tri leta po registraciji in nato po 5 in po 7 letih. Predlagana nova
               ureditev pa je takšna, da bi se prvi tehnični pregled opravil 4 leta po prvi
               registraciji, nato po 6 letih, po 8 letih in nato vsako leto. To konkretno pomeni, da
               se prvi tehnični pregled opravi eno leto kasneje in da državljani, lastniki motornih
               vozil v seštevku prihranijo cirka 400 milijonov tolarjev. Ti prihranki so izračunani
               brez časovnih prihrankov, torej brez prihranka časa, ki ga pobere opravljanje
               tehničnega pregleda, gre samo za čisto neposredne finančne učinke, stroške tehničnega
               pregleda 7.700 tolarjev ena generacija motornih vozil pa šteje 55.000
               avtomobilov.</p>
               <p>Druga točka se ravno tako nanaša na poenostavitve postopkov za državljane. Verjetno
               ste seznanjeni, da je od 22. maja letos v produkciji elektronska storitev na portalu
               e-uprava, možnost podaljšanja prometnega dovoljenja po elektronski poti. Zadeva dobro
               funkcionira. Za končno ureditev smo ocenili, da je potrebno urediti vprašanje
               vročanje prometnega dovoljenja, namreč tisti, ki podaljša prometno dovoljenje preko
               spleta mu vročimo novo prometno dovoljenje v vsakem primeru in seveda treba je
               urediti vročanje nekoliko drugače kot velja po ZUP-u. Po zakonu o splošnem upravnem
               postopku se vroča tako da, se vroča tako, da se vroča osebno, če stranke oziroma
               naslovnika ni doma se pošiljka vrne na pošto in po 15 dneh se šteje, da je vročena,
               pošiljka se mu pa vrže v poštni nabiralnik. Pri prometnih dovoljenjih smo ocenili, da
               iz varnostnih razlogov to ne bi bilo najbolj primerno, zato se po preteku tega roka
               prometno dovoljenje vrne na upravno enoto.</p>
               <p>Da naredim še malo promocije oziroma reklame za to spletno storitev. Ta spletna
               storitev dejansko omogoča, da v nekaj minutah vložiš vlogo za podaljšanje prometnega
               dovoljenja, plačaš cestnino s kreditno ali plačilno kartico, lahko si izbereš tudi
               opcijo, da se ti prometno dovoljenje vroči v soboto, ko si običajno doma in poštar ti
               v soboto prinese prometno dovoljenje, hkrati pa poštar prevzame tvoje staro prometno
               dovoljenje na stroške države, to se pravi brez kakšnih posebnih stroškov za
               stranko.</p>
               <p>Seveda intenzivno delamo še na tem, da bi pospešili zavarovalnice, da omogočijo tudi
               spletno zavarovanje. Zaenkrat to omogoča ena sama zavarovalnica, vendar računamo, da
               bomo do novega leta prišli do rešitve, ki bo pokrila vse zavarovalnice. In seveda s
               to možnostjo imamo vsako leto 275 tisoč potencialnih uporabnikov elektronske
               storitve, ki bodo lahko vse uredili od doma preko interneta in jim ne bo treba
               nikamor hoditi. Kako smo prišli do te številke? To so pač tista števila, ki v nekem
               letu nimajo tehničnega pregleda. To je po prvem, po drugem, po tretjem, po petem in
               po sedmem letu.</p>
               <p>Še ena poenostavitev, menjava tujega vozniškega dovoljenja. Do slej je veljalo, da
               je to mogoče storiti samo v dveh letih. Sedaj se ta rok, ki se je izkazal kot
               nesmiselna birokratska ovira odpravlja in je mogoče samo menjavo papirja opraviti
               tudi kasneje.</p>
               <p>In še ena organizacijska sprememba je, to je vključitev sveta, sedanjega sveta za
               preventivo in vzgojo v cestnem prometu v sklop resornega ministrstva, ministrstva za
               promet. Vse naloge ostajajo, torej vsa vsebina ostaja nespremenjena, organizacijsko
               pa se ta svet, ki je imel precej nedefiniran status, organizacijski status, vključuje
               v ministrstvo za promet z vsemi zaposlenimi, vso opremo, vsemi sredstvi in tako
               naprej. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Še želi kdo od predstavnikov? Ne želi. Predlagam, da preidemo na mnenje in
               pripombe zakonodajno-pravne službe. Na kratko, če predstavi gospa Mira.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PalhartingerMira">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dober dan vsem navzočim. Mnenja, ki ste ga pisno prejeli že julija
               najbrž nima smisla zdaj podrobneje povzemati, dolžna sem pa opozoriti, povedati, da
               so v okviru vloženih amandmajev vsi vse od naših pripomb naletele na ustrezen odziv
               in so v tem smislu ustrezno upoštevane. Kar se pa tiče konkretnih določb in
               konkretnih amandmajev pa morda najavljam že zdaj, da se bom oglasila v okviru zlasti
               dela amandmaja k 20. členu, kjer gre za en del amandmaja, ki ni povezan z mnenjem
               zakonodajno-pravne službe in v zvezi z 16. členom bi še<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>V redu. Se vam zahvaljujem. Prijatelj, proceduralno to? <gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n=".."/>
               Imam te zabeleženega.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona in
               predlaganih predlogih za oblikovanje amandmajev odbora. Predlagam, da odbor po
               opravljani razpravi najprej glasuje o amandmajih, ki so predlagani v sprejem kot
               amandmaji odbora, nato pa v skladu s tretjo alinejo 128. člena poslovnika glasuje o
               vseh členih skupaj. Dajem takšen predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Prvi se je k besedi prijavil Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PrijateljSrečko">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovani predsednik. Spoštovana ministra, kolegice in kolegi!</p>
               <p>V Slovenski nacionalni stranki pozitivno ocenjujemo spremembe zakon o varnosti
               cestnega prometa, pa vendar, ko je minister podal osnovno mnenje k tem zakonu je
               omenjal tudi smrtnost na cestah, bi želel povedati, da v bistvu od 180 oseb, ki jih
               je umrlo je, to vedno ponavljam, en razred otrok. In ko govorimo o tem prispevku k
               večji varnosti na cestah prav gotovo je to pozitivno kar danes sprejemamo in tudi sam
               bom v kolikor mi bo čas dopuščal, ker moram iti na drug odbor, glasoval za te
               spremembe in za ta zakon, za ta dopolnila. Torej, ocenjujemo, da je pozitivno, vendar
               bi pa ob tem, ker je minister tu danes, opozoril na ključnega krivca za takšno
               smrtnost. S takšnimi zakoni mi v bistvu smrtnosti na cestah ne bomo zmanjšali oziroma
               bomo dejansko lahko povečali preventivno varnost, vendar državne ceste so v takšnem
               tehničnem stanju kot so, to minister dobro veste, in dejansko bomo morali večjo
               pozornost za varnost v prometu posvečati ravno tehničnem stanju državnih cest, ki so
               v obupno slabem stanju. Drugo. Kot glavnega krivca pa v Slovenski nacionalni stranki
               vidimo, v bistvu veliko napako, ki smo jo storili ravno v državnem zboru takrat, ko
               smo povečali dovoljen osni pritisk za kamione na cestah in pa zmanjšali kazni za
               kamioniste. In še enkrat apeliram na vas spoštovani minister, da tako kot ste v
               bistvu konstruktivno, družno z ostalimi ministrstvi pripravili v bistvu ta zakon, da
               pristopite k tem kako razbremeniti državne ceste, mi vidimo predvsem možnost v tem,
               da se preusmeri tovor na železnice in ta zakon nestrpno čakam, da ga bom videl v
               državnem zboru, da bomo to zakonsko regulativo uredili tako kot je to Avstrija in po
               drugi strani preusmerili zakonsko z dikcijo, ki bo to  v bistvu zaukazovala kamione na avtoceste, ker vemo,
               da se le-ti izogibajo državnim cestam zaradi plačila cestnin. In tu vidim v bistvu
               glavnem možnosti kako hitro in učinkovito zmanjšati smrtnost na naših cestah. Mislim,
               da to ni letna ocena, da na koncu leta je človeških življenj več. In kot že rečeno
               pozdravljamo to, vendar pričakujem v najkrajšem možnem času to kar sem naštel, da
               bomo resnično zmanjšali število človeških življenj, ki jih tako brezbrižno v bistvu
               dovoljujemo na naših cestah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Drugi se je prijavil kolega Pavliha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav obema ministrom, vsem sodelavcem, direktorjem in poslankam
               in poslancem. Se že nekaj časa nismo videli.</p>
               <p>Pozitivno glede predloga zakona je nedvomno tisto kar je dr. Virant povedal, namreč
               končno interdisciplinarni pristop. Sam sem tudi v vlogi ministra čutil odrinjenost na
               tem področju, namreč nekako zaradi takšnih ali drugačnih razlogov je nad varnostjo v
               cestnem prometu vedno bedelo ministrstvo za notranje zadeve, zdaj pa mislim, da je ta
               kombinacija, torej sodelovanje med upravo notranjimi zadevami in prometom dobro in bo
               po moji oceni res lahko prispevalo k izboljšanju varnosti v cestnem prometu.</p>
               <p>Tisto, kar pa po naši oceni ni dobro oziroma je vsaj sporno, pa je morda vseeno
               pretirana poenostavitev oziroma morda krčenje upravnih organov. Namreč, gre za prenos
               pristojnosti sveta za preventivo in vzgojo v cestnem prometu oziroma ukinitev ali pa
               celo ne ustanovitev agencije na račun tega, da bo tudi to pristojnost zdaj opravljalo
               ministrstvo za promet. Namreč, zakaj? Nesreče v cestnem prometu so gotovo ena od
               najbolj perečih in tudi nesmiselnih nevarnosti, ki prežijo na človeštvo. Tako po
               spominu naj omenim samo nekaj številk, letno na svetu umre približno 300.000 ljudi na
               cestah, samo v Evropski uniji dobrih 40.000, v Sloveniji v zadnjem času tam malce
               manj kot 300, čeravno številka pada, pa vendarle, in če smo že pri Sloveniji je ta
               številka še vedno večja v primerjavi z evropskimi državami. Zakaj to govorim? Zato,
               ker vse to kaže na vsaj hipotezo, da bi si to področje zaslužilo tudi ločeno upravno
               obravnavanje, torej agencijo, preprosto povedano. Če imamo agencije oziroma podobne
               upravne organe na drugih področjih je toliko bolj nujno, da bi jo imeli tudi na tem
               področju. Kot veste je svet za preventivo in vzgojo v cestnem prometu ne glede na
               nekatere morebitne domnevne nepravilnosti, ki so se v zadnjem času obelodanile več
               ali manj uspešno deloval tako rekoč od leta 1954 kot samostojno telo leta 1972 in po
               naši oceni veliko prispevalo k varnosti cestnega prometa. Naj omenim, ko smo proučevali, minister se bo tega
               spomnil, tiste, ki so prvo slovensko prometno politiko prof. <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>
               mislim, da je bilo 1977, 1978 je v tistem dokumentu naveden podatek, da je bilo letno
               več kot 500 umrlih na slovenskih cestah, slovenskih cest je bilo pa seveda bistveno
               manj, kot jih je zdaj. Dobro, bile so v slabšem stanju, tako da nekaj zaslug pri tem
               ima verjetno tudi svet. Naj povem, da je svet izvajal predvsem akcije in program
               namenjene prometni vzgoji otrok in mladostnikov, torej najšibkejših skupin
               udeležencev in tudi akcije, ki so opozarjale na najpomembnejše dejavnike, tveganje v
               prometu, na primer na prehitro vožnjo, vožnjo pod vplivom alkohola, uporabo zaščitnih
               izdelkov, kot so čelade, otroški sedeži, varnostni pasovi in tako dalje.</p>
               <p>In, če te agencije ne bomo imeli več, tako rekoč ne ustanavljamo oziroma hkrati, če
               lahko svet pojmujemo ali pa agencijo kot neke vrste naslednico tega sveta, potem
               dejansko ukinjamo članico mednarodne organizacije za preventivo v cestnem prometu
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ki ima predsedujočega regionalnega skupine centralne evropske
               države. In ne nazadnje v prejšnji ureditvi, tudi v prejšnjem zakonu, ki se spreminja
               je bilo predvideno, da bi se ta agencija samofinancirala, tukaj pa seveda nekako
               potolažimo tudi ministra za javno upravo, glede varčevanja, namreč agencija naj bi se
               financirala iz prihodkov iz koncesnin za opravljanje tehničnih pregledov in
               dejavnosti usposabljanja kandidatov za voznike in ocenjeno je, da naj bi bil ta
               prihodek okoli 158 milijonov tolarjev letno. Zdaj, seveda bo moralo ministrstvo za
               promet na eni strani zaposliti nove kadre, težko verjamem, da bo možno že obstoječe
               usposobiti, čeprav tega ne izključujem. Ne pa govorim, da bi bili stroški za samo
               delovanje agencije, pa nedvomno nižji ali pa v najslabšem primeru enaki izgubam ene
               prometne nesreče s smrtnim izidom. Torej, v Evropski uniji je smrtna žrtev cestnega
               prometa, citiram, ocenjena na en milijon evrov. Stroški umrlega v Sloveniji, pa
               znašajo 562.486 evrov. Zato ponovno apeliram ali pa sprašujem vse tri ministre, vse
               tri resorje, ali je ta odločitev res nepreklicna ali bo res možno znotraj ministrstva
               za promet, morda v obliki direktorata ali na kakšen drugi način poskrbeti za tako v
               nebo vpijoč problem, kot so smrtne žrtve. In to se seveda nanaša tudi na naše
               stališča do amandmaja ali pa amandmaja in seveda konkretnih členov, kajti če recimo
               končno nekaj besed rečem o 17. členu, pa zato tako na široko, kajti 17. člen je
               bistvo, 17. člen oziroma 1. člen novele ukinja agencijo. Zelo težko podpremo amandma,
               ki je sicer povsem nomotehnične narave in upošteva pravilno stališče
               zakonodajno-pravne službe, kajti gre, vsaj iz našega vidika za kozmetično spremembo.
               Bistvena sprememba pa je potem v tretjem ali četrtem odstavku, ki agencijo ukinja.
               Tako, da bi vprašal prisotna ministra, kaj menite o tem, ali je to dokončno oziroma
               kako si predstavljata upravni pristop, institucionalni pravni pristop za v
               prihodnosti. In drugi problem, ki ga imamo in s tem tudi končujem, pa podaljševanje
               časovnega obdobja, med enim in drugim tehničnim pregledom. Vse to govori o tem, da če
               bo novela v takšni obliki sprejeta oziroma predlagana kot je, potem pač v Liberalni
               demokraciji Slovenije ne bomo mogli podpreti novele. Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Jaz sem verjetno razumel, da misliš to 16. člen, pa amandma k 16. členu. Minister, če
               podate na kratko odgovor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Tudi na vprašanje, če mi dovoliš predsednik,
               da bi šel po vrsti, da odgovorim gospodu Prijatelju, poslancu, da je v ta pravilnik o
               omejitvi težkega tranzitnega tovornega prometa na cestah, kjer so vzporedno zgrajene
               avtoceste je že medresorsko usklajen, torej med ministrstvi, znotraj vlade, v Uradnem
               listu bo objavljen do konca meseca septembra, v veljavo pa bo stopil 15 dni po objavi
               v Uradnem listu, ker direkcija Republike Slovenije za ceste, rabi nekaj tednov za
               postavitev prometne signalizacije. Torej ta pobuda in ta vaša iniciativa je že
               praktično pripravljena za realizacijo.</p>
               <p>Na drugo vprašanje prof. Pavlihe, bi takole odgovoril. Če bi šlo za špekulativni
               namen, da bi svet preventive v cestnem prometu potopili znotraj ministrstva in mu
               zmaličili njegovo dejansko vsebino, ki jo je izvajal, potem bi bila vaša razlaga celo
               upravičena. Ampak, ker gre v tem primeru za resen namen, da se status sveta za
               preventivo uredi na primeren način, smo ocenili, ko smo na nek način tudi te
               vsebinske spremembe nosilca zakona o varnosti v cestnem prometu, ki ga je prevzemalo
               ministrstvo za promet, tudi ocenili, da lahko ta svet za preventivo, kot znotraj
               ministrstva, ne kot direktorat, ampak dejansko kot organ, ki je privezan na ministra,
               neposredno na ministra, lahko vsebinsko še naprej opravlja popolnoma enako dejavnost,
               vendar z eno bistveno razliko, da svet za preventivo ima popolnoma transparentno
               sliko financiranja, tudi donatorstva, tudi virov prihodkov, ki prihajajo iz različnih
               drugih strani, torej tudi od, sredstva, ki so preprosto povedana <q>"šenkana"</q>, ki so
               dana in to moram reči, da sedaj ni bilo popolnoma vse pregledno. In to je en razlog.</p>
               <p>Drugi razlog pa je, da smo, torej znotraj ministrstva preoblikovali del ministrstva
               oziroma vzpostavili direktorat za promet, ki v bistvu pripravlja torej vso zakonodajo
               vezano na področje prometa in s tem vidim eno močno sinergijo in tudi na koncu koncev
               povratno zvezo med svetom za preventivo, do vseh pripravljalcev in zakonodaje, torej,
               tisti, na nek način center, ki daje povratne informacije, kaj se dogaja. Torej, še
               enkrat bi poudaril, da se vsebina in pa delovanje tega sveta v ničemer ne bo
               spremenilo, kvečjemu, mislim, da bomo s statusom, da je to v okviru prometnega
               ministrstva, kar je tudi na nek način tudi v nekaterih evropskih državah to
               organizirano, lahko da dobi še močnejšo vlogo in jaz pričakujem, da bo v
               organizacijski shemi, ki pa spada, torej svet pod ministra, lahko dejansko izkoristil
               še določene druge priložnosti, ki jih ima, skozi, tudi evropske institucije. Torej,
               ne jemlje se mu samostojnost, ne jemlje se mu, praktično, če gledam v smislu vsebine
               nič. Kvečjemu mislim, da je to lahko pozitiven prispevek k temu, da lahko tudi
               odgovornost prevzema skupaj s prometnim resorjem za varnost v cestnem prometu.
               Toliko, moja razlaga. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Kolega Pavliha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ministru za obrazložitev. Pravzaprav ni to klasična replika, ampak eno
               podvprašanje, če dovolite, potem se ne bom več javljal<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Na kratko prosim. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Podvprašanje je pa naslednje. Kaj je pa bila potem tista okoliščina ali pa tisti
               razlog, ki je pretehtal, da ste se odločili za rešitev znotraj ministrstva ne pa z
               agencijo. Pustimo sedaj svet. Jaz sem prepričan, da gre za dobroveren pristop, sem
               prepričan, da gre za poskus racionalizacije, tudi upravnega pristopa na področju
               prometne varnosti, ampak zakaj ne. Mogoče je to že skoraj da bolj vprašanje za dr.
               Viranta. Ne vem, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Kolega Virant.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VirantGregor">

               <speaker>DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej, da ne bo nobene dileme. Svet za preventivno vzgojo v cestnem prometu
               je opravil izjemno pozitivno vlogo in jo še naprej opravlja. Ima zelo dobro ekipo, ki
               je sicer majhna številčno. Mislim, da gre za pet zaposlenih vseh skupaj plus
               predsednik in seveda nobenega razloga ni, da ta ista kvalitetna ekipa ne bi po drugim
               organizacijskim okriljem enako kvalitetno nadaljevala svojega dela. Dejansko gre za
               vprašanje organizacijskega koncepta. Organizacijski koncept te vlade je čim manjša
               agencifikacija, če lahko tako rečem, čim manj drobljenja javne uprave in čim več
               koncentracije, ker je to vedno bolj racionalno in tudi naloge so vklopljene v
               delovanje ministrstva in delovanje vlade. Končno funkcioniranje te agencije ali
               sedanjega sveta je tudi del prometne politike za katero je odgovoren minister za
               promet in vlada. Ne vidim nobene skrbi. Res je, prvo in ključno vprašanje je kdo se s
               tem ukvarja, kako kvalitetni so ljudje, ki se s tem ukvarjajo in sekundarno vprašanje
               je, kako so organizirani, kjer organizacijsko delujejo. Zakon dosti jasno odgovarja
               na vprašanje kaj se zgodi s temi zaposlenimi, z ljudmi, kaj se zgodi z vsem s čimer
               agencija, sedanji svet pravzaprav razpolaga. Vse preide na ministrstvo za promet,
               torej vsi ti ljudje bodo nadaljevali svoje delo v okviru ministrstva za promet. Moram
               pa reči, da je že doslej svet deloval tako, da je bil organizacijsko izjemno tesno
               vezan na ministrstvo, sicer na ministrstvu za notranje zadeve. Tako tesno, da se je v
               veliki meri vsaj tehnično izgubila ta razlika med organizacijsko enoto in neko
               samostojno pravno osebo. Celo tehnične zadeve, kot je računovodstvo, kadrovske zadeve
               itn., vodilo ministrstvo za notranje zadeve. Torej če povzamem, glavni razlog je
               tukaj organizacijski koncept, ki gre v smeri čim manj javnih agencij, čim več
               koncentracije v državni upravi, ker nam to omogoča potem tudi bolj racionalno izrabo
               kadrovskih virov. Mogoče bo ta ekipa rabila neke dodatne okrepitve, mogoče bo s
               časoma mogoče koga od teh ljudi bolje porabiti za kakšno drugo delo, pa bo nekdo drug
               prišel na njegovo mesto. Veliko več fleksibilnosti je.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na 1. člen in amandma k 1. členu poslanski skupin SDS, SLS, DeSUS
               in Nove Slovenije. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Gospod Veber, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Že prej sem se prijavil k besedi, ampak bom izkoristil<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, nisem<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Vsebinsko razpravo pri 1. členu pa potem pri ostalih amandmajih še o ostalih temah.
               Glede na to, da amandma k 1. členu poskuša izboljšati besedilo, ki je v vloženem
               zakonu in se nanaša predvsem na izvajanje nacionalnega programa varnosti cestnega
               prometa preventive in vzgoje, bi tudi sam želel vendarle opozoriti, da v obrazložitvi
               samega zakona vendarle ni dovolj izčiščen odnos med  ukrepi, ki so predlagani tudi v 1. členu in med
               varnostjo v cestnem prometu. Namreč pogrešam pravzaprav detajlno razlago odpravljanje
               oziroma zmanjševanje stroškov javne uprave in vpliv tega zmanjševanja na varnost v
               cestnem prometu. To je nekaj kar je ena od poglavitnih rešitev tega zakona in se
               neposredno nanaša na svet za preventivo in vzgojo v cestnem prometu. Pri tem bi želel
               izpostaviti tudi dilemo, ki se mi pojavlja ravno zaradi tega, ker je bil svet za
               preventivo in vzgojo v cestnem prometu učinkovit, ker pač ni bil vključen konkretno
               na resor, in je lahko deloval samostojno in tudi opozarjal na številne
               pomanjkljivosti, ki se zaznajo v prometu. In če to misel strnem, ministrstvo za
               promet je nenazadnje tudi neposredno odgovorno za izvajanje oziroma naročanje
               konkretnih projektov in seveda, če nekdo, ki je sicer znotraj ministrstva zadolžen za
               varnost, bo v drugi luči gledal na to kako bo ocenjeval tak projekt, kot pa če je
               recimo popolnoma samostojen, in če ima tudi popolnoma samostojen vir financiranja.
               Tako, da se mi zdi, da tukaj vendarle ta odnos ni dovolj dobro premišljen, izčiščen
               in da bo znotraj administracije svet za preventivo in vzgojo v cestnem prometu
               izgubil pravzaprav tisto sojo udarnost in učinkovitost, ki si jo je vsaj v slovenskem
               prostoru, če govorimo o Sloveniji, mislim da res v zelo veliki meri uveljavil. Sam
               amandma k 1. členu izboljšuje takšno stanje oziroma takšno besedilo kakršno je,
               vendar še vedno sem mnenja, da bo ta odnos in delovanje agencije pravzaprav manj
               učinkovit kot pa je bil do sedaj oziroma bi bil v agenciji s samostojnim virom
               financiranja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi besedo? Se predstavite prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LukmanTomaž">

               <speaker>TOMAŽ LUKMAN:</speaker>

               <p>Pozdravljeni! Tomaž Lukman iz društva motorističnih aktivistov. Kot zastopnik
               motoristov sem nekoliko začuden in zaskrbljen predvsem nad izjavo gospoda ministra
               Božiča glede delovanja SPV-ja in sicer predvsem glede tega, da se vsebina in
               delovanje agencije v povezavi s svetom za preventivo ne bosta spremenila, ker naj bi
               bila pač zelo dobra. Kar se tiče motoristov, se SPV ni kaj dosti ukvarjal z nami,
               pravzaprav nas v nacionalnem programu varnosti v cestnem prometu sploh nismo omenjeni
               in se mi zdi, da to ni prav, in da bi se mogli tukaj na tem področju nekaj
               spremeniti, ker številke kažejo, da se varnost v prometu izboljšuje, ampak za
               motoriste nikakor ne. Letos nas je šlo v prometu že precej več kot lani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi? Zaključujem razpravo in dajem amandma k 1. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma k 1. členu sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 8. členu. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in
               dajem amandma k 8. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 10. členu. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo.
               Dajem amandma k 10. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.  Imamo amandma k 13. členu poslanske skupine SDS, SLS, Nova Slovenija
               in DeSUS. Želi kdo besedo? Zaključujem razpravo in dajem amandma k 11. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Smo pri 14. členu. Želi kdo besedo? Ne. Zaključujem razpravo in dajem amandma
               poslanskih skupin SDS, Nova Slovenija, SLS in DeSUS na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 15. členu in prav tako amandma enakih poslanskih skupin oziroma istih.
               Ugotavljam, da nihče ne želi besedo. Zaključujem razpravo in dajem amandma na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>V razpravo dajem 16. člen in amandma. Tu imamo opozorilo zakonodajno-pravne službe.
               Besedo dajem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>Zgolj nomotehnično sem želela opozoriti, da se očitno predlagani amandma nanaša na
               spremembo celotnega 16. člena, zato bi bilo potrebno pač ustrezen napovedni stavek
               dodati in tudi na koncu predvideti pri številčenju obstoječih odstavkov od 15. do 14.</p>
               <p>Bi pa izrabila priložnost še za morda vprašanje ali pa opozorilo, da bi kazalo v
               zvezi z na novo dodanim petim odstavkom morda razmisliti o nekoliko jasnejšem
               besedilu, ki se nanaša na rok za opravljanje tehničnih pregledov. Namreč, dikcija v
               sedmem letu starosti oziroma v devetem letu starosti je po naši oceni morda premalo
               natančno in bi za to veljalo nekaj pozornosti, po naši oceni, vsaj do naslednje
               obravnave na seji zbora nameniti nekoliko preciznejšemu <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Se strinjam z vami. Glede na to, da bomo amandma sprejeli bomo člen odprli in dali
               možnost, da vlada to prouči. Sedaj pa bi predlagal, zaradi vašega opozorila, da
               komplet vsebino, kot so ga vložile poslanske skupine SDS, Nova Slovenija, SLS in
               DeSUS povzamemo kot amandma odbora, s tem, da dodamo na začetku 16. člen se spremeni
               tako, da se glasi<gap n="..."/> In na koncu dosedanji peti do štirinajsti odstavek postaneta
               šesti do petnajsti odstavek. To bi bil amandma odbora, vsebina pa postane popolnoma
               enaka, kot so ga tudi te štiri stranke predlagale. Želi kdo besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Moje ime je Blaž, motoristični aktivisti Slovenije. Malo sem bil prepozen k temu 13.
               členu, ko ste ga potrdili bi imel eno pripomb. Pod točko 5, učitelj vožnje in učitelj
               predpisov. Po nekem določenem času morata obnoviti to svojo licenco samo teoretično.
               Pri nas, pri motorističnih aktivistih Slovenija, še posebej pri motoristih smatramo,
               da bi, se pravi tisti, ki poučujejo motoriste morali tudi praktično obnavljati svoje
               znanje. Ker nekdo, ki je teoretično vozil motor pred 25 leti in sedaj podaljšuje
               teorijo vsake tri leta, to svoje dovoljenje, nikakor ne more ustrezno poučevati
               motoristov, če ni praktično dovolj usposobljen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Vlada bo vzela naznanje. K besedi se je prijavil poslanski kolega Veber.
               Vidim, da imamo še en amandma pod številko 2, ki ga je vložila poslanska skupina SD.
               V kolikor bo prvi amandma kot amandma odbora sprejet, bo ta drugi amandma poslanske
               skupine SD brezpredmeten. Kolega Veber, nato kolega Kumer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. K 16. členu vlagamo amandma iz razloga, ker smatramo, da varnost in
               število prometnih nesreč ter žrtev na slovenskih cestah še vedno ni na takšnem
               nivoju, da bi lahko 
               podaljševali rok upravljanja tehničnih pregledov. Predlagamo v amandmaju, da ostane
               rešitev takšna kakršna je sedaj veljavna. Dodaten razlog pa vidimo v tem, ker si je
               tudi EU zadala do leta 2010, da zmanjša število smrtnih žrtev. Ta ukrep, ki ga danes
               sprejemamo je pravzaprav odmik od te usmeritve EU. Po drugi strani pa vendarle moramo
               odkriti priznati sami sebi, da je stanje na slovenskih državnih in lokalnih cestah
               pod ravnjo EU in da so slabi tehnični elementi in tudi sicer obrabljena vozišča vzrok
               številnih nesreč in v kolikor je vozilo manj tehnično brezhibno, seveda, bo teh
               nesreč v Sloveniji še več. Zato s tem amandmajem želimo opozoriti na dejstvo, da je
               potrebno najprej pristopiti intenzivneje k urejanju slovenskih državnih in lokalnih
               cest in šele potem slediti ukrepom s katerimi podaljšujemo dobo za opravljanje
               tehničnih pregledov. Namreč, ravno pri analizi tehničnih pregledov je ugotovljeno in
               dokazano, da je največ okvar ravno na zavornem mehanizmu in pri krmiljenju, kar je
               odločilno še posebej, če se srečujemo s slabimi cestnimi elementi in seveda z
               dotrajanimi voziščnimi konstrukcijami.</p>
               <p>Naj tudi spomnim, da smo v letošnjem letu že zelo resno, tudi na tem odboru,
               razpravljali o tem kako zagotoviti dodatna sredstva za sanacijo poškodb na cestah
               zaradi hudih zim s katerimi se srečujemo v zadnjih letih in zaradi katerih se tudi
               stanje na slovenskih cestah drastično poslabšuje. Ugotavljamo, da odbor ni naletel na
               podporo pri svojih zahtevah, tako da dodatnih sredstev, vsaj bistveno dodatnih
               sredstev ni bilo namenjenih za sanacijo poškodb po teh hudih zimah in lahko
               pričakujemo v prihodnje, da se bo stanje na teh cestah še poslabševalo.</p>
               <p>Tudi argument, ki je bil podan, da bodo lastniki vozil prihranili nekje okoli 400 do
               450 milijonov tolarjev, seveda, je zelo vprašljiv iz razloga, kajti slišali smo, da
               strošek zaradi ene smrtne žrtve v Sloveniji velja nekje čez 500 milijonov tolarjev,
               kar pomeni, da samo z eno žrtvijo, ki bo več, tudi zaradi tehnično slabših vozil, ta
               prihranek pravzaprav že zapravimo in izničimo ta učinek. Po drugi strani pa moramo
               vedeti, da v Slovenijo obstaja mreža servisnih delavnic oziroma baz, ki opravljajo te
               storitve. In v kolikor bomo zmanjševali število tehničnih pregledov se zmanjšuje tudi
               število obiskov pri teh delavnicah. In ena od rešitev pri vseh teh serviserjih je
               zagotovo tudi ta, da bodo svoje storitve podražili. In če podražijo to storitev potem
               seveda zopet ta cilj pocenitve oziroma zmanjševanje stroškov za same lastnike vozil
               ne bo dosegel svojega namena. Tudi pri tem ukrepu menim, da gre za prehitro, premalo
               pretehtano odločitev ali v Sloveniji resnično lahko podaljšujemo  tehnične preglede, predvsem zaradi še vedno
               nezavidljivega stanja varnosti in slabega stanja na cestah in ne nazadnje, če se
               spomnimo, da tudi še vedno nimamo rešitev za vire, kako bomo ostale državne ceste,
               razen avtocest posodobili in na kakšni dinamiki in da tudi še vedno nimamo vprašanja
               železnic, ki se ravno tako ukvarjajo z ogromnim problemom pri varnosti, se nam
               seštevajo ukrepi, ki zmanjšujejo varnost v cestnem prometu in to je še eden, po mojem
               mnenju, dodatnih razlogov, da takšen ukrep kot je predlagan v tem zakonu, da se
               podaljšuje rok za opravljanje tehničnih vozil resnično ni predložen v pravem trenutku
               in bo zagotovo na slovenskih cestah več vozil, ki bodo imela več okvar, kot bi jih
               imeli sicer, če bi to opravljali na način kot je predpisano sedaj.</p>
               <p>In da govorim, bom rekel, z nekimi argumenti, želim to razpravo podkrepiti še z
               dejstvi, in sicer na podlagi avstrijske primerjalne študije iz januarja 2005 je
               ugotovljeno, da so pri tem, ko so podaljševali rok za tehnične preglede ugotovilo, da
               se je število napak pri vsakoletnem pregledu povečalo iz 2,9% na 5,6%, torej se je za
               enkrat povečalo število okvar oziroma pomanjkljivosti zaradi tega, ker so
               podaljševali rok registracije oziroma tehničnega pregleda. To so izkušnje tudi Evrope
               in mislim, da bi bilo bolje slediti tistim izkušnjam, ki resnično peljejo do tega, da
               bomo leta 2010 dosegli cilj Evropske unije, da se drastično zmanjša število smrtnih
               žrtev, ne pa, da prevzemamo nek nov riziko za katerega pravzaprav ne vemo koliko
               novih smrtnih žrtev bo pravzaprav povzročil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kumer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KumerDušan">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani ministri in vsi ostali
               prisotni. Nivo prometne varnosti in seveda prometne nesreče so kakorkoli obračamo zlo
               in posledica tehnološkega napredka človeštva. Zato so seveda predvsem prometne
               nesreče, jaz jih poimenujem neka vrsta naravne selekcije ljudi samih, ki stremijo k
               temu napredku. Gre za večje hitrosti prevoznih sredstev in ne nazadnje temu
               prilagajanju cestne in pa druge infrastrukture. Zato vidim tehnični pregled kot edini
               tisti mehanizem s katerim lahko država ali pa družba ali pa skupnost kot celota
               vplivamo na preventivo, na preventivne posege neodgovornih posameznikov. Zato seveda
               zame je podaljševanje tega obdobja za tehnične preglede v tem kontekstu kulture
               voznikov v Sloveniji in je že bilo danes omenjeno te cestne infrastrukture v tem
               trenutku nesprejemljivo, zato seveda bi predlagal in apeliral, da ostane tako kot je
               sedaj te tri leta in ne štiri leta, imam pa zato dva temeljna razloga. Pri vozilu je,
               vsaj zame, najpomembnejši zavorni mehanizem in pnevmatika, ko govorimo o prometnih
               nesrečah, vsa ostala tehnologija, ki je v vozilo je namenjena drugim in v tem obdobju
               štirih let je seveda povprečna kilometrina, ki jo naredi povprečen slovenski voznik
               med 80.000 in 100.000 kilometrov. Se pravi, to je znotraj tega po vsej verjetnosti je
               veliko ljudi, ki eni vede, eni pa ne vede na ta dva segmenta o katerih govorim so
               nepozorni ali pa neodgovorni in seveda spravljajo v nesrečno tudi vse druge
               udeležence v prometu, zato zame prihranek, ne samo 400, tudi 2 milijardi ni nič v primerjavi z
               preventivnim tehničnim pregledom kjer lahko preprečimo vsako žrtev, ki nastane na
               cesti. Če pa že hočemo dati kaj v žep državljanu iz tega segmenta, ki ga plača na
               šalterju, ko gre na tehnični pregled in registracijo vozila pa mu damo kaki odpustek
               pri cestnini ali pa pri zavarovanju.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega, Hvauc, dr. Janc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HvaucSrečko">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Če govorimo bolj na splošno o javnosti v cestnem
               prometu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Govorimo o amandmaju k 4. členu</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HvaucSrečko">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, sem poslušal razpravo predhodnika pa še enega prej pa smo marsikaj
               slišali tako da, prosim, da bi imeli vsi približno enake možnosti. Torej, če govorimo
               o varnosti in prometnih nesrečah se moramo strinjati s tem, da je varnost odvisna
               tudi od kvalitete cest, da je tudi odvisna tudi od tehničnega stanja vozila. Vendar
               pa se ne morem strinjati z izjavo, da se vlaganje v ceste drastično zmanjšuje, kar ne
               drži, če se bomo spomnili ta vlada je sprejela katastrofalno, v katastrofalno slabem
               stanju državne ceste, da smo v letu 2006 prvič po dolgem času namenili precejšnja ali
               pa večja sredstva kot v preteklosti zato, da smo tudi zanemarjene državne ceste
               nekako začeli spravljati v neko normalno stanje, da smo ali pa, da se še vedno
               pospešuje izgradnja avtocest. Tu pa seveda nastopijo problemi, ko govorimo o
               varnosti, ste vsi za varnost, ko pa je potrebno zagotoviti finančna sredstva zato, da
               bomo čim prej zgradili avtoceste pa je 100 in ne vem koliko ovir, da se ne bi
               zadolževali, ne bi iskali takih in drugačnih virov tako da, tu se bo potrebno
               odločiti ali mislite resno, iskreno s to varnostjo ali pa gre samo za nabiranje nekih
               točk. In če govorimo o varnosti vemo kateri so glavni vzroki za nesreče: alkohol,
               prehitra vožnja, ne spoštovanje cestno prometnih predpisov in tako naprej, šele potem
               verjetno pride slaba cesta pa tudi ti tehnični pregledi o katerih bi tudi nekaj še
               povedal. Glejte, včasih smo pri 60.000 kilometrih že morali narediti generalko pri
               avtu, danes ob rednem servisiranju ob tem, da se vgrajujejo novi materiali, da imamo
               nove tehnološke rešitve, pa tudi 100, 200 tisoč in še več tisoč kilometrov ni nobena
               umetnost doseči z nekimi avtomobilom, zato se mi zdi, da podaljšanje tega roka, ki
               sledi pač razvoju in ki je tudi v okviru evropskih direktiv je popolnoma sprejemljiva
               in tudi v nobenem primeru ne bi smelo vplivati na samo varnost v prometu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Srečko, si imel kdaj občutek, da imaš manj možnosti kot ostali?
               <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Kolega Janc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JancKristijan">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom zelo na kratko poskušal. O varnosti na cesti je po mojem velika
               soodvisnost od višine sredstev  namenjenih za redno vzdrževanje in obnovo regionalne mreže. Jaz
               mislim, da te ceste so v Sloveniji v katastrofalnem stanju. To poznamo zlasti tisti,
               ki jo uporabljamo dnevno na poti v Ljubljano in nazaj in vemo v kakšnem stanju je. O
               tem smo sprejeli določene sklepe na odboru za promet. Da poskuša vlada dodatno
               zagotoviti določena sredstva za vzdrževanje regionalne mreže, še posebej po tej hudi
               zimi, ki je bila lansko oziroma letošnje leto, da ne govorim o tistih območjih, ki je
               poplava uničila regionalno omrežje še dodatno. Žal ta naš sklep odbora negativno ali
               pozitivno razumevanje kljub velikim besedam, da se bo to zgodilo, se ni zgodilo in
               pristali smo tam kjer smo in te besede, ki jih imamo, da želimo manj nesreč, to ali
               ono, seveda brez te muzike ne bo veliko plusa. In če ne bo denarja tudi tega ne bomo
               rešili. In kljub temu, da si vsi želimo, da bo teh nesreč manj, jaz sem prepričan, da
               glavno ni tisto ali ima zavore ali gume in tako naprej, glavne so naše regionalne
               omrežja cest in če bodo ta boljša sem globoko prepričan, da bo tudi manj nesreč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Janc. Osredotočimo se na vsebino 16. člena. Kolega Veber, nato kolega
               Kumer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Rad bi pojasnil mojo razpravo, kajti želim še enkrat poudarit, o
               moji razpravi ni bilo govora o tem, da se drastično zmanjšujejo sredstva za gradnjo
               in vzdrževanje državnih cest. Jaz sem opozoril na to, da se drastično poslabšuje
               stanje zaradi ostrih zim in da ne sledimo pravzaprav tem poškodbam tako kot bi morali
               in ne glede na to, da se ta sredstva vlagajo še vedno stanje ni takšno kakršno bi si
               ga želeli. In tudi sicer glede vlaganj sredstev in glasovanj in podpor tem rešitvam
               je velika dilema ali vlagaš in gradiš avtoceste in tudi ostali državni program s
               krediti ali pa z najkvalitetnejšim virom, kot je bil bencinski tolar. In seveda smo
               proti temu, da se bencinski tolar, ki je najkvalitetnejši vir za izgradnjo avtocest
               in najracionalnejši namenja za plačo v Slovenskih železnicah. To pa ne prispeva k
               posodobitvi in varnosti, niti na cestnem omrežju, niti na železniškem omrežju in v
               svojih razpravah dosedanjih smo na to vedno opozorili. Sicer pa naj povem, da sem
               tudi k današnji točki, razširitvi dnevnega reda glasoval za to razširitev, ki naj bi
               pospešila izgradnjo tudi avtocest, vendar za pojasnilo glede na očitek, ki pač niti
               ni bil potreben sem želel dodatno pojasniti naše stališče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Kolega Kumer.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KumerDušan">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo pojasnil glede na mojo diskusijo, še vedno vztrajam na stališču, da
               je tehnični pregled preventivna zadeva in da prispeva k večji varnosti v prometu in k
               zmanjšanju nesreč. In predvsem na tisti dve zadevi na kateri sem opozoril. Mene
               tehnologija avtomobilov, ki zdržijo 100.000, 200.000 ne zanimajo, mene zanima, da pri
               30.000 je treba zamenjati pnevmatike in da je treba pri 15.000, 20.000 zamenjati
               zavorne vloge in tako dalje in tako dalje. Tu pa glede na kulturo voznikov v
               Sloveniji sem skeptičen in edino kar lahko prispevamo, še enkrat, pa teh 7.000
               tolarjev na posameznika, na vsake dve leti ne pomeni nič v primerjavi z drugimi
               stroški s katerimi ga obremenjuje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Zaključujem razpravo. In če se strinjate predlagam, da bi bil to
               amandma odbora, kot sem ga na začetku citiral, vsebina pa ostane popolnoma enaka, kot
               so ga vse štiri koalicijske stranke predlagale, vendar dodamo, 14. člen se spremeni
               tako da, se glasi, in na koncu dosedanji peti do štirinajsti odstavek postane šesti
               do petnajsti odstavek. Dajem takšen amandma. kot amandma odbora na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.  S tem je amandma brezpredmeten poslanskih skupin koalicijskih strank
               in SD-ja.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 19. členu. Želi kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo in
               dajem amandma k 19. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prav tako imamo amandma k 20. členu koalicijskih strank. Zakonodajno-pravna služba,
               beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PalhartingerMira">

               <speaker>MIROSLAVA PALHALTINGER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo ponovno. Med tem ko prvi in drugi odstavek predlaganega
               spremenjenega 20. člena nekako sledita pripombam, ki smo jih podali v našem pisnem
               mnenju, pa sem dolžna opozoriti, da je v okviru tega amandmaja predlagan tudi novi
               tretji odstavek v okviru katerega je določena izjema glede ureditve roka oziroma časa
               hrambe registrskih tablic, ki je sicer vsebina 197. člena osnovnega zakona o varnosti
               cestnega prometa. Gre torej za vsebino, ki bi po naši oceni seveda sodila v okvir
               tega pravkar citiranega 197. člena, vendar se je očitno, vsebinski razlog in potreba,
               da se to vprašanje uredi, ugotovilo naknadno po vložitvi predloga zakona, zato je bil
               zaradi poslovniških ovir uporabljen pristop umestitve v okvir prehodnih določb. Če
               smem, bi še tudi glede tega nadaljevala, da tak pristop pa po naši oceni glede na
               uveljavljena nomotehnična pravila, ni ustrezen, saj prvič niti ta določba v
               materialnih določbah, v spremembah drugih določb veljavnega zakona nima nekake zveze,
               pomeni tudi, da bo v tem primeru v uveljavitvi predlagane rešitve v zakonu obstajalo
               dvoje določb, ki bosta isto vprašanje uredili na dveh mestih in to različno, kar
               nikakor ne koristi preglednosti in kot sem rekla, uveljavljanju nomotehničnim
               pravilom, ki imajo tudi svoje razloge. In s tega vidika sem na to dolžna posebej
               opozoriti in povedati, da smo vedno tako stališče doslej zagovarjali, kadarkoli so
               bili taki amandmaji predlagani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Je pa dobra rešitev, glede na to, da člen ni odprt, pa bomo amandma sprejeli
               in potem dali priložnost vladi<gap n="..."/> Ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VirantGregor">

               <speaker>DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>To, kar je predstavnica zakonodajno-pravne službe povedala, vse drži. Nomotehnično
               imate prav, to ni najbolj čista nomotehnična rešitev, je pa dober in koristen
               amandma. Zelo koristen je recimo za prisotne motoriste, ker omogoča sezonsko odjavo
               vozila in potem uporabo iste tablice in rešuje tudi postopke v zvezi z vračilom
               zavarovalne premije. Tako da, mi predlagamo, da se ta amandma vendarle sprejme, in da
               se ob prvi priliki, ko se bo ZVCP ponovno popravljal, tudi ta čistost zagotovi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Saj to sem tudi sam mislil predlagati. Še kdo? Minister. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, ta kratek dodatek. Z zakonom o vozilih bomo predlagali tudi še
               marsikatere druge spremembe, ki so vezane na racionalizacijo, predvsem uporabnikov.
               Konkretno razmišljamo tudi o prenosu registrskih tablic, največ vozil, to, kar imajo
               nekatere druge evropske države, to zato povem, ker so predstavniki motoristov tukaj
               prisotni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Zaključujem razpravo in dajem amandma k 20. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>V skladu s prej sprejeto odločitvijo, prehajamo na razpravo in glasovanje o vseh
               členih skupaj. Želi kdo besedo? Ne želi. Zaključujem razpravo in dajem takšen predlog
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o varnosti cestnega prometa. Vsi sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen predlog
               zakona, ki bo sestavni del poročila odbora. Določiti še moramo poročevalca. Smem
               predlagati, glede na to, da verjetno na tej seji kot predsednik odbora ne bom
               prisoten. Kolega Srečko, smem tebe predlagati. Predlagam Srečka Hvauca za
               poročevalca.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE OBRAVNAVA POBUDE ZA SKLENITEV
                  POROŠTVENE POGODBE MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN EVROPSKO INVESTICIJSKO BANKO ZA
                  KREDIT V ZNESKU DO 300 MILIJON EVROV, KI GA NAJAME DARS PRI EVROPSKI INVESTICIJSKI
                  BANKI ZA FINANCIRANJE PROJEKTOV SLOVENSKIH AVTOCEST, EPA 1040.</title> Naj vas
               opozorim, da odbor to točko dnevnega reda obravnava kot zainteresirano delovno telo.
               Na sejo odbora so vabljeni predlagatelji zakona, ministrstvo za finance in
               ministrstvo za promet. Želi predlagatelj predstaviti pobudo za sklenitev poroštvene
               pogodbe? Minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Samo na kratko, predmetni kredit ne pomeni, to bi želel
               poudariti, novega zadolževanja. S sprejetjem navedenega zakona o poroštvu za kredite
               v višini do 300 milijonov evrov, se bo namreč za 245 milijonov evrov zmanjšanja kvota
               v zakonu o poroštvu države Darsu v višini dobre milijarde evrov, to gre za kompletno
               milijardo 30 milijonov evrov, ki ga je državni zbor sprejel 9. februarja letos in pa
               za 55 milijonov evrov se bo zmanjšala kvota iz zakona o poroštvu države Dars v višini
               360 milijonov evrov, ki ga je tudi državni zbor sprejel 28. julija 2005. Mislim, da
               je vse ostalo transparentno v predlogu zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Preden dam to v razpravo, bi tudi predlagal sklep in da istočasno opravimo
               razpravo o vsebini in razpravo o sklepu - "odbor državnega zbora za promet se je
               seznanil s pobudo za sklenitev poroštvene pogodbe med Republiko Slovenijo in Evropsko
               investicijsko banko za kredit v znesku do 300 milijon evrov, ki ga najame Dars, d.d.
               pri Evropski investicijski banki za financiranje projektov slovenskih avtocest, epa
               1040 in predlaga pristojnemu delovnemu telesu, da predlog pobude podpre. Dajem to v
               razpravo. Petek Milan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PetekMilan">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik za besedo. Nič tako usodnega in bistvenega, vendar vseeno se
               sprašujemo, ker pač poznamo vseh detajlov, kaj je pravzaprav razlog, da odstopamo od
               tiste, bi rekel, neke klasične oblike  najemanja kredita, ko ga najema Dars in torej delamo, če sem prav
               razumel, na osnovi nekega mednarodnega sporazuma en aranžma med Republiko Slovenijo
               in med evropsko banko za obnovo in za razvoj. Ali je tukaj ugodnejša pot, hitrejša
               pot, ugodnejši pogoji? Torej, to bi vsi radi vedeli, ko to pobudo na pot
               pospremljamo. Nimamo nič proti, vsaj jaz se ne spomnim, da bi takšna oblika bila do
               sedaj že uporabljena in zaradi tega sprašujem zakaj torej ta pobuda kot pobuda in
               zakaj takšna oblika odklona od običajne poti najemanja kreditov v korist Darsa?
               Prosim za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Še kdo želi od poslanskih kolegov besedo? K besedi se je prijavil predstavnik
               ministrstva za finance. Priimek, če poveste.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AndoljšekŽiga">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLŠEK:</speaker>

               <p>Andolšek. Hvala lepa. Samo omenil bi, da je to en izmed načinov zadolževanja družbe
               Dars in da imamo že sedem takšnih zakonov z evropsko investicijsko banko. Dejstvo je,
               da so ti viri, ki jih ponuja evropska investicijska banka eden izmed najcenejših in
               zato je tukaj s čisto racionalno potezo, da s tem na ta način tudi nadaljujemo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Še kdo želi besedo? V kolikor ne, zaključujem razpravo in dajem predlog sklepa kot
               sem ga prej prebral na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog sklepa je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>TOČKO RAZNO - POROČILO DARSA O REALIZACIJI AVTOCESTNEGA PROGRAMA V PRVEM
               POLLETJU 2006.</title>
               </p>
               <p>Pisno gradivo k tej točki ste sprejeli. K tej točki dnevnega reda je bila povabljena
               uprava družbe Dars, gospod Rajko Siročič in gospod Peklaj ter predsednik nadzornega
               sveta gospod Slak, minister za promet gospod mag. Božič. In prehajam na obravnavo.
               Prosim minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vlada Republike Slovenije je že 2.12.2005 sprejela letni plan
               razvoja in obnovo avtocest za leto 2006, državni zbor je pa na to dal soglasje
               9.2.2006. Moram poudariti, da je to najobsežnejši letni program graditve avtocest do
               sedaj, saj vrednost naložb avtocest, povezovanje cest in obnove avtocest znaša 139
               milijard vrednost celotnega plana skupaj s stroški financiranja in pa finančnimi
               odtoki zaradi investicijskih kreditov pa znaša 170 milijard tolarjev. Torej, v
               primerjavi če dam samo nekaj primerjav, torej primerjave s predvidenim obsegom
               izgradnje za leto 2006 v resoluciji nacionalnem programu je sprejeti program za letos
               za 25% višji, ker sledi dejansko zastavljenemu cilju vlade, da bodo osnovni
               avtocestni križ in ostali najpomembnejši kraki slovenskega avtocestnega sistema tudi
               do konca leta 2008 predani prometu. Do takrat bo v celoti zgrajen peti evropski
               prometni koridor od Kopra do Fernetičev, s krakom do Fernetičev preko Ljubljane,
               Maribora do Pinc na slovensko madžarski meji in pa deseti prometni koridor od
               Karavank do Obrežja, kot tudi del  10A koridorja od Šentilja na avstrijsko-slovenski meji do Dražencev,
               to je tudi del Phyrnske avtoceste. V tem času bo zgrajen tudi vipavski krak hitre
               ceste od Razdrtega do Šempetra pri Novi Gorici in hitra cesta od Slovenske Bistrice
               do Ptuja. Tem ciljem bo podrejen tudi obseg letnega plana razvoja in obnov za leto
               2007, torej za drugo leto, ki je v pripravi in predvideva še za približno 20% višji
               obseg gradenj avtocest v primerjavi z letošnjim. Financiranje letošnjega programa
               izgradnje avtocest je zagotovljeno pretežno s krediti. Predvideno je črpanje okoli
               120 milijard tolarjev kreditov. V letošnjem letu je predvidena pridobitev poroštev
               države za podpisane kreditne pogodbe v višini 140 milijard tolarjev, od katerih so za
               80 milijard kreditov poroštev države že dana, za preostalih 60 milijard pa poroštev
               pa bo danih v okviru spremembe zakona o izvajanju proračuna Republike Slovenije, ki
               je v proceduri na vladi. Torej, vlada ga je prejšnji teden sprejela in posredovala v
               sprejem državnemu zboru.</p>
               <p>Potem bi rad ponovno poudaril, da ne gre za dodatno zadolževanje prek sprejetje
               milijarde evrov, ampak za poroštva v okviru te vsote. Za realizacijo letošnjega
               programa gradnje avtocest v predvidenih okvirjih bo potrebno sprejeti spremembo
               zakona o izvrševanju proračuna v najkrajšem možnem času. S tem zaključujem ta moj
               uvodni del. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Predajam besedo gospodu Rajku Siročiču, predsedniku uprave Dars.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SiročičRajko">

               <speaker>RAJKO SIROČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani predsednik. Spoštovani minister! Lep pozdrav tudi vsem
               ostalim navzočim! V pripravi tega gradiva, ki ste ga prejeli je manjkala tale tabela,
               ki ste jo sedaj prejeli naknadno. Gre samo za boljšo ponazoritev nekaterih navedb, ki
               so tukaj notri. Trudili smo se, da pojasnitev celotne realizacije v prvem polletju
               skrajšati to gradivo, ker tega gradiva je ogromno, tako da smo naredili v bistvu
               izvleček. Jaz bi ga želel v nekaj besedah povzeti in na nek način očrtati tisto, kar
               je bilo v prvem polletju narejenega in kaj ni bilo narejenega.</p>
               <p>Če grem po vrsti. Prvi postopki ali tista postavka, ki jo kot upravljalec z Darsovim
               programom oziroma programom gradnje avtocest izvajamo, to je izdelava projektno
               tehnične dokumentacije. V tem gradivu vam je jasno z grafom predočeno, da smo tukaj v
               100% izpolnitvi realizacije za prvo polletje, kar pomeni, da smo za skupno 52
               kilometrov avtocest in navezovalnih cest pripravili vso projektno tehnično
               dokumentacijo za izvedbo. Pri izdelavi investicijske dokumentacije smo v bistvu
               nekoliko pred planom, kar za približno 50%, kar pomeni, da smo investicijsko
               dokumentacijo pripravili skoraj za slabih 53 kilometrov avtocest, od predvidenih 33 v
               tem letu, kar pomeni, da tudi tisto kar je bilo na tehničnih službah družbe Dars
               predvideno je v bistvu na nek način pripravljeno in je tudi v tem delu pred
               rokom.</p>
               <p>Potem postopki javnih naročil, ki smo jih izpeljali. V prvem polletju letošnjega
               leta smo v skupni oceni ali vrednosti izpeljali javna naročila za slabih 98 milijard
               slovenskih tolarjev, od predvidenih 95, kar pomeni, da smo tukajle tudi v pripravi
               postopkov javnega naročanja pred rokom oziroma pred potrebno realizacijo v tem
               obdobju.</p>
               <p>Potem nastopi tisto, kar je ena od bistvenih težav pri realizaciji tega programa, ki
               ga tudi omenjamo kasneje v zaključku, to so postopki javnega naročanja. Tu lahko
               vidite na 3 strani, kjer je 
               dejanska predstava okoli tega koliko pogodb bi bilo v tem obdobju podpisanih. V tem
               obdobju smo podpisali v skupni vrednosti slabih 100 milijard pogodb, torej gradbenih
               pogodb oziroma za 15 odsekov na avtocestnem kraku predvidenem za obdobje leta 2006 za
               prvo polletje. Ostale pogodbe, ki so tukaj spodaj naštete so še nepodpisane oziroma
               imajo zaradi težavnosti zaključkov postopkov javnega naročanja in zapletov znotraj
               teh v bistvu še, upam si reči, letnico v tem letu za podpis in tudi z uvedbo v delo.
               Ta bistveni odstotek izpada realizacije skozi podpisane pogodbe se kaže tudi kot
               procentualni izpad pri realizaciji gradenj v tem obdobju. V tem obdobju je v prvem
               pol letu bila realizacija slabih 80%. Kje so razlogi? Predvsem smo pospeševali
               gradnjo tam, kjer so bile pogodbe podpisane že v letu 2005, kjer smo lahko razvili
               gradnjo tudi pred torej v okviru večjih količin kot je to predvidevalo s terminskim
               planom zato, da smo na nek način zmanjševali zaostanek za vse tisto nerealizirano,
               kar je posledica dolgotrajnih postopkov pridobivanja, bodisi zemljišč, nerešenih
               zemljiško pravnih zadev, zapletov pri izdaji gradbenih dovoljenj, ki so tudi ena od
               perečih problemov in pa predvsem zaradi dolgotrajnih postopkov javnega naročanja.
               Seznami vseh odsekov, ki imajo določene težave so v pisni obliki predočena v gradivu
               od strani 4 do 6 in jim sledi tudi ta tabelarični prikaz, ki ste ga prejeli danes na
               sami seji.</p>
               <p>Še eno zadevo, ki smo jo dolžni ob tem segmentu poudariti je na strani 7, to je
               spremljanje gibanja cen v tem obdobju. Dars ob vsakem razpisu določi limitirano
               vrednost posameznih ponudb z namenom, da omeji morebitno previsoko dvigovanje cen
               ponudnikov. Te elementirane cene odražajo v bistvu dolgoročne povprečne cene
               revalorizirane na ta isti dan. S tem, da zajemajo košarico tistih postavk, ki jih
               spremljamo že od leta 1994. Tukaj na strani 7 imate predstavljeno kakšen je trend
               gibanja cen danes. Torej, od leta 1994 pa do danes. Na koncu imate leto 2006 zajeto z
               podpisanimi pogodbami do takrat. V bistvu se trend od preteklih let z začetnimi, bom
               rekel, padanjem od leta 2004 naprej, tudi nadaljuje. In glede na kvoto podpisanih
               pogodb v prvem polletju letošnjega leta ta trenutek beležimo na slabih 90%
               limitiranih cen.</p>
               <p>V spodnjem grafu imate prikazano tudi kakšno je gibanje cen objektov, ki jih gradimo
               po kvadratnem metru in tudi tu je približno enak trend.</p>
               <p>Na strani 8 je nekako z letnim planom razvoja in obnov predvideno tudi način in pa
               viri financiranja. Prikazana imate dva grafa. To je prikaz planirane strukture virov
               financiranja in na spodnjem realizirana struktura virov financiranja. V primerjavi
               teh dveh podatkov v bistvu tiči tudi eden od zelo težkih problemov, ki jih ta
               trenutek ima Dars pri financiranju celotnega programa, saj to je razvidno tudi iz
               strukture, ki je tukajle prikazana. V bistvu je črpanje kreditov v tem obdobju
               manjše, je večji od procent prenesene koncesijske dajatve. V tem obdobju smo tudi
               uspeli porealizirati ali realizirati predvidena kohezijska sredstva, ki  jih sicer, za katere v planu
               virov nismo bili gotovi, če jih bomo uspeli. Torej od predvidenih 8 milijard
               kohezijskih sredstev smo uspeli 6,8 milijarde že realizirati za tisto slabo oziroma
               dobro milijardo pričakujemo z opravičilom posameznih postavk, da bomo tudi na tem
               področju uspešni. Kako je in zakaj je bila predvidena uporaba teh sredstev, vidite na
               strani 9, kjer je predvidena poraba med servisiranjem dolga, nadomestila pa pogodbe o
               naročilu, torej tisto, kar dobimo za izvajanje tega programa oziroma za plačevanje,
               izvajanje tega programa. Potem tisto, kar je predvideno za obnavljanje avtocest,
               tisto kar je predvideno za odkupe, projekte in pa za gradnjo samo. V bistvu je ta
               struktura dejansko odraža tisto, kar na nek način je odraz procenta realizacije v tem
               obdobju z zneski oziroma s posameznimi procenti. Koliko je posamezni del udeležen v
               celotni strukturi, je prikazan na strani 10. Tukaj je tudi obrazložitev na strani 10,
               nekaterih glavnih težav, ki jih ta trenutek imamo. To je na strani virov financiranje
               v prvem polletju letošnjega leta, smo v bistvu plačevali to zadevo oziroma
               izstavljanje situacije in pa izstavljene račune predvsem za predčasno akontacijo
               koncesijske dajatve. To je razvidno tudi skozi varno zastopanost plavega polja tudi
               pri strukturo. Potem zadolževanje Darsa je v tem obdobju potekalo bistveno počasneje
               kot je bilo predvideno. Namenska sredstva so v tem obdobju bila, ko je bilo to
               gradivo poslano, še neizčrpana za to leto, ta trenutek pa so že izčrpana, kar pomeni,
               da tisto kar je bilo namenskih sredstev, je tudi bilo za to vplačanih. Črpanje
               stroškov oziroma sredstev kohezije, <gap n="..."/> kot sem povedal, je v bistvu potekalo hitreje
               kot je bilo s planom tudi financiranega.</p>
               <p>In na koncu mogoče nekaj čisto zaključnega orisa, v kakšnem trenutnem stanju smo.
               Pričakujemo, da bomo pogodbe, ki jih moramo podpisati in bi jih morali podpisati že
               koncem prvega polletja letošnjega leta, podpisali sedaj v jesenskem času in tudi te
               odseke spravili v gradnjo. Imamo pa kar nekaj težav, predvsem s postopki
               zaključevanja postopkov javnega naročanja in s pridobitvijo gradbenih dovoljenj.
               Tukaj predvsem mislim na okoljevarstvena soglasja, ki imajo neko disharmonijo skozi
               zakonodajo, ki jo je potrebno ta trenutek še nekoliko popraviti. Zaradi popravila te
               zakonodaje smo nekoliko ujetniki, da ne moremo že podpisane pogodbe, ker imamo tudi
               take primere, kjer imamo pogodbe že podpisane pa ne moremo štartati zaradi neizdanih
               gradbenih dovoljenj. V kolikor bomo s temi dovoljenji uspeli in v kolikor se ne bo v
               prihodnjih mesecih še porajalo ento število civilnih iniciativ, ki rastejo vse povsod
               po Sloveniji in ki ovirajo v bistvu implementacijo programa na teren, bomo uspeli ta
               program realizirati od 95 do 100%. To lahko zatrjujemo, kajti v bistvu je vse
               pripravljeno, tako da pričakujemo, da bo takšna ocena tudi šla v predviden obseg
               potrebnih sredstev in obsegu del v letu 2007, ko pričakujemo v bistvu samo na
               investicijskemu delu, torej v letnem planu razvoja in obnov v letu 2007, realizacijo
               na investicijskem delu okoli 165 milijard, torej za leto 2007.  Torej predpogoj je, da bomo v tem letu naredili
               to v okviru 100% oziroma tam nekje do 100% realizacije.</p>
               <p>Težave so v bistvu objektivno in tisto kar je DARS kot podjetje moglo narediti s
               svojimi tehničnimi službami je naredilo povsod tam, kjer se je dalo tudi več, kot se
               je v tem obdobju pričakovalo. Imamo pa nekaj objektivnih težav za katere bi želeli,
               da v bistvu nam upravni postopki tudi služb, ki so v sestavah ministrstev na nek
               način pomagajo k realizaciji tega programa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Še želi kdo od predstavnikov DARS-a besedo? Danes smo tudi povabili
               predsednika nadzornega sveta družbe DARS, gospoda Franca Slaka. Želite besedo, gospod
               Slak? Vse teče v najlepšem redu. K besedi so se prijavili Pavliha, Petek, pa tudi sam
               glede na razpravo, ki sem jo poslušal, kolega Veber še. Moram reči odkrito, da sem se
               tudi sam v času parlamentarnih počitnic udeležil podpisa kot predsednik odbora. Kar
               nekaj pogodb, ki so bile podpisane za izgradnjo avtocestnega programa na
               severovzhodnem delu Slovenije, predvsem od Maribora proti Lendavi, Pincam. Tudi pred
               časom sem dal izjavo in tudi ne skrivam tega, da moram na tem mestu iskreno čestitati
               vsem tistim, ki kakorkoli delajo na tem programu. Sam osebno v letošnjem letu, ko smo
               sprejemali v tem odboru, v tem mandatu v spomladanskem času nisem verjel, da bo
               družba DARS sledila tistim zahtevam, ki smo jih mi kot zakonodajno telo v državnem
               zboru sprejeli in tu moram iskreno čestitati, ker če si pogledaš gradbišče, predvsem
               mislim, ki sem imel priložnost videti vsaj to gradbišče v severovzhodnem delu
               Slovenije, da dela na tem področju preko 300 bagarjev in ne vem koliko tovornjakov in
               da so bile pogodbe pač sklenjene in tudi projekti in gradbena dovoljenja pridobljena
               v skladu z nekim časovnim terminom. Vsekakor pa sem temeljito in vsebinsko poslušal
               predsednika uprave gospoda Siročiča, da pa obstajajo težave na upravnem področju, bi
               pa seveda želel, da se s temi težavami kot odbor seznanimo katere so tiste težave.
               Predvsem moram reči, da je prišlo do mene kar nekaj tudi pripomb s strani posameznih
               članov, da pridobivanja nekaterih gradbenih dovoljenj in nekaterih drugih dokumentov,
               tudi soglasij ne tečejo tako kot smo mi v državnem zboru sprejeli z zakonodajo in
               tudi dajali zakonsko podlago za izpeljanje in načrtov in programov avtocestnega
               programa, pa bi jaz tudi želel slišati glede na to, da imamo tudi priložnost tudi
               predsednika nadzornega sveta, kakšni so njegovi pogledi na delovanje družbe DARS. Eno
               je to kar mi vidimo, kot politiki. Drugo si pa tudi želim, da slišim njega, kakšna je
               njegova ocena in sem vesel in se vam zahvaljujem na tem mestu, da ste se odzval
               našemu povabilu. S tem bi tudi jaz zaključil, pa predlagam, da postavijo vprašanja
               poslanski kolegi v razpravi in
               da potem skozi našo razpravo potem tudi člani DARS-a, predsednik nadzornega in tudi,
               če je potrebno minister odgovarja. Prijavil se je k besedi kolega Pavliha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavlihaMarko">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Krasna iztočnica tvojega vprašanja za mojo sugestijo oziroma
               tudi vprašanje. Namreč, na eni strani se pridružujem čestitkam, mislim, da je tako
               ministrstvo, kot DARS opravilo in opravlja veliko delo. Vsak, ki se vozi po cestah in
               to primerja s cestami po drugih državah hitro ugotovi, da so naše ceste boljše, ne
               samo dobre in da bomo dejansko, če bo šlo tako naprej, do konca leta 2008 sezidali
               vsaj na cestah celotni peti in pa 8 koridor.</p>
               <p>Bode pa še vedno v oči problem upravnih postopkov. Ravno prekmurski krak je bil
               krasen dokaz zato, da zlasti na ministrstvu za okolje in prostor, pa verjetno tudi na
               drugih ministrstvih obstaja kar nekaj rezerv, kar nekaj rezerv v smislu, da se lahko
               postopki bistveno skrajšajo in moja sugestija je, da apeliramo na ministra za javno
               upravo, ki je seveda odgovoren za javno upravo in tudi upravne postopke, da poskuša s
               svojim vplivom, s svojimi predlogi te postopke poenostaviti. Sam se spominjam, da je
               recimo v samem postopku pridobitve državnega oziroma sprejema državnega lokacijskega
               načrta več kot 70 različnih faz. To je verjetno ena od najbolj zakompliciranih
               zakonodaj, če že ne na svetu pa gotovo v Evropi in včasih res, mene so, se spomnite
               kako citirali in lovili za jezik, ko sem pač nekoč nesrečno izjavil, da se ne bomo
               umikali vsaki vaški situli, upam, da me zdaj spet ne bodo. Kaj sem hotel povedati?
               Povedati sem hotel to, da je naša zakonodaja dovolj ekološka, dovolj dobra, dovolj
               arheološka, da ne naštevam vseh ostalih področij, da je za to vse poskrbljeno.
               Poglejmo recimo Hrvaško, kjer se dobesedno požvižgajo, postavijo si točko A in točko
               B kot v vojski, potem pa speljejo avtocesto mimo. In škoda je res, da se tu lomijo
               kopja, ko bi lahko sicer se projekte realizirali 100% ali pa celo še hitreje. Torej,
               moja sugestija je drugemu resorju, da tu pomaga.</p>
               <p>Drugo kar bi želel povedati je seveda civilna iniciativa, zopet na podlagi iz
               lastnih izkušenj predvideva in upam, da ko bodo lokalne volitve mimo, da se bo to za
               nekaj časa umirilo in da bodo dela zopet lažje stekla, seveda se pa potem zopet
               približuje leto 2008, pa bodo državnozborske volitve, mogoče je treba to vmesno
               obdobje izkoristiti, da tega ne bo tako.</p>
               <p>Drugače pa še tretje vprašanje oziroma sklop, ki me zanima se pa seveda nanaša na
               primorsko-vipavski, kraški del, ki je na peti strani. Seveda jaz upam, da bo vse to
               kar je na strani 11 potem napisano predvideno uresničeno, jasno pa tudi tu vidimo, da
               gre za civilno blokirane, če lahko tako rečem, da gre za zamike pri sprejemanju
               uredb, težave pri pridobivanju zemljišč. Tisto kar mi pa tu manjka je pa kratka
               informacija kaj se dogaja z avtocesto oziroma hitro cesto na relaciji
                  Koper-Dragonja. In potem
               še, nenazadnje a povsem neobičajno, predsednik, tukaj bi želel, če lahko kot odbor
               izrežemo naše najboljše želje mag. Stanetu Debeljaku, ki se je upokojil, in ki je
               veliko prispeval k razvoju slovenskih javnih financ in tudi k razvoju slovenske
               prometne infrastrukture, pa da mu skupno zaželimo najboljše v njegovem novem obdobju.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Se ti zahvaljujem, to si že sam opravil namesto cvetnega odbora in to je verjetno kot
               podpredsednik državnega zbora. Prijavil se je nato k besedi kolega Petek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PetekMilan">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Jaz bom v svojem razmišljanju o dokumentu, ki ga imamo
               pred seboj, se dotaknil dveh, vsaj po moji presoji pomembnih stvari, ki bi jih rad
               vzpostavil. Eno sem načel že na začetku seje, ko sem vzpostavil eno, vsaj po presoji
               tistih, ki to cesto ali uporabljamo ali se strokovno s tem področjem ukvarjamo, to je
               cesta Šentilj - Gruškovje. V tem dokumentu je nekaj o tej cesti napisano. Napisano je
               tisto kar je narejeno na potezi Slivnica - Draženci in tam je tudi napisano, da bi
               moralo biti že v letu 2006 izveden postopek oddaje del in pričeta dela. Gospod
               minister je, ne vem, verjetno prej bil lapsus, govoril še o tem, da je potrebno
               sprejeti državni lokacijski načrt. Tam je<gap n="..."/> Ampak jaz sem razumel, da si<gap n="..."/> Torej,
               saj je vseeno, meni se je zdelo, da je bilo govora o Dražencih, in če je to tako,
               nobenih ovir ni, vsaj po moji presoji, da ne bi ta postopek stekel, in da bi še letos
               dobili izvajalca za ta del zelo pomembne povezave. Slišimo pa, da se kopja pa lomijo
               okrog te poteze, ne samo te, ampak cele trase. In to bi rad, da ugotovim ali je res
               ali ni res. Da so seveda v tej vladi različni interesi in različna razmišljanja. Da
               nekateri razmišljajo, da bi to cesto po principu koncesije ali pa zasebno-javnega
               partnerstva oddali kot celoti, in da bi počakali z oddajo del Draženci - Slivnica, da
               bi torej pospešili, ker to je pogoj, postopke ali pa da bi postopke od Draženc pa do
               Gruškovja sicer vodili, vendar na ta način s tem tempom, ko se sprejema uredba o
               državnem lokacijskem načrtu je za vse tiste, ki poznamo to problematiko,
               nesprejemljiva današnja vaša ugotovitev ali pa zagotovilo, da bo ta uredba sprejeta
               konec leta 2008. Ta uredba, če se združijo sile tistih, ki za to imajo za poskrbeti
               in tukaj je predvsem ministrstvo za okolje, ki na način, kot je organizirano s
               številom ljudi, ki na teh postopkoh delajo, zatorej animacijo, ki je klasična, ne
               morejo tega izvesti. Zaradi tega vas pozivam, gospod minister, ker na koncu bodo na
               vas letele kritike, da skušate to interedisciplinarnost v teh postopkih preko vlade
               ali pa s pritiskom v vladi sprožiti tako, da se ti postopki pospešijo in mi
               ocenjujemo, da je realno možno, če se vse torej osredotoči na to traso že v letu, v
               prvi polovici ali pa najkasneje v drugi polovici leta 2007, priti do uredbe v
               državnem lokacijskem načrtu. Vsa stroka, ki jo boste vprašali, bo to potrdila. Zelo
               zelo se boste morali potruditi, pa ne vi, tisti, ki na tem postopku delajo, da bodo
               opravičili odmike od tega termina.</p>
               <p>Druga zadeva, ki se v zvezi s tem pojavlja, če so torej ti upravni postopki ali pa
               iskanje državnega lokacijskega načrta, so pa razmišljanja ki begajo ali je resnično v
               tej vladi neusklajeno razmišljanje o tem kako se bo ta cesta gradila. Ali je resnično
               torej razmišljanje, da bi se gradilo s koncesijskim aktom oziroma, da bi se
               koncesionar izbral, ker če to res, se bo to, ta faza gradnje tako na Draženci,
               Slivnici kot kasneje verjetno podaljšala po letu 2010  in torej bi želel jasen odgovor ali taka razmišljanja
               obstajajo, ker če obstajajo, potem morate povedati recept kako ostati v teh terminih,
               ki smo jih mi tudi v izjavi napovedali oziroma akterje ali termini po naši presoje so
               takšni, da ta cesta v celoti mora biti izgrajena do konca leta 2009. Toleriramo lahko
               še 2010, vendar je že to datum za katerega je težko zaploskati.</p>
               <p>Gospod minister! Ta cesta, pozivam vas, ne vem kdaj ste nazadnje bili, mislim da
               niste te ceste sami doživeli v tistem kaotičnem stanju v poletju, ko je tam zabito od
               Šentilja do Gruškodja, ko se torej štiri ure pomikajo ljudje po cesti, ki bi naj bila
               evropska cesta pa je bolj balkanska kot je vse drugo okoli te ceste balkansko. Torej
               po tej cesti od Šentilja pa do mariborske hitre ceste je kolona. Po ptujski cesti je
               kolona ves čas. Mariborčani te ceste sploh ne morejo več uporabljati. Mimogrede naj
               omenim, da je v letošnjem planu v proračunu bilo predvideno, da se bo ptujska cesta
               letos začela rekonstruirati. Jaz te rekonstrukcije ne vidim nikjer. 80 milijonov je v
               proračunu predvideno. Ne vem v kakšni fazi je ta rekonstrukcija ptujske ceste, vendar
               vas bomo Mariborčani zelo zelo državi za besedo in obljubo in obveznost, ki je v
               proračunu in v kolikor tega ne bo začeto v letošnjem letu, verjemite, da bo prišlo
               tudi do civilne iniciative, ki bo skrbela za državljansko neposlušnost na tej cesti v
               Mariboru. Od Maribora dalje pa do Gruškovja je to stoječa kolona v času dopustov. Mi
               smo potrebovali od Gruškovja do Miklavža, sedaj ko teh kolon več ni, 50 minut. To je
               za slovensko cestno omrežje katastrofa in sramota in torej minister, na koncu boste
               vi tisti, ki vas bodo vprašali potem ali ste krivi in kaj ste naredili znotraj vlade,
               da niste uveljavili tega, kar bi bilo normalno pričakovati. Če nameravate obiskati to
               cesta, vam priporočam, da to naredite po volitvah, da ne bo izgledalo, da vas je
               vladajoča koalicija prisilila, da greste to cesto sedaj delati, ampak gledati zaradi
               umetniškega vtisa, ampak naredite korektno in pošteno po volitvah in takrat
               zagotovite in ugotovite kaj je možno tam narediti.</p>
               <p>Drugi problem, ki ga vidim pri tem poročilu je koriščenje kreditov. Ne vem kaj so
               razlogi za tako malo stopnjo izkoriščenosti kreditov, ki so na strani 8 zapisani
               jasno in glasno. Če gledaš to kako se te škarje ožijo, je torej ravno na realizaciji
               kreditov najmanjši izplen. Nek razlog mora biti. Slišimo, da vam ministrstvo za
               finance zavira postopke. Slišimo, da so zadeve take, da ja, saj počasi teče, da bi
               čim počasneje prišlo do koriščenja teh kreditov, da bi se torej iz nekih razlogov
               tudi spremenili načini in viri financiranja. Jaz tega ne vem, sprašujem ali je to res
               in upam, da bom dobil odgovor ali so take namere v ministrstvu za finance resnične
               ali ne, ampak podatki, ki so tukaj v grafični prilogi in v številčni prilogi, to pač
               kažejo in zaradi tega bi želel danes zelo jasen odgovor.</p>
               <p>In tretjič. Če Darsu vsi pravzaprav priznavamo, da strokovno dobro in operativno
               torej te zadeve vodi v okviru planiranih sredstev kolikor se le da, razen predora
               Šentvida - o tem bomo verjetno kaj tudi slišali - slišimo tudi, da se nazorni svet
               ali pa predvsem predsednik nadzornega sveta nepooblaščeno vtika v tiste naloge
               uprave, ki so v vsaki normalni gospodarski družbi dani upravi. Nadzorni svet ima
               nalogo kontrole, nalogo sprejemanja in potrjevanja politike in uvajanja oziroma
               izpeljave te politike, ki jo sprejema državni svet. Če to drži, mogoče pa ne drži, bi
               vas, gospod Slak, seveda prosil, da vidim ali morebiti res posegate v pripravo pogodb
               ali res torej v pogodbah prav skušate vi uveljaviti določena določila? Ali vi res
               vplivate na določila, nekatera določila razpisnih pogojev samo zato, da bomo vsi iz
               te sobe šli pravzaprav zelo jasno do tega vprašanja opredeljeni, bi želel vsaj vaš
               odgovor. Torej zavedam se pomena izgradnje avtocest v Republiki Sloveniji, zavedam
               se, da bodo vedno tudi kakšni pomisleki, da bodo tudi kakšne ovire, da bodo kakšna
               ali drugačna razmišljanja, vendar vse to kar sem povedal govorim samo zaradi tega, da
               raje v odboru za promet povemo tisto kar je res, tako da se kasneje čez nekaj časa
               čudimo kaj od tega so bili ali pa kaj so bili razlogi, da nismo realizirali tistega,
               kar smo si v parlamentu zadali, tisto kar si je vlada zadala in tisto, kar si je Dars
               zadal v svojem programu dela. Za enkrat hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Veber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:VeberJanko">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi sam bi se pridružil tem mnenju, da je gradivo, ki je danes na
               odboru, dobra informacija o tem kaj se resnično dogaja na petem in desetem evropskem
               koridorju, ki poteka po ozemlju Slovenije. Mogoče manjka samo še en tak del, ki bi
               ponazoril stanje in vpliv pravzaprav naših cestnih oziroma cestninskih postaj,
               zastoje, ki so bili v turistični sezoni zaznani in eden od pomembnih spoznanj v
               turistični sezoni je ta, da pravzaprav največ zastoja nastaja ravno pri nas. In zato
               bi si tudi sam želel, da bi razmišljali intenzivneje o tem, da skušamo peti in deseti
               evropski koridor razbremeniti prometa, ki nastaja predvsem zaradi dopustovanja bodisi
               v sosednji Hrvaški ali pa, tudi v Sloveniji, vendar se mi zdi, da je največji vpliv
               ravno zaradi potovanja na Jadran. In mislim, da avtocestni križ, kot je zgrajen
               dolgoročno ne bo vzdržal tega prometa in iskati nove rešitve, je po mojem mnenju
               nujno zato, da se izognemo mogoče tudi takšnim razmeram, kot se nam dogajajo ob teh
               ekstremnih prometnih obremenitvah. Tako da, mislim da je zelo umestno razmišljanje o
               tem kako avtocestni ring oziroma obroč okrog Ljubljane po čim krajši poti povezati s
               pomembnim avtocestnim križiščem v Vasilijevem v sosednji Hrvaški, od koder Pelje
               avtocesta v smeri proti Dalmaciji, Zagrebu in proti Reli. Mislim, da bi učinkovitejšo
               in čim krajšo povezavo avtocestnega ringa, s tem pomembnim križiščem v sosednji
               Hrvaški razbremenili 5 in 10 koridor ravno tega prometa in ker se nam nekako
               približuje tudi konec izgradnje osnovnega avtocestnega programa in bomo morali
               intenzivno razmišljati o dodatnih avtocestnih programih, menim da je to en nov izziv,
               ki nastaja pri izgradnji in posodobitvi avtocestnega omrežja v Republiki Sloveniji.
               Sam bi se tudi pridružil opozorilom glede upravnih postopkov in opozoril tudi na
               dejstvo, da je v Sloveniji pred vstopom v Evropsko unijo v pretvezi, da to moramo
               narediti, vendarle zelo zelo  vprašljivo dejstvo, da imamo več kot 35% slovenskega ozemlja
               vključeno v Naturo 2000 in v kolikor oziroma lahko rečem, da kar poznam postopke, ki
               so potrebni, da izpelješ vse zahteve iz zakona o ohranjanju narave, so ti postopki
               praktično taki kot da bi imeli v Sloveniji 35% svojega ozemlja razglašenega za
               nacionalni ali pa vsaj regijski park, torej državni nivo varovanja narave. In če k
               temu dodamo, da bo Natura pod neposrednim vplivom tudi Bruslja oziroma evropske
               komisije, potem se nam bodo ti postopki na teh območjih še podaljševali oziroma bodo
               ti postopki še zahtevnejši in odvračali pravzaprav investitorje od posegov v ta
               področja. Tako, da bi v tej priložnosti tudi izpostavil na ta problem in nekako začel
               resno debato o tem, da v Sloveniji bi morali sprožiti revizijo, območje Natura 2000
               iz razloga, ker ko je bila predlagana, ni bil obdelan gospodarski in demografski
               vidik območij, ki so vključena v Naturo 2000. Tako da, mislim da bo tudi kar nekaj
               dodatnih informacij zagotovo v nadaljevanju posredovanih, ki bodo potrjevale moje
               teze. Konkreten primer je pa zagotovo tudi umeščanje navezovalne ceste iz smeri
               Kočevja preko Škofljice. Namreč ta del se izjemno dolgotrajno vključuje v prostor
               ravno zaradi Nature 2000 in pomeni velik vpliv na gospodarski in demografki razvoj
               tega dela Slovenije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je prijavil Ciril Testen, potem pa bi prosil kolega Mariniča,
               nato Srečko Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:TestenCiril">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav tudi v mojem imenu! Jaz bi najprej rad par besed o
               zakonu o javnih naročilih. Danes je bilo večkrat rečeno, da je za neizvajanje
               programa krivo javno naročanje. Jaz se s tem lahko samo delček strinjam. Mi imamo v
               zakonu o javnem naročanju spremenili, izboljšali, ne bo pa zakon rešil vseh
               problemov. Problemi javnega naročanja zlasti na avtocestnem programu bodo ostali,
               zato ker tukaj gre za velike številke in velike interese. Ti problemi s spremembo
               zakonodaje se bodo samo nekoliko ublažili. Tako mislim, da moramo tako razumeti
               spremembo zakona in sam zakon ne bo bistveno rešil stvari kar se tiče javnega
               naročanja tukaj. Bi pa v imenu poslanskega kolega, ki ga nadomeščam, vprašal pa za en
               konkreten odsek, in sicer za Lendavo - Pince. Tukaj piše, da je bil ponudnik,
               izvajalec izbran, da je pritožbeni rok v aprilu mesecu potekel. Sedaj tukaj sicer
               piše pogodba ni podpisana zaradi dodatnih preverjanj, pa se mi zdi, da ta preverjanja
               malo dolgo tajajo in bi rad vprašal: Kdaj bo pogodba med Darsom in izvajalci
               podpisana, če je mogoče dobiti kakšen odgovor? Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PetekMilan">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Predsednik je mene prosil, ker nima namestnika, da nič drugega ne naredim, kot
               gospodu Mariniču dam besedo. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MariničBranko">

               <speaker>BRANKO MARINIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Trenutno predsedujoči, prej ko sem se prijavil k besedi, nisi
               bil še na vrsti in si mi dobršen del vsebine, ki sem jo želel posebej izpostaviti,
               dobesedno že vzel. Vse to kar se dogaja vis-a-vi temu poročilu o realizaciji
               avtocestnega programa v prvem polletju 2006, so posamezni odseki in pa poraba vseh
               sredstev za katere smo seveda tudi poslanci v državnem zboru tako ali drugače
               soodgovorni. Moram povedati, da sem zelo zadovoljen s pregledom realizacije gradenj
               in obnov avtocest po tej razpredelnici, kar je tudi v nek dodatek k tistemu poročilu,
               ko je pa bolj tekstovni del. In k vsemu temu je potrebno priznati, da je ministrstvo
               za promet in pa Dars naredil veliko. Veliko v tem smislu, da so se dobesedno
               skoncentrirala vsa razpoložljiva sredstva v tej gradbeni industriji na severo-vzhodni
               del Slovenije, kjer se na nek način zaključuje tudi ta nacionalni program izgradnje
               avtocest. Seveda znotraj tega ostajajo določene lise, ki jih bi bilo potrebno. O tem
               sem tudi na sami seji državnega zbora govoril, ko smo to tematiko obravnavali, da se
               vendarle iščejo variante možnih rešitev in to čim prejšnjih rešitev glede Phyrnske
               avtoceste. Če kdo, potem verjamete najbolj poznam ta najbolj kritičen odsek, ki pa ni
               najbolj kritičen samo na odseku Draženci - Gruškovje, ampak ima za posledico
               dobesedno tako kot je kolega Petek rekel, da ohromi promet od Gruškovja do Šentilja
               oziroma že na avstrijski strani. Bil sem radoveden in sem želel to videti iz zraka.
               Tudi iz zraka sem si pogledal in to samo zaradi tega, da bi lahko bolj nazorno
               prikazal in povedal kako pomembno in kako potrebno je čim prej rešiti ta del
               avtoceste, najprej od Slivnice do Dražencev in potem od Dražencev do Gruškovja. Vse
               to kar je kolega Petek tudi povedal, da so pred nedavnim opravili ta obhod. Teh
               obhodov smo mi nešteto opravili, šteli vozila, tudi se povezovali s civilni
               iniciativo, ampak sedaj, jaz sem mnenja, da moramo potegniti črto in resnično iskati
               rešitve, kajti zdi se mi, da je to edina racionalna in prava pot in verjamem v ekipo
               ministrstva za promet, Darsa in pa tudi drugega pristojnega ministrstva, ki pa prav
               tako ima še pomembnejšo vlogo kot v tem trenutku pristojno ministrstvo za promet.
               Vendarle ko se zgodi prometna nesreča na tem odseku, na tem ožjem odseku priti
               hrvaški meji, praktično ne obstaja prava obvozna cesta, tako da težko tovornjaki
               stojijo po nekaj ur, osebna vozila pa dobesedno spustimo skozi vasi, kar dodatno
               ogroža varnost ljudi, ki uporabljajo to infrastrukturo. Kakorkoli že, s temi
                  besedami zaključujem moj
               prispevek k tej razpravi. Še enkrat resnično DARS-u vsa pohvala za to preglednico, za
               to poročilo in da bomo tako na tem nivoju delovali tudi v bodoče, ko bomo
               zaključevali, bom rekel, celo leto in da bomo tudi do konca letošnjega leta na nek
               zanesljiv način dobili informacijo in zagotovilo, da bomo tudi ta najbolj kritičen
               del avtoceste od Slivnice do Dražencev in od Dražencev do Gruškovja lahko govorili o
               datumih in pa o vseh potrebnih postopkih, ki se začenjajo in se zaključujejo takrat
               in takrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>K besedi se je prijavil kot zadnji kolega Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HvaucSrečko">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Glede na to, da je danes očitno najbolj popularen
               Phyrnsko avto odsek, odsek avtoceste, bom tudi jaz nekaj okrog tega povedal, ker še
               nismo vsega povedali. Vzpodbudili pa so me pa ti podpisi, te peticije in podobne
               stvari. Problem prnske avtoceste ni od včeraj, ta problem je odprt že recimo 20 let.
               V teh 20 letih se praktično ni zgodilo nič, kot je gospod minister povedal je šele
               leta 2004 v dopolnjenem nacionalnem programu izgradnje avtocest ta odsek je nekje
               našel svoje mesto v nekem doglednem času. Zakaj se ta kritičen odsek ni znašel prej v
               programu bi mogoče morali vprašati tiste, ki so malo pred nami risali zemljevide
               avtocestnega omrežja in eden od teh je prav gotovo, kolega Petek, v vaši poslanski
               skupini tako da, se dajte kar malo doma pogovoriti zakaj se 4 ure vozimo od Šentilja
               do Gruškovja.</p>
               <p>Drugo kar se mi zdi pomembno pri tem poudariti je to, da smo mi dočakali vstop v
               Evropsko unijo kar se tiče prometa, nepripravljeni, kar se tiče prometa, prometne
               politike in infrastrukture. Z vstopom v Evropsko unijo so se bistveno spremenili ti
               prometni in blagovni tokovi in mi smo pač to dočakali, totalno, totalno
               nepripravljeni. Res je to, da na tem področju deluje kar nekaj civilnih iniciativ.
               Sam jih dobro poznam, mnogokrat smo se srečevali, in sicer so pa imeli različne
               interese, v glavnem vsi so bili za avtocesto, ampak pri sosedu in to je dejansko
               oteževalo iskanje možnih tras, bilo je en kup sestankov na terenu, s krajani, s
               civilno iniciativo na DARS-u, na ministrstvu in še kje. Tam seveda tisti, ki ste
               včeraj ali kdaj zbirali te podpise, tam nisem nobenega od tistih srečal, zato se mi
               zdi, da je v ozadju te peticije in teh podpisov mogoče še kaj drugega, ne pa samo
               neka iskrena želja, da se ta pereč problem te avtoceste tudi reši. Ko smo začeli
               reševati problem tega odseka smo na ministrstvu naleteli na pripravljenost, da se
               zadeva pospeši, tudi nekateri so se malo skrajšali in stvari, jaz mislim, da so od
               takrat več ali manj tekle po načrtih. Sprejet je bil, kar se tiče prvega odseka
               Slivnica-Draženci državni lokacijski načrt, bil je razpis za izvajalca za izdelavo
               projektne dokumentacije, tu se je sicer nekaj zakompliciralo, pa se je tudi ta
               problem rešil in smo nekako saj približno v teh časovnih okvirjih, ki smo si jih
               zadali. Tako da, kar se mene tiče je v tem trenutku pomembna ugotovitev, da ta prvi
               del teče nekako po planu in sam osebno bom sigurno storil vse, da se ta načrt pa ti
               časovni okvirji, ki so bili postavljeni, da so bili uresničeni, kar se tiče pa
               drugega dela pa nas čaka še precej odprtih stvari, to pa je kolega Marinič omenil in
               jaz sem prepričan, da bo se tudi na tem odseku zadeva začela reševati tako kot si
               želimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Srečko. Dobili ste eno repliko s strani Petka. Petek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PetekMilan">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj ne vem ali je Srečko Hvauc poslanec, ki izraža svoje mnenje ali odvetnik
               vlade ali pa ministrstva za promet, ki mora namesto ministra in ostalih to povedati,
               jaz sem seveda to pričakoval od ministrov. Srečko Hvauc je po neki stari navadi
               posegel v neko preteklo oblast, ne vem kako dolgo pač na njo  misli, jaz z besedo nisem omenjal tega, da bi
               zdaj komur koli očital preteklosti tudi ne, jaz sem danes pozival, da naredimo vse,
               da se termini, ki so v nacionalnem programu spremenijo tako kot mislimo, da so
               izvedljivi. Izvedljivi so nesporno hitreje kot je zapisano v nacionalnem programu in
               to, Srečko Hvauc, bi moral ti kot poslanec, kot občan tega področja tudi zagovarjati,
               ker sam veš, da se to da tudi narediti, danes si potrdil, da se strinjaš in da
               podpiraš to, da se v časovnem načrtu, ki je sprejet projekt uresniči, žalostno, če se
               bo v tem časovnem načrtu uresničil, bodo ti ljudje, ki ob tej cesti živijo še 7 let
               hodili čez cesto do svojih kmetiji, traktorji ne spravili na svoja posestva, torej
               ljudje, ki potujejo po tej cesti brez vode, brez pijače, brez sanitarij, torej
               uživali te blagodati <stage>(?)</stage> slovenske danosti. To je bil moj namen in jaz sem to
               potenciral, ne pa ugotavljati in zaradi tega sem tudi pozval, da se akterji, ki so
               nesporno udeleženi pri takih cestah in navedel sem tri ministrstva uskladijo v teh
               dejanjih, da ne bomo mi, ki pač vemo, poslušamo ali pa kaj ugibamo, slišali različnih
               informaciji in to je bil namen in verjamem in upam, da smo za to mizo poslanci, ki
               imamo verjetno kar namene, torej čim bolj pospešiti te aktivnosti in jaz končujem
               mojo repliko, upam, da nisem spodbudil nove.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Nisi spodbudil nove, se je pa ponovno prijavil kolega Hvauc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HvaucSrečko">

               <speaker>SREČKO HVAUC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Žal brez enega pogleda za nazaj enostavno ne gre. Ceste se ne gradijo čez
               noč, postopki tečejo nekaj let in recimo, če bi mi imeli državni lokacijski načrt
               pred 5 leti bi verjetno se danes že vozili po fini avtocesti. Zato seveda, se jaz
               tega ne morem nikakor izogniti, bi pa malo spomnil tudi še na eno drugo izjavo iz
               prejšnje razprave, nasvet, da si naj minister to ogleda je čisto na mestu, tudi jaz
               bi to priporočal, poseben poudarek pa na to, da si naj to ogleda po volitvah pa
               seveda kaže na to, da z zbiranje teh podpisov in peticija ima neko drugo ozadje, ker
               tudi to peticijo in te podpise bi lahko zbrali po volitvah pa bi se lažje pa bolj
               mirno verjetno pogovarjali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>K zadnji besedi sem se še sam prijavil. Pa bi začel s tem, da je čas pred volitvami,
               čas med volitvami in čas po volitvah tako da, tako vsi državni organi, kot vsi tisti
               zadolženi morejo enakomerno delati ne glede na to v katerem času smo, glede na to, da
               sem ga omenil. Sam pa moram reči, da sva si tudi z ministrom že to teraso večkrat
               ogledala, je pa res, glede na to, da sem že 10 let poslanec v državnem zboru, da
               istočasno vseh segmentov in potreb v državnem zboru in v vladi ne moreš zagotoviti
               glede na potrebe državljanov v Republiki Sloveniji in ne smemo tudi zanemarjati
               celega vzhodnega dela Slovenije, predvsem na tiste hude stare čase kjer Phyrnska
               avtocesta ni bila toliko obremenjena, kot je bila obremenjena v Prekmurju in tudi
               prehod proti Madžarski in tisti hudi časi, ko so morali tovornjakarji stati po 16 ali
               več ur na mejnem prehodu. Je pa res, kot tudi vsi ugotavljamo in sem zelo vesel, da
               ima tako družba DARS, kot vlada, kot ministrstva pristojna zmeraj podporo v odboru za
               promet in ni večjega nasprotovanja pri sprejemanju nekaterih aktov, ki zagotavljajo
               tako najemanje kreditov, kot nekatere druge projekte, da so se počasi nekoliko in
               trend obrnili, da se je spet sprostil ta promet proti Balkanu in bližnjem vzhodu in
               da predvsem turistična sezona od junija do konec avgusta zelo obremenjuje te ceste in
               jaz sem prepričan, da temu tudi sledijo aktivnosti tako vlade, kot  ministrstva za promet, kot družbe DARS. In
               preden predam besedo ministru za promet, sem tudi sam želel povprašati predsednika
               uprave DARS, kako tečejo finančni tokovi za zagotavljanje virov v investicijah
               oziroma gradnji avtocestnega prometa, predvsem mislim tistih virov, ki smo jih v
               državnem zboru sprejeli za zagotovitev financiranja poroštvenega zakona, ali gre v
               skladu s planiranimi načrti, kot jih je družba DARS planirala ali prehitevajo ali
               zaostajajo. Mislim, da k razpravi se ni nihče več prijavil od poslanskih kolegov,
               zato bi sedaj predal besedo ministru, nato predsedniku uprave DARS in nato
               predsedniku nadzornega sveta družbe DARS. Gospod minister beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BožičJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. ponovno bom obrazložil stanje priprave na gradnjo tega
               avtocestnega odseka, ki je bil danes največ v diskusiji, zelo na kratko. Prvi odsek
               Slivnica-Draženci bo, torej razpis za gradnjo bo zaključen v mesecu oktobru
               letošnjega leta, to ponovno ponavljam, to pomeni, da smo glede na nacionalni program,
               ki je postavil rok začetka gradnje 2007, seveda brez virov financiranja prehiteli,
               kar je spodbudno. Jaz se močno zavedam pomena te Phyrnske avtoceste kajti ne samo ta,
               tudi ta druga, ki pelje proti Jelšanam na primorskem kraku je izjemno obremenjena in
               je dejansko pričakovanje prebivalstva, voznikov, zelo veliko, zato bo po vsej
               verjetnosti potreben status te avtocestne navezave na Republiko Hrvaško na nek način
               obravnavati podobno kot pomurski avtocestni krak, kajti dobro veste, da je že
               prejšnja vlada in tudi sedanja aktualna vlada, sprejela in potrdila hitrejšo dinamiko
               kot je to v nacionalnem programu in zato tudi zagotovila pogoje, to je predvsem
               financiranje.</p>
               <p>In če odgovorim, torej šele v drugem delu Draženci-Gruškovje potekajo pač postopki
               priprave lokacijskih načrtov, torej za lokacijski načrt, študija variant vrednotenj
               in dveh variant, torej za dolinsko in pobočno, pričakovanje, da se ta lokacijski
               načrt sprejme 2008 je praktično realnost. Če bomo tukaj seveda pohiteli skupaj z
               MOP-om, ki vodi te postopke, vsak mesec je dobrodošel in seveda tisto kar pa stoji v
               nacionalnem programu je pa, da letnice, da letnice začetka tega odseka gradnje ni,
               ampak ne glede na to se ministrstvo za promet močno zaveda, da je ta navezava med
               prioritetami po dograditvi petega, desetega koridorja. Torej, mi bomo intenzivirali
               vse postopke ali pa jih intenzivno izvajamo, da bi potem v sklopu priprave na
               zagotoviti sredstev, ki so možnost tudi s sodelovanjem zasebnih virov, to pomeni tudi
               tako zvanih PPP <stage>(?)</stage> način zagotovo priložnost na tem kraku, ker dejansko Slovenija ne
               bo mogla zagotoviti kar tako milijarde evrov sredstev, ki jih rabimo še za dokončanje
               avtocestnega programa, dobro se spomnite, da sem tudi o tem že večkrat govoril, gre
               za dodatni avtocestni program, ki nima še zagotovljenih virov, ne samo na Phyrnskem
               kraku, tudi vsepovsod drugje po Sloveniji in zagotovo je tukaj priložnost, da bi
               lahko in seveda moramo poiskati tudi druge oblike financiranja seveda,  ki izkazujejo boljši način kot je
               to najemanje kreditov. Se strinjam z vami gospod Petek, da ne smemo tukaj jemati to
               zgodbo na tako dolgi rok, da bi prišli v letnice po 2010. Jaz se s tem strinjam.
               Zagotovo je treba s temi postopki, še posebej, ker je bil zakon o koncesijah, o
               financiranju na tak način tudi že sprejet v državnem zboru, kot podlaga, da se lahko
               ti postopki enkrat resno začnejo. Ne nazadnje tudi drugi deli Slovenije, vlaganja,
               kombinacija zasebnih virov in pa javnega denarja, je gotovo nuja, kajti Slovenija
               skozi proračun dejansko definitivno ne bo mogla zagotoviti vseh potrebnih virov, še
               posebej, ker začenjamo resno priprave na izvajanje rekonstrukcije ali pa renovacijo
               železnic. Dodal bi smo še to, da meni ni potreben ogled te ceste, ker sem jo že
               večkrat videl, to kar je predsednik odbora že rekel. In vem stisko prebivalstva in se
               zavedam te odgovornosti, da je potrebno v te plane, torej zagotoviti tudi ustrezno
               dinamiko, torej čimprejšnjo dinamiko same izgradnje. In temu kot minister za promet,
               se bom tudi močno zavzemal in trudil, da tudi dejansko to čimprej spravimo v realne
               plane, nekje do leta 2010, za ta drugi del. Torej, 2007, definitivno pa potem bo
               potekala intenzivna gradnja na odseku Slivnica-Draženci, kar bi pa še posebej
               izpostavil, da se je tudi vzhodna avtocesta mimo Maribora, ki je pomemben mestni del
               intenzivno gradi. Bila je predvidena, da se gradi kasneje in tudi ta del je šel
               precej pred roki v gradnjo, tudi zato, ker se zavedamo, da je obvoznica, če rečem
               lahko, mesta Maribor bila potrebna. Ampak so zalogaji izjemno veliki, če seštejemo te
               denarje, je to dejansko nek, bi rekel, obseg, ki ga tudi Dars, službe, torej vsi
               upravni postopki za pridobivanje dovoljen, odkupi zemljišč, projektiranje, lahko
               zmore Slovenija. Povedal sem tudi prej uvodoma, da bo prihodnji program za leto 2007
               za 20% višji še od letošnjega, moram reči, da je to verjetno maksimum, kar lahko
               zmoremo, ne izvajalci gradbenih del, ampak predvsem stroka in pa tisti, ki
               suportiramo, da se takšen program lahko sploh odvije. Torej, gre za objektivno
               maksimalno angažiranje vseh, ki zraven morajo sodelovati. To pa ne odveže seveda
               odgovornosti ministrstva za okolje in prostor, pa ne samo tega, tudi našega, ampak
               tudi kmetijstva, tudi še marsikaterega drugega, ki mora pri teh postopkih in pa
               soglasij, bom rekel, biti proaktivni in bom rekel, stvari ne zavlačevati, ampak jih
               pravočasno dati iz svoje mize. Toliko bi jaz predsednik v mojem delu.</p>
               <p>Mogoče samo še to, glede ptujske ceste, v tem trenutku nimam odgovora, v kakšen
               statusu je, ker nimam podatkov tukaj za državne ceste, ampak lahko pa te podatke tudi
               zagotovimo skozi naslednje dni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Bi prosil, če pisno pošljete poslanskemu kolegu, mislim, da se to da.</p>
               <p>Prehajamo k drugemu sogovorniku predsednik uprave, gospod Siročič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SiročičRajko">

               <speaker>RAJKO SIROČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi šel nekako po vrsti, glede na zastavljena vprašanja, ki so bila
               posredovana. To, kar je navajal gospod Pavliha, poenostavljeno nekaterih upravnih
               postopkov, predvsem pri izdaji gradbenih dovolj. Mi seveda smo tisti, ki na neki
               način vsako spremembo zakonodaje, tako ali pa drugače najbolj občutimo na svoji koži
               in smo izredno agilni v ugotavljanju mogoče neskladja, med določenimi že sprejetimi
               zakoni, tako je tudi v tem primeru, ker tudi zdaj naravovarstvenih soglasij, v bistvu
               sedaj na neki način čakamo za dva odseka v Pomurju, kjer imamo pogodbe že podpisane
               in bi lahko izvajalce že uvedli<stage>(?)</stage> v delo, vendar  tega ne moremo, zaradi še neizdatega gradbenega
               dovoljena. Enaki problem se nam bo pojavil, se nam pojavlja, ko bodo še odkupljena
               zemljišča med Izolo in Koprom, tudi na tem odseku. Tako, da ta del, jaz upam, da bodo
               obljube ministrstva za okolje in prostor z vložitvijo spremembe zakonodaje na tem
               področju bile sedaj v septembru mesecu izvedene, vendar bo to za nas pomenilo, kar
               nekaj zaostanka iz tega dela.</p>
               <p>Omenili ste civilne iniciative. Mi verjamemo in spoštujemo vsako civilno iniciativo,
               še do vsake smo pristopili in tudi za vsako smo se pogovarjali. Najbolj neugodne so
               tisti trenutku, ko se civilna iniciativa organizira takrat, ko bi morala biti dela že
               v teku, kar pomeni, takrat, ko v bistvu dejansko na terenu pride do realizacije
               tistega, kar je podpirano, takrat v bistvu nastanejo civilne iniciative, ki nekaj od
               uredbe bi in nekaj iz uredbe ne bi. Takšen primer je bencinski servis Bertoki, kjer
               je pogodba podpisana, in kljub temu, da smo se za eno civilno iniciativo dogovorili,
               se je porajala druga, ki v bistvu negira odločitve prve in tako naprej, to je izredno
               težko. Poleg tega je pa v samem postopku javnega naročanja pri predoru Markovec tudi
               zelo veliko aktivnosti, civilne iniciative, ki na nek način sproža dvome in s tem na
               nek način podaljšuje postopek javnega naročanja.</p>
               <p>Kar se tiče konkretnega odseka Koper-Dragonja. Tukaj delamo skladno s terminskim
               planom. Uredbo vlade pričakujemo šele v letu, govorimo šele, ker verjetno so
               pričakovanja v nasprotno smer, šele v letu 2009. Ta trenutek smo v fazi, kjer smo
               študije variant že obdelali, na nek način smo jih <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> tudi pred
               lokalno skupnostjo. Lokalne skupnosti so se strinjale z izbranimi variantami. Ta
               trenutek je tudi Dars podal predlog za pripravo uredbe za sprejem začasnega ukrepa za
               zavarovanje urejanja prostora v tem delu. Potem posredovana je tudi MOP-u primerjalna
               študija teh variant s strani naših služb in je torej v recenziji na MOP-u. Tudi
               okoljsko poročilo je izdelano in je ravno tako v reviziji na MOP-u. Tako, da javno
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> celovite presoje vplivov na okolje, pa pričakujemo v oktobru
               mesecu letošnjega leta. Tako, da postopki načeloma potekajo skorajda za, identično,
               tako kot so bili po terminskem planu predvideni.</p>
               <p>Toliko mogoče v tem delu, kar se nanaša na vaše vprašanje. To, kar je gospod Petek
               izrazil vprašanje, nismo se razumeli okoli te ptujske ceste. Celotna vzhodna
               obvoznica Maribora je v gradnji s spojitvijo zadnje lamele na mostu čez Dravo. V
               ponedeljek je v bistvu vzpostavljen pogoj zato, da bomo lahko z levega brega Drave iz
               pokritega vkopa Malečnik vozili viške zemeljskih mas na dravsko polje, na desnem
               bregu. In na takšen način bomo s 25. oktobrom, vsaj tako so zagotovili izvajalci,
               začeli s tem gradbiščnim transportom preko te strani dravskega mosta in v bistvu naj
               ne bi prišlo do kakršnihkoli odstopanj na vzhodni obvoznici, kajti pogodbe so
               podpisane na tem delu, tam doli do Slivnice je v bistvu samo še pridobitev gradbenega
               dovoljena, ki je problem nekega postopka, ki bo stekel sedaj v naslednjih tednih.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja gospoda Vebra, okoli zastajanja na cestninskih postajah, mi ta
               trenutek ne predvidevamo tudi s sedaj osnutkom plana za leto 2007, razširitev teh
               obstoječih cestninskih postaj, za voljo tega, ker je sprejet plan, akcijski načrt s
               strani vlade okoli uvajanja novega cestninskega sistema, tako da tudi tiste
               cestninske postaje, ki so predvidene za izgradnjo do popolne uveljavitve novega
               cestninskega sistema, se sedaj revidirajo v fazi projektiranja tako, da bodo v
               bistvu, škoda pri prehodu iz enega v drugi cestninski sistem čim manjša, kar pomeni,
               da bodo te cestninske postaje do takrat zgrajene, v bistvu na nekoliko drugačen
               način, ali skromnejši način kot je to do takrat. Prav gotovo je pa uvajanje novega elektronskega sistema
               izredno pomembno tudi zaradi virov financiranja, adekvatnega pokrivanja virov
               financiranja iz naslova pobrane cestnine, kajti gre za pričakovani višji dotok iz
               cestnin, ker danes jih poberemo po zadnjih ocenah slabi 2/3. Tako, da je nujno, da se
               implementacija tega cestninskega sistema na nek način izvede čim prej, s tem pa tudi
               bo to promet v prostem prometu in cestninjenje v prostem prometnem toku, kar pomeni,
               da bodo pri prehodu teh cestninskih postaj oziroma pričakovanih okvirjev s to
               tehnologijo hitrosti veliko večje in zaradi tega ne pričakujemo zastojev. Ravno tako
               v dodatnem programu pa planiramo povezave s konkretnimi destinacijami za lažji prevoz
               ali pa za lažje potovanje vseh turističnih tokov iz severa Evrope proti jugo. Gospod
               Testen je tukaj izpostavil zakon o javnih naročilih. Poglejte, to kar sedaj počnemo
               je v bistvu skrajšani program, ki bi bil za celotni ta potek, moral biti mislim da do
               leta 2012, 2013. Takrat predviden ni. Sedaj skrajšujemo to na končno obdobje konec
               leta 2008, za dobršen del vseh odsekov. Ti postopki javnega naročanja imajo zaradi
               velikega interesa velikih števil kar nekaj interesa o pritožbah itn. To je v bistvu
               tudi en kup ene dokumentacije in pogojev, ki jih vsak ponudnik mora zagotoviti. Zato
               je na nek način normalno, da so ti postopki nekoliko daljši zaradi pritožbenih rokov,
               ki so zakonsko določeni. Tudi nova zakonodaja jih ne bo skrajšala. Res je pa, da nas,
               če ste prav bili pozorni, v bistvu pri podpisu teh pogodb loči nekaj mesecev, ki so v
               bistvu tisti zakonski roki, zaradi česar se je postopkovni del javnega naročila mogel
               dejansko zavleči ali pa zaključiti v okviru roka. Mi smo na novi postopek oziroma na
               novi zakon o javnih naročilih zelo aktivno sodelovali, dali smo nešteto pripomb,
               nekaj od tega je bilo upoštevano in upamo, da bodo v bistvu samo ti postopki
               transparentnejši, hitrejši, zakonski rok, ki je pa s tem predviden, pa prav gotovo ne
               bo bistveno skrajšan, bodo pa mogoče odločitve v danih fazah pa lahko čistejše in
               hitrejše.</p>
               <p>Ker ste omenili konkretni odsek Lendava - Pince. To je lep primer postopka, ki se je
               začel v februarju mesecu 2005 in je bil po 14, 15 mesecih zaradi takšnih postopkov
               ali zaradi takšnih oziroma teh zakonskih rokov, tudi zaključen 15 mesecev kasneje.</p>
               <p>Zakaj pogodba ni podpisana? Ali se prilagoditve vlečejo predolgo, ste vprašali?
               Poglejte, to kar je bila ta etapa predvidena za podpis že takrat in za dokončanja v
               letu 2006, je nemogoče, ker je, če jo bomo tudi začeli v letu 2006. Glede na to, da
               ločimo tam A, B in deloma C etapo tega odseka od Lendave do Pinc, je v bistvu ta
               etapa A bila predvidena za prvi potek, ki bi spojil del slovenskega in pa madžarskega
               avtocestnega dela. Sedaj ko smo pa pred samim podpisom te pogodbe, pred zaključkom
               postopkov javnega naročanja za A etapo podpisali že B etapo, kar pa pomeni sočasnost,
               je v bistvu terminski pogled na vse postavke, ki so bile tam izražene, potrebno
               nadaljnje preveriti ali mogoče, ne mogoče, ampak to dejansko sedaj z zagonom gradnje
               nekatere postavke od teh lahko odpadejo. Nedvomno je, da so izbrani "joint
               venture<stage>(?)</stage>" ponudba je dobila to odločitev v popolnem zakonskem, v sosledju vseh
               zakonskih postopkov in pred
               končno izdajo pisma o prejemu te ponudbe želimo res detajlno preveriti ali so te
               postavke možne mogoče na tem delu tudi kaj privarčevati. Pričakujemo, da bomo to
               zaključili v doglednem roku. Upam si trditi v kakšnem mesecu dni in tudi spraviti na
               že izdano gradbeno dovoljenje tudi gradnjo na samem terenu. Gre pa za skoraj da
               identičeno udeležbo izvajalcev na A in B etapi, zaradi tega iščemo neko
               sinhronizacijo med posameznimi ponudbenimi cenami.</p>
               <p>Gospod Marinič je omenjal gradnjo med Slivnico in med Gruškovjem. Mislim, da je
               minister v svoji navedbi zelo konkretno povedal, da del okoli Slivnice in del okoli
               Dražencev gre v razpis že sedaj v jesenskem času. Pričakujemo, mislim, da je tukaj
               nivoja reda velikosti 10 milijard, če se ne motim, bo oddanih deležev v letošnjem
               letu in bomo lahko začeli v prvi vrsti s predstavitvijo rušencev na področju
               Dražencev itn., tako da bomo s postopki nadaljevali in mislim, da bomo spomladi leta
               2007 imeli v gradnji celotni potek od Slovnice do Gruškovja oziroma od Slivnice do
               Dražencev, se opravičujem, od Dražencev do Gruškovja pa v skladu s terminskim planom,
               ki je bil nekoliko prej omenjen.</p>
               <p>Na koncu ste me vprašali, gospod predsedujoči, okoli finančnih tokov in
               financiranja. Pojasnjeno je bilo in mislim, da graf na strani 8 dejansko govori o
               stanju ta trenutek. Zadeva se je nekoliko popravila tudi skozi odločitev vlade, da se
               kvota, poroštvo skozi Zipro za leto 2006 nekoliko dvigne. Iz tega upam in pričakujem,
               da bo tudi postopek skozi parlament tekel izredno hitro in bomo soglasje za
               zadolževanje za že izpogajano ceno za nemško banko za 150 milijonov evrov dobili v
               izredno kratkem času. V tem času si pomagamo z obračunom akontacije koncesijske
               dajatve. Veliko nam je pomagala pridobljena kohezijska sredstva v že prej omenjenih 7
               milijardah. Proračun je tudi vplačal tisto kar je bilo predvideno z nekolikšno
               zamudo. Sedaj je to vplačano. Imamo pa tudi nekaj kratkoročnega zadolževanja v tem
               obdobju, ker je potrebno bilo nekatere špice v tem obdobju tudi pokriti. Pričakujem,
               da bomo to soglasje k zadolževanju za 150 milijonov evrov tudi dobili takoj po
               sprejetju v parlamentu. Potem na nek način vidimo svetlo točko na koncu tunela za
               naslednja dva meseca. Obstaja pa potem še neka finančna konstrukcija do konca tega
               leta, potem pa že prehajamo v leto 2007.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi v zvezi z najemanjem kredita morda še kakšno besedo predstavnik
               ministrstva za finance? Prosim. Prosim, če se prijavite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Torej hvala lepa. Tudi tukaj bi pravzaprav opozorili na nekaj stvari, na nekaj
               dejstev in tudi odgovorili na kopico vprašanj, ki so bila zastavljena. Mogoče bi se
               lotili bolj tega finančnega aranžmaja, ki je bil večkrat tudi danes omenjen.
               Pravzaprav bi začeli s tem, da v državnem zboru torej se soglaša ali pa sprejema
               različne dokumente, lahko navedem zakon o izvrševanju proračuna, zakon o najemanju
               kreditov preko evropske investicijske banke in pa soglasje k letnemu programu
               obnavljanja izgradnje avtocest in pravzaprav apeliramo na poslance, da je potrebno to
               dokumentacijo sprejemati tako, da je ta usklajena. Pravzaprav ugotavljamo, da
               obstajajo določene presečne kategorije, določene pa se izločajo in ravno zaradi tega
               občasno lahko prihaja do določenih problemov oziroma zastojev. Izpostavljeno je bilo,
               da je Dars kot gospodarska družba, se mora tudi tržno obnašati. Dejstvo je, da je to
               posebna gospodarska družba, ki je organizirana po zakonu o gospodarskih družbah,
               vendar pa je to družba, ki pravzaprav se financira izključno s krediti oziroma s
               poroštvom države in zato je tudi nadzor nad delovanjem te institucije drugačno ali pa
               je lahko drugačno kot pa je nadzor nad nekim tržnim subjektom, ki pridobiva 100%
               delež svojih prihodkov na trgu. In ravno zaradi tega tudi poseben ali pa pomemben
               nadzor vlade, ministrstev nad to naložbo Republike Slovenije. Kar se tiče zakona o
               javnem naročanju, smo pravzaprav tudi z odgovora predstavnikov Družbe za avtoceste
               Republike Slovenije ugotovili, da zakon sam po sebi pravzaprav ni krivec za to, da
               določena dela niso bila oddana ali pa še niso oddana, ampak da gre tukaj pravzaprav
               za zelo kompleksno javno naročanje, na določenih segmentih tudi preveč komplicirano s
               strani samega naročnika in pa zahtev,  ki jih le ta tudi postavlja. In v kolikor pravzaprav,
               glede na to, da je ta zakon aktualen že dlje časa, so tudi naročniki sami izpopolnili
               postopke morebiti v določenih segmentih, pa ne govorim tukaj samo o primeru Darsa,
               ampak predvsem tudi drugih javnih naročnikih, v smeri, da se postopke zaplete in zato
               tudi potem prihaja do pomembnih zastojev. Ne nazadnje je treba vedeti tudi, zakaj se
               posamezni naročniki pritožujejo, zakaj navajajo kot razloge, da so to ključni
               razlogi, neključni razlogi, bistvene in nebistvene napake in <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> s
               tem pogledom in s to prakso, smo se lotili tudi posodabljanja oziroma nove zakonodaje
               o javnem naročanju.</p>
               <p>In ne nazadnje opomba, tisto, kar ste me tudi, spoštovani predsedujoči vprašali,
               kako se odvija ta kreditni aranžma in da je zaskrbljujoč pogled na grafikon, kjer se
               kaže, da <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ni bilo tako, kot je predvideno, bi lahko ugotovil
               sledeče. Na dokumentu, tabeli, ki smo jo dobili na seji, lahko opazimo, da
               realizacija zaostaja za planiranimi sredstvi, ki so bila predvidena za porabo in
               sicer za cca. 15 milijard tolarjev, to pomeni, da je delno, torej manjša
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> lahko pripisati to, da je vrednostno, torej se izvedlo manj
               programa 79% tistega programa, kar je bilo tudi zastavljeno v prvi polovici leta.</p>
               <p>Nadalje je pravzaprav imela družba na razpolago v letošnjem letu do današnjega dne
               oziroma v prvi polovici leta 375 milijonov evrov razpoložljivih poroštev, ki jih je
               potencialno mogoče tudi počrpati. To črpanje je bilo dejansko manjše, kar pomeni, da
               je izvajalec se financiral na drugačen način oziroma to bomo tudi lahko pritrdili mi
               predstavniki družbe za avtoceste, da pravzaprav zaradi tega manjšega obsega črpanja
               kreditov na noben način ni bila zmanjšanja dinamika gradnje avtocest. Tako da,
               finančni aranžma in sodelovanje med ministrstvoma in družbo na tem segmentu
               pravzaprav ne vpliva in ne more vplivati na to, da je bodisi realizacija manjša kot
               sicer, seveda pa smo tudi s spremembo zakona o izvrševanju proračuna ravno zaradi
               tega neskladja treh dokumentov, ki sem jih mogoče na začetku omenil in predvsem zato,
               da ujamemo te ugodne finančne pogoje na trgih za zadolževanje, pravzaprav tudi
               predlagali povečanje kvote poroštev v letu, še v tem letu, letu 2006. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Preden dam besedo predsedniku nadzornega sveta, spoštovani dr. Žiga Andolšek,
               moram reči, da si me zelo presenetil. Tukaj se pa moram oglasiti. Omenili ste, da
               državni zbor sprejema neskladno z zakonodajo. Mogoče res, ampak to se morate
               vprašati, kdo predlaga takšno zakonodajo. In, če je med temi tremi dokumenti
               neusklajeno, potem pričakujemo od vas in pristojnega ministra, bo nemudoma poslal v
               državni zbor tiste spremembe, katere so nujno potrebne. Dobil sem slabi občutek, da
               skeptično gledate z nezaupanjem na nadzornike družbe Dars. Zato sem se sedaj oglasil,
               preden dam besedo gospodu Slaku, glede na to, da so pa to nadzorniki, ki jih imenuje
               vlada, ne družba Dars. In nismo najboljšega občutka in vas lepo prosim, da v kolikor
               beležite in vidite ovire v zakonodaji, da zaradi tega, ker je zakonodaja v nasprotju
               z nekaterimi drugi akti, da čimprej ukrepate in predlagate državnemu zboru, da to
               zakonodajo spremeni. V državnem zboru bomo temu z velikim veseljem sledili in tudi
               sprejeli. In glede na izvajanje, ki ga je imel tudi predstavnik ministrstva za
               finance, me pa prav gotovo zdaj zanima, kakšno bo stališče predsednika nadzornega
               sveta, ker konec koncev nadzornikom, glede na to, da so imenovani s strani vlade, je
               potrebno zaupati. Želite še besedo? Izvolite besedo. Nato dajem besedo še predsedniku
               nadzornega sveta, gospodu Slaku. Samo trenutek, gospod Slak. Gospod dr. Žiga
               Andoljšek se je še prijavil.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AndoljšekŽiga">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lahko vam zagotovim, da je ta vaša bojazen glede tega, kar ste izrazil
               pravzaprav zaman. Torej mi na noben način, pač predstavnik, iz ministrstva, katerega
               prihajam, pravzaprav na noben način ne dvomimo v delo nadzornega sveta, tako kot ste
               na nek način ugotavljali. Predvsem je pa tista moja prva pripomba bila namenjena
               temu, da pri tem, to je tudi v pripravi, pa to seveda v prvi vrsti velja tudi za
               vlado, ki te dokumente pošlje v državni zbor, poskrbimo, da se ti dokumente popolnoma
               prekrivajo in ne nazadnje danes smo govorili o pobudi za zakon za <gap n="..."/> 8 na drugi
               strani, pa nismo še povsem seznanjeni oziroma v detajlu seznanjeni z letnim planom za
               leto 2007 in to bi bilo seveda smiselno ob tem, ko bomo sprejemali tudi sam zakon <gap n="..."/>
               poslali v državni zbor, seveda sem prepričan, da bodo te neznanke, ki so za 2007 tudi
               znane, in zato seveda lahko pripravili kvaliteten dokument, ki bo torej imel, tako
               tisti tehnični del, kot pa tudi finančno konstrukcijo zaprto in to je naš namen,
               oziroma moje izvajanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala dr. Žigi Andoljšku. Upam, da bodo te vaše besede držale in da sledite tistemu,
               kar mi v državnem zboru sprejemamo. Predvsem mislim izvajanje programov in poroštva.
               Predsednik uprave, ste želeli besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Samo to, kar je dr. Žiga Andoljšek navedel. Torej jaz sem že uvodoma povedal, da so
               proporci za leto 2007 končani, pripravljeni, obsegajo na investicijskem delu cca. 165
               milijard, nekaj več, to zadevo sedaj pripravljamo in jo resornemu ministru tudi sedaj
               pošiljamo. Tako, da jaz pričakujem, da bomo prakso, da se je iz letnega plana za leto
               2005, ko smo ga sprejemali na polovici leta, šli za leto 2006, v začetek leta 2006,
               da bomo v bistvu zmogli skupaj toliko moči, da bomo letni plan za leto 2007 imeli že
               v decembru letošnjega leta v parlamentu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Sedaj še pa predajam besedo gospodu Slaku, nato bi zaključil razpravo in
               predlagal sprejem sklepa. Izvolite, gospod Slak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD SLAK:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsedujoči, spoštovani minister in vsi ostali prisotni. Moram
               povedati, da sem bil vesel vašega vabila in mislim, da bi bilo dobro, da bi to prakso
               tudi nadaljevali. Ker danes poslušam razpravo in moram reči, da ta razprava bi bila
               koristna tudi za nadzorni svet.</p>
               <p>Poglejte, najprej mogoče glede samega financiranja. Mislim, da še vedno nismo
               dojeli, da je prišlo do spremembe zakona o Darsu, ki bistveno spreminja tudi to
               organizacijo, ki jo pač daje v gospodarsko družbo, z vsemi tistimi elementi, ki
               pripadajo gospodarski družbi. In z oziroma na to, da se je bistveno spremenil način
               financiranja avtocestnega programa. Kot veste, da so ta proračunska sredstva iz leto
               v leto manjša in na koncu sploh razmišljamo ali bo sploh še kaj proračunskih sredstev
               v bodoče. Z oziroma na to, da se je Darsu naložilo, da popolno odgovarja za vračilo
               vseh kreditov, ki jih najema, mislim, da Dars ni dobil ustrezna pooblastila. Vsi
               zakoni, ki so veljali prej v okviru financiranja veljajo še danes in mislim, da bo
               treba nujno pregledati te zadeve in tudi marsikaj spremeniti. Nadzorni svet Dars je
               ustanovil finančni odbor v okviru nadzornega sveta, kjer je imel kar nekaj poznanih
               strokovnjakov, ki naj bi te stvari preanalizirali in tudi pripravili predlog za
               lastnika oziroma za vlado. 
               Kar se tiče vprašanja, ki ga je postavil gospod Petek glede samega nadzornega sveta,
               da se nadzorni svet vtikava v poslovodstvo. Poglejte. Toliko je bilo danes pohvalnih
               besed izrečenih o DARS-u in o delu DARS-a, v kolikor bi prihajalo do tega, potem
               sigurno ne bi bila taka uspešnost in taka pohvala danes izrečena. Res pa je, da je
               zelo težko dojeti kakšno je delo take gospodarske družbe kot je DARS, delo nadzornega
               sveta. Nadzorni svet tukaj nima teh pooblastil oziroma teh kompetenc ali pa teh
               namenov kot imajo nadzorni sveti ostalih gospodarskih družb, da bi spremljal dobiček
               oziroma povečevanje kapitala iz leta v leto. DARS ni bil zato ustanovljen, DARS je
               bil ustanovljen, da vzdržuje in gradi avtoceste. Zaradi tega ima tudi podpisane dve
               pogodbi, ena je koncesijska pogodba, druga pa agencijska za vzdrževanje in izgradnjo
               avtocest in nadzorni svet te pogodbe oziroma izvajanje teh pogodb kontrolira. In
               mislim, da je zadolžen in odgovoren lastniku, da se to tudi izvaja. Ker pa so te
               pogodbe vezane na pogodbe s posameznimi izvajalci, mi mislimo oziroma smo prepričani
               člani nadzornega sveta, da vsaka pogodba je zakon. In nadzorni svet tudi redno
               spremlja te pogodbe za vsak projekt posebej, zato je velikokrat kar nekaj vroče krvi,
               ker se ne strinjamo z aneksi, se ne strinjamo s povečanjem cen in tako naprej, se
               pravi se ne strinjamo z odmiki od tistega kar je bilo razpisanega v javnem naročilu.
               Nadzorni svet kontrolira, bi rekel, po nekih normativih kvaliteto, roke in cilje, kar
               se mi zdi, da je to osnovni element vsake pogodbe. In da iz tega naslova prihaja
               včasih mogoče do tiste meje do kje lahko nadzorni svet še gre. Samo primer Trojane,
               nadzorni svet je za Trojane dal rok 12. avgust in v kolikor, ker je bilo veliko
               problemov z izvajalcem in izvajalec ni hotel začeti dela kljub temu, da je dobil delo
               na razpisu, smo dali pač vodstvu DARS-a pogoj v kolikor ne bo prišlo do tistega dne
               do podpisa pogodbe se da nov razpis. Jaz mislim, da tako delo nadzornega sveta je ta
               pravo. Moram reči, da kot predsednik nadzornega sveta poznam zakon o gospodarskih
               družbah, poznam kodeks članov nadzornega sveta in prepričan sem, da tega ne
               prekoračujemo in da se držimo v okviru teh pooblastil. Če ste zvedeli ali pa slišali,
               da prehajamo recimo v, da preveč posegamo v vodenje, potem je treba to razčistiti
               ampak, da razčistimo z vodstvom DARS-a in bi prisil, če se to res dogaja, da me na to
               opozorijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Slak. Tudi sam sem zasledil preko sredstva javnega obveščanja, ne
               morem konkretno zdaj na pamet govoriti ampak mislim, da ste dali temeljit odgovor
               poslanskemu kolegu Petku in tudi vsem nam članom odbora za promet in jaz bom tudi od
               sedaj naprej tudi vas na takšne seje povabil, da boste tudi slišali stališča in
               poglede poslanskih skupin in posameznih poslancev, ki tvorijo ta odbor.</p>
               <p>S tem bi jaz zaključil razpravo o tej točki in bi predlagal odboru za promet
               naslednji sklep: Odbor državnega zbora za promet se je seznanil s poročilom DARS-a o
               realizaciji avtocestnega programa za prvo polletje 2006. Odbor predlaga vladi
               Republike Slovenije, da pri realizaciji avtocestnega programa zagotovi učinkovito
               podporo in koordinacijo pristojnih upravnih organov. Želi v zvezi s tem sklepom kdo
               razpravljati? Ne želi. Potem mi samo dovolite, da se nam pridruži še kolega Tanko.
               <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Bom to popravil.</p>
               <p>Istočasno mi dovolite to, da izkoristim zato, da 4 pa 5 minut nas čaka kombi pred
               državnim zborom in tisti, ki ste se prijavil vas prosim, da se ogleda pri Šentvidu
               udeležite. Mislim, da je to edinstvena priložnost, da si ogledamo to največjo
               investicijo na tem delu, glede na to, da so nam pripravili program. Kolega Hvauc,
               samo trenutek.</p>
               <p>Dobro poslušajte: Odbor državnega zbora za promet se je seznanil s poročilom DARS-a
               o realizaciji avtocestnega programa za prvo polletje 2006. Odbor predlaga vladi
               Republike Slovenije, da pri realizaciji avtocestnega programa zagotovi učinkovito
               podporo in koordinacijo pristojnih ministrstev ter drugih upravnih organov. Dajem
               takšen predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Predsednik uprave, vi ste še hoteli v zvezi z obiskom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Res je. Torej obisk je organiziran po sledečem nekako tajmingu. Gre za to, da bi
               odšli prvo na sedež nadzorne službe. Tam bi si v bistvu v grobem samo pojasnili zakaj
               in v kakšne obsega izvajamo gradbena dela, potem bi se pa odpeljali na severni portal
               kjer je v bistvu lažji obhod in tudi več za videti tako da, bi na nek način potem se
               tam prevzeli varovalno opremo in odkorakali na samo mesto gradnje predora Šentilj. Po
               tistem pa <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KanglerFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz vas prosim, da ste 16 uri in 5 minut spodaj v preddverju državnega zbora.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 13. septembra 2006 ob 15.51 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>