<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZVSZITR-Redna-007-2005-11-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za visoko šolstvo znanost in tehnološki razvoj</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">1A682A4628F7B49CC12570A0003E3583</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">60AA826AD9261014C12570AE00485E4C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=60AA826AD9261014C12570AE00485E4C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZVSZITR-Redna-007-2005-11-03.OZVSZITR" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2005-11-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZVSZITR-Redna-007-2005-11-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZVSZITR-Redna-007-2005-11-03.OZVSZITR">
                        <orgName key="OZVSZITR">Odbor za visoko šolstvo znanost in tehnološki razvoj</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VISOKO ŠOLSTVO, ZNANOST IN TEHNOLOŠKI RAZVOJ</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(3. november 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Moge, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04 uri. </stage>


            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 7. sejo odbora za visoko šolstvo, znanost in tehnološki
               razvoj.</p>
               <p>Obveščen sem, da se seje ne moreta udeležiti poslanca dr. Mitja Slavinec in Jožef
               Jerovšek.</p>
               <p>Na sejo so bili vabljeni predstavniki vlade Republike Slovenije, državni svet,
               zakonodajno-pravna služba državnega zbora, predstavniki strokovne in zainteresirane
               javnosti ter novinarji. Vse prav lepo pozdravljam! Izmed vabljenih so se opravičili
               dr. Boštjan Žekš, dr. Marta Svetina z agencije za tehnološki razvoj in dr. Oto Lutar,
               znanstveno-raziskovalni center SAZU.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda. S sklicem je bil predlagan naslednji dnevni
               red:</p>
               <p>1. predlog zakona o spremembi zakona o raziskovalni in razvojni dejavnosti,
               skrajšani postopek.</p>
               <p>Do 12.00 ure včeraj nisem prejel nobenega predloga za spremembo, zato ugotavljam, da
               je dnevni red sprejet tak, kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBI ZAKONA O
                  RAZISKOVALNI IN RAZVOJNI DEJAVNOSTI,</title> ki ga je državnemu zboru Republike
               Slovenije v obravnavo po skrajšanem postopku predložila vlada Republike
               Slovenije.</p>
               <p>K obravnavi te točke dnevnega reda so bili poleg predstavnikov predlagatelja in
               zakonodajno-pravne službe državnega zbora vabljeni še univerza v Mariboru, univerza v
               Ljubljani, univerza na Primorskem, slovenska akademija znanosti in umetnosti,
               gospodarska zbornica Slovenije, agencija za raziskovalno dejavnost, javna agencija za
               tehnološki razvoj Republike Slovenije, znanstveno-raziskovalni center slovenske
               akademije znanosti in umetnosti, KORIS, inštitut Jožef Štefan, kemijski inštitut,
               nacionalni inštitut za biologijo, sindikat vzgoje, izobraževanja, znanosti in kulture
               Slovenije, SVIZ, ter neodvisni sindikat delavcev univerze v Ljubljani.</p>
               <p>Gradivo je bilo posredovano v Poročevalcu državnega zbora številka 71/05 z dne 19.
               septembra 2005. S sklicem ste prejeli mnenje zakonodajno-pravne službe z dne 19.
               oktobra 2005 in dopis gospodarske zbornice Slovenije z dne 11. oktobra 2005. Naknadno
               pa ste prejeli še mnenje komisije državnega sveta za družbene dejavnosti z dne 28.
               oktobra 2005, stališče KORIS, koordinacija raziskovalnih inštitutov Slovenije, z dne
               27. oktobra 2005, mnenje sindikata vzgoje, izobraževanja, znanosti in kulture
               Slovenije z dne 28. oktobra 2005 ter amandmaje poslanske skupine Socialnih demokratov
               in amandmaje poslanskega kluba LDS.</p>
               <p>Do izteka poslovniškega roka so torej vložili amandmaje poslanska skupina Socialnih
               demokratov in poslanski klub LDS. Pregled amandmajev ste danes prejeli na mizo.</p>
               <p>Vlada je predlagala obravnavo zakona po skrajšanem postopku. Kolegij predsednika
               državnega zbora pa je na 36. seji 23.9.2005 sprejel odločitev, da se predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o raziskovalni in razvojni dejavnosti obravnava po
               skrajšanem postopku.</p>
               <p>V skrajšanem postopku se ne opravi splošna obravnava, zato pričenjam drugo obravnavo
               predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih
               predloga zakona. Želi predlagatelj zakona, gospod minister, podati dopolnilno
               obrazložitev k členom predloženega zakona? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZupanJure">

               <speaker>DR. JURE ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej lepo pozdravljeni, gospod predsednik odbora, gospe poslanke in
               gospodje poslanci, tudi vsi vabljeni! Te spremembe zakona, ki obsegajo spremembo
               enega samega člena, bi morda samo čisto na kratko pojasnil namene.</p>
               <p>Skratka, vlada želi v skladu s svojo dejavnostjo, ko sprejema celovite ukrepe na
               področju gospodarstva in celotnega ekonomskega dela, v tem okviru tudi ukrep 29, ki
               ga naše ministrstvo podpira in ki govori o tem, da je treba narediti nove pogoje
               oziroma ustvariti v Sloveniji take pogoje v raziskovalni sferi, da se bomo približali
               evropskemu raziskovalnemu prostoru, tako imenovani ERA <stage>(European Research Area)</stage>, ki
               je glavni pogoj za ustvarjanje mobilnega, fleksibilnega in raziskovalcem prijaznega
               trga raziskovalne delovne sile. Istočasno želimo prevzeti za te naše aktivnosti vso
               odgovornost in istočasno tudi s tem ustrezne instrumente, da bomo to politiko lahko
               izvajali. In eden od instrumentov, da izvajamo to politiko, je nadzor upravnih
               odborov javnih raziskovalnih zavodov  in predlog je sprememba drugega odstavka 33. člena zakona
               o raziskovalni dejavnosti, ki predvideva, da bodo v upravnih odborih imeli
               predstavniki vlade večino. S tem bomo olajšali določene odgovornosti, določene
               pritiske na direktorje in tudi same druge člane upravnega odbora, ko bo treba
               izvajati ustrezne reforme, ker vemo, da ta raziskovalni prostor v Sloveniji ni tako
               naklonjen gospodarstvu, kot bi si gospodarstvo to želelo. V bistvu gre za določene
               poenostavitve. Upravni odbori bodo morali sprejeti določene akte v samih statutih,
               določene pravilnike, ki bodo težili k temu, da se bo ta raziskovalni prostor odprl,
               da bo večja komunikacija med raziskovalci iz industrije in raziskovalci na
               inštitutih, po drugi strani pa tudi z raziskovalci na univerzah. Torej, do sedaj je
               bila odgovornost razpršena in se je za to tretjinsko, ki jo je vpeljal novi zakon, se
               pravi, tretjina-tretjina-tretjina, se je ta odgovornost razpršila. Z našim predlogom,
               se pravi, ko bo ta sestava taka, kot je predlagana z zakonom, pa bo odgovornost
               jasna. Naj poudarim še to, da dejansko ta tretjina-tretjina-tretjina, ki je bila v
               tem dosedanjem zakonu uveljavljena, se dejansko v praksi ni izvajala. In tudi predlog
               o javnih raziskovalnih zavodih, ki je v obravnavi še iz prejšnjega mandata, tudi
               predvideva tako rešitev, kot jo predlagamo mi. Namreč, dejstvo je, da v efektivnem
               opravljanju mora tisti, ki je ustanovitelj, ki dejansko financira večino, imeti tudi
               večino v upravnih odborih.</p>
               <p>Toliko bi o tem povedal. Samo še to, da upravni odbori sprejemajo, kar je glavno,
               sprejemajo programe dela, sprejemajo finančne načrte in sprejemajo poročila o
               izvajanju programov dela ter poročilo o finančnih načrtih. Torej imajo dejansko tiste
               instrumente, ki vodijo te raziskovalne institucije tako v programskem kot v finančnem
               smislu v smeri, ki jih želimo.</p>
               <p>Kar se pa tiče dosedanje prakse, pa lahko čisto iz prakse povem, da je bil v nekem
               smislu ta odziv predsednikov upravnih odborov in sam odziv upravnih odborov na
               politiko vlade šibak. In ravno to je bil eden glavnih razlogov, da smo se odločili za
               to spremembo, da bo povezava bistveno močnejša. Toliko bi za začetek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Želi besedo predstavnik državnega sveta Republike
               Slovenije? Dr. Janvit Golob, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GolobJanvit">

               <speaker>DR. JANVIT GOLOB:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Komisija državnega sveta za družbene dejavnosti je 26.10.2005 obravnavala
               predlog zakona o spremembi zakona v raziskovalni dejavnosti. Zavedajoč se, da državni
               svet v tej fazi nima argumenta moči, ampak mora delovati z močjo argumenta, smo v
               razpravi o inovaciji instrumentov seveda razpravljali in se s predlagano spremembo
               sestave upravnih odborov v raziskovalnih javnih zavodih ne strinjamo. Zavodi bi
               izgubili tisto raven avtonomije, ki razlikuje med javnim in državnim. Zato so vsi
               člani komisije podprli ohranitev njihovega statusa po veljavnem zakonu iz leta 2002.
               Seveda se strinjamo, da upravni odbori vodijo finančne in programske načrte, vendar
               gospod minister zdajle ni navedel, da volijo tudi direktorja. Mislim, da je v tej
               fazi predvsem tu eden od močnih argumentov za prodor državne sfere v javne
               raziskovalne zavode. Toliko sedaj. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik zakonodajne pravne službe?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Ker gre za kratek zakon bom naše pripombe kar k
               obema členoma podal že uvodoma. Najprej k prvemu členu, najprej ugotavljamo seveda
               določeno <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> tehnično pomanjkljivost. Napovedni stavek ne vsebuje
               navedbe zakona, ki ga spreminja. Glede same vsebinske spremembe v sestavi oziroma
               strukturi upravnega odbora javnega raziskovalnega zavoda oziroma javnega
               infrastrukturnega zavoda pa najprej s pravno sistemskega vidika ugotavljamo, da je
               skladen z odločbo zakona o zavodih. Zakon o zavodih je namreč sistemski zakon na tem
               področju. Ta zakon določa le obveznost, da organ upravljanja sestavljajo predstavniki
               ustanovitelja, predstavniki delavcev zavoda in predstavniki uporabnikov oziroma
               zainteresirane javnosti, medtem ko se podrobnejša sestava oziroma struktura ureja s
               področnimi zakoni oziroma aktom o ustanovitvi oziroma statutom zavoda. Kljub temu pa
               ugotavljamo, da gre za pomembno razliko od sedanje zakonske ureditve, ki določa eno
               tretjinsko zastopanost posameznih skupin v upravnem odboru. Predlagano razmerje ob
               upoštevanju, da bo imel upravni odbor od pet do devet članov namreč pomeni, da bodo
               lahko imeli predstavniki zaposlenih in predstavniki uporabnikov največ po enega
               predstavnika, razen v primeru devet članskega, torej največjega upravnega odbora,
               kjer bi lahko imeli največ po dva predstavnika. Menimo, da so razlogi za takšno
               spremembo predstavljeni preskromno. Namreč, prvi razlog, ki ga za predlagano
               spremembo navaja predlagatelj je, da z dosedanjo sestavo ni bilo mogoče zagotoviti,
               da bi javni zavod sprejemal programske usmeritve v skladu z usmeritvami in
               prednostnimi nalogami vlade, ki je kot ustanoviteljica tudi večinska financerka teh
               zavodov. Navedeni razlog ne upošteva, da je zakonska podlaga, gre za 7. člen
               veljavnega zakona o raziskovalni in razvojni dejavnosti, torej podlaga za določanje
               in usmerjanje obsega sredstev državnega proračuna za izvajanje raziskovalne in
               razvojne dejavnosti nacionalni raziskovalni in razvojni program, ki ga sprejema
               državni zbor na predlog vlade. Po navedeni zakonski določbi se z nacionalnim
               raziskovalnim in razvojnim programom določajo tudi strateška razvojna področja
               nacionalne prioritete za financiranje raziskovalne razvojne dejavnosti ter s tem tudi
               vsebina in obseg javne službe in raziskovalne dejavnosti. Ni torej jasno za določanje
               katerih usmeritev in prednostnih nalog na področju raziskovalne razvojne dejavnosti,
               ob tistih, ki jih določi državni zbor v nacionalnem raziskovalnem razvojnem programu
               je pristojna vlada in na kakšni pravni podlagi. Ob tem je vsak posamezni zavod z
               aktom o ustanovitvi zavezan tudi, da v skladu z nacionalnim programom pripravi svoj
               program dela, ki med drugim vsebuje znanstveno raziskovalno usmeritev, program
               raziskovalne dejavnosti z opredelitvijo obsega javne službe ter raziskovalnega dela.
               In je podlaga za pridobivanje sredstev iz državnega proračuna. V posamičnih aktih o
               ustanovitvi je tudi določeno, da na navedeni program daje soglasje oziroma ga potrdi
               vlada Republike Slovenije. Že po veljavni ureditvi torej program dela posameznega
               zavoda ni mogoče sprejeti in s tem tudi ne financirati z državnega proračuna brez
               soglasja vlada, ki mimo grede ni ustanoviteljica in financerka, kot je navedeno v
               obrazložitvi, temveč le izvršuje ustanoviteljske pravice in obveznosti, če je
               ustanovitelj Republika Slovenija. Vlada ima torej s tem pooblastilo in možnost, da
               preverja skladnost programov oziroma programskih usmeritev s prioritetami, določenimi
               v nacionalnem programu, kot relevantni, zavezujoči pravni podlagi, tako za javne
               zavode kot tudi za vlado. Tudi glede drugega razloga, ki ga navaja predlagatelj,
               predlagatelj, to je lažjega zagotavljanja bolj pregledne namenske porabe proračunskih
               sredstev je treba opozoriti predvsem na določbe zakona o raziskovalni in razvojni
               dejavnosti, ki na tem področju urejajo nadzor nad porabniki proračunskih sredstev in
               dajejo agenciji za raziskovalno razvojno dejavnost pooblastilo za nadzor nad
               primernostjo in strokovnostjo dela vseh, ki se financirajo iz državnega proračuna na
               podlagi tega zakona s tem, da ta nadzor vključuje tudi pri pravnih osebah, ki
               opravljajo javno službo po določbah zakona o raziskovalnih in razvojnih dejavnostih
               tudi nadzor nad zakonitostjo, učinkovitostjo in uspešnostjo dela teh pravnih oseb.
               Agencija je z določbo 43. člena tega zakona pooblaščena za sprejem aktov, s katerimi
               določi podrobnejšo organizacijo opravljanja z javnimi sredstvi za raziskovalno
               razvojno dejavnost, financiranje, spremljanje in nadziranje izvajanja  programov in projektov. Ob tem so
               poročila agencije, morajo biti objavljena in dostopna javnosti. Nadzor nad namensko
               porabo proračunskih sredstev pri osebah, ki opravljajo javno službo po zakonu o
               raziskovalni razvojni dejavnosti, pa se po določbah tega zakona izvaja skladno s
               predpisi vlade, ministrstev in drugimi predpisi. Tukaj omenjamo na primer zakon o
               računskem sodišču. Že ta nepopolni in kratki pregled veljavne pravne ureditve v zvezi
               z programom dela oziroma programskimi usmeritvami in nadzora nad preglednostjo in
               namenskostjo porabe proračunskih sredstev v javnih raziskovalnih zavodih bi narekoval
               vsaj dodatno in bolj izčrpno obrazložitev pravnih in dejanskih razlogov za predlagano
               spremembo s posebnim ozirom na razloge ali in zakaj veljavni mehanizmi ne zadoščajo
               za zagotovitev teh deklariranih namenov. Ob tem opozarjamo tudi na ustavno in
               zakonsko zagotovljeno avtonomnost raziskovanja, ki ga je potrebno imeti pred očmi
               tudi pri zakonskem urejanju sestave organov navedenih zavodov, ki kot rečeno med
               drugim sprejemajo program dela, ki določa smer in vsebino raziskovalne dejavnosti v
               posameznem javnem zavodu. Glede 2. člena najprej opozarjamo na princip hierarhije
               oziroma načelo zakonitosti, ki je po našem mnenju s tako določbo, da bi se ta
               uskladitev, sprememba v sestavi dosegla s statutom je v nasprotju s hierarhijo
               pravnih aktov, kajti predvsem sestava upravnih odborov je originarno določena v aktih
               o ustanovitvi javnih zavodov, ki so hierarhično višji akt, sprejema jih namreč vlada
               Republike Slovenije, kot statuti in bi tukaj, če bi seveda spremenili statute bi
               prišlo tukaj do neskladja med statuti in temi akti o ustanovitvi. Ob tem pa navajamo
               še povsem pragmatično, da ta sprememba statuta ni nujno hitrejša pot kot sprememba
               akta o ustanovitvi, saj mora k spremembi statuta po določbah sedanjih aktov o
               ustanovitvi dati soglasje vlada. Obenem pa lahko povzroči ta določba situacijo, kok
               upravni odbori v sedanji sestavi ne bi uskladili statutov zaradi različnih razlogov
               in s tem vsaj za določen čas onemogočili uporabo predlagane spremembe 1. člena
               predloga zakona. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi predstavnik univerze v Ljubljani? Ga ni. Predstavnik univerze v
               Mariboru? A ste, želite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD MAČEK:</speaker>

               <p>Maček, univerza v Ljubljani. Mnenje glede tega je naslednje. Gre bolj za splošno
               mnenje, namreč saj ni toliko važno od kje prihajajo ti člani upravnih odborov, ampak
               pomembna je kvaliteta. In sedaj če ima predlagatelj seveda to v mislih, potem bo to
               dobro. Vendar praksa seveda kaže na to, da upravni odbori pač delajo ali pa ne, in s
               časom tista vnema ponavadi upade in na koncu pride tudi do problemov sklepčnosti.
               Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik univerze v Mariboru. Ne. Predstavnik univerze na Primorskem.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Torej glede na to, da ima, gre za Primorsko in tudi raziskovalne zavode kot
               polnopravne člane univerze ali pa tudi sicer menimo, da je ta zakon v določenem
               smislu predlog zakona z našega stališča vprašljiv. Mislimo, menimo, da ni dovolj
               utemeljeno, niso dovolj utemeljeni razlogi, ki govorijo v prid recimo vmesnostni
               takih posegom. Minister se je skliceval na evropski raziskovalni prostor, ki govori
               seveda tudi o svobodi raziskovanja in glede na izkušnje, ki jih imajo raziskovalni
               inštituti v okoljih, ki s katerimi naj bi se Slovenija primerjala predvsem, to je
               najbolj razvitih okoljih podobnih organizacij oziroma organizacij dela kot se tu
               predlaga verjetno ni, zlasti  v
               Ameriki, ki govorimo, da je to najbolj primerljivo okolje, gotovo takšen tip
               organizacije preiskovalnega dela ni prisoten. Podobno je organizirano recimo v
               sosednji Italiji kot malo poznamo, ampak tam se je pokazalo, da daje tak tip
               organizacije politični nadzor ali centralizirano organiziranje preiskovalnega dela
               dosti bolj negativne kot pozitivne rezultate, da se politika preveč vmešava v
               preiskovalno delo institucij in bolj negativno vpliva na kvaliteto dela kot
               pozitivno. Glede na usmerjenost ali boljše povezovanje raziskovalnega dela z
               gospodarstvom kot bi želel ta zakon nekako zagotoviti, menimo, prav tako ni ustrezno
               opredeljeno, te pozitivni učinki, ki naj bi to prineslo. Namreč, v Sloveniji manjka
               predvsem raziskovanje v gospodarstvu, se pravi, da bi gospodarske organizacije same
               razvijale aplikativno raziskovalno delo kot je prisotno drugje, težko bi si
               predstavljali, da bi moralo raziskovalno delo biti izključno usmerjeno v aplikativno
               raziskovanje za gospodarstvo kot si morda predstavljamo v neki bolj banalni predstavi
               lizbonske strategije v tem smislu in je treba institutom, ki so nacionalnega pomena
               predvsem zagotoviti dolgotrajnost, se pravi usmerjenost v temeljno raziskovalno delo
               bolj kot aplikativnem raziskovalnem delu in ta ne daje, v tem je stvar, da ne daje
               takojšnjih učinkov za gospodarstvo, daje dolgoročne učinke, takojšnje učinke mora
               dati raziskovalno delo v gospodarstvu. Zaradi tega menimo, da bi morali predvsem biti
               drugi ukrepi potrebnejši od teh, ki se zdaj napovedujejo, da bi Slovenija dejansko
               dosegala, se vključevala v strategije, ki jih nakazuje Lizbona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik slovenske akademije znanosti in umetnosti? Ne.
               Predstavnik Gospodarske zbornice Slovenije? Tudi ne. Predstavnik agencije za
               raziskovalno dejavnost? Tudi ne. Javna agencija za tehnološki razvoj kolikor veste so
               se zdaj že drugič zaporedoma opravičili in ne sodelujejo na naših sejah, to bi pa
               ravno moralo biti prednostno. Nekako gospod minister vas prosim, da te stvari
               uredite. Znanstveno raziskovalni center slovenske akademije znanosti in umetnosti?
               Tudi ne. KORIS? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik za vabilo in za besedo. Spoštovani odbor, vi imate
               stališče KORIS-a v gradivu zapisano, zato bom kratek. Najprej bi rad poudaril, javni
               raziskovalni zavodi so in bodo delovali, poslovali in delali v skladu z zakonodajo in
               za okolje za kakršno se bo zakonodajalec odloči. Ampak, ker je KORIS v bližnji
               preteklosti zelo aktivno sodeloval pri nastajanju zdaj veljavnega zakona o
               raziskovalni dejavnosti se nam je vendarle zdelo potrebno, da povemo kaj o tej zadevi
               mislimo. In to kar mislimo je predvsem to, da je z novim zakonom za katerega je res
               tako kot je gospod minister rekel, da se v mnogih raziskovalnih institutih še niti ni
               uveljavil in da mnogi instituti poslujemo še vedno za strukturo upravnega odbora, ki
               je bila pred tem zakonom v katerem je tudi imela vlada večino, vendar ni bilo v njej
               predstavnikov uporabnikov, zato je sama institucija imela malo pod 50% predstavnikov
               notri, po novem predlogu pa bi imela pravzaprav manj kot četrtino v vsakem primeru.
               In tudi tu bi želel reči, da smo s to strukturo upravnih odborov popolnoma normalno
               funkcionirali, vendar pa tudi to moramo reči, da mislim, da je rešitev v novem zakonu
               predstavljala korak naprej, zlasti z vidika tega, da takšna struktura v kateri so
               uravnovešeno predstavljeni predstavniki vlade, uporabnikov in same raziskovalne
               organizacije je bližje nazivu javnega raziskovalnega zavoda, ki  ga država ustanovi, ampak zato, da uresničuje
               javne interese in da dela v javno korist. Tako, da se nam zdi nedvomno, da je sedanji
               predlog korak nazaj od te rešitve. Ena zelo konkretna stvar, ki se je bojim je to, da
               bi v luči javnosti raziskovalni instituti utegnili zgubiti nekaj kredibilnosti, ker
               če javni raziskovalni zavod opravlja recimo evalvacijo državnih programov na
               različnih področjih, ki so lahko okoljski monitoring ali šolstvo ali karkoli pač že
               in s takšnimi rečmi se tudi ukvarjamo, se nam zdi, da bo javnost težko zaupala
               znanosti, ki jo proizvajajo državni instituti o državnih programih, ker bi se nam
               zdelo velika škoda, ker smo trenutno dobro pozicionirani in zelo pazimo na
               verodostojnost naše znanstvene produkcije. Poleg tega se nam zdi, da bi poseg v
               strukturo upravnih odborov imel smisel pravzaprav v nekem drugem sistemu financiranja
               raziskovalnih zavodov, ker tako kot je, vi verjetno veste, da javni raziskovalni
               zavodi dejansko neposredno od vlade s samim svojim obstojem dobijo samo
               ustanoviteljska sredstva, ki predstavijo na nekje od 10% do 20% celotnega dohodka
               instituta odvisno od tipa institutov, instituti so zelo različni, tudi to se nam zdi
               narobe, da se vedno obravnava vse institute v paketu. Ves preostali denar, ki ga
               dobimo ga pridobimo na razpisih, ga dobimo v obliki projektnega financiranja
               programskega financiranja ali pa iz zasebnih sredstvih kakorkoli, vendar je za vse te
               reči značilno, da so vsa ta sredstva strogo namenska in da o njihovem usmerjanju ne
               odloča pravzaprav niti upravni odbor niti direktorji in da bi pravi pomeni tako
               znanstveni svet institutov kot upravni odbori in tako naprej dobili šele v nekem
               drugem sistemu financiranja v katerem bi vlada odobrila določena sredstva v katerih
               bi potem ti organi sploh lahko odločali, zdaj se pa seveda odloča o tem kaj se bo
               delalo in koliko se bo za to denarja porabilo po povsem drugih poteh in kot rečeno
               vsa ta sredstva so strogo namenska in tukaj kakšnih velikih možnosti vpliva ali pa
               sprememb niti ne vidimo. Toliko za zdaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik Instituta Jožef Štefan? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Se vidi, da smo raziskovalci, tehniki pa ne znamo prižigati mikrofonov. Torej,
               želimo na institutu, to bi rad poudaril, institut čim bolj vpeti v prostor, se pravi,
               da se institut čim bolj poveže z gospodarstvom, da institut čim več prispeva v razvoj
               Slovenije, čim bolj prispeva v kvaliteto življenja in da se tudi slovenska znanost in
               sploh Slovenija vpne čim bolj v evropski raziskovalni prostor in to ne bomo naredili
               na noben drug način kot z nami. Zdaj pa, če se osredotočim na upravni odbor. Mi si
               želimo tak upravni odbor, ki ga bodo sestavljali ugledni Slovenci, ljudje, ki imajo
               vpliv in ki želijo, da se Slovenija razvija in ki lahko vplivajo tudi na to, da se
               ponese glas od raziskovalcev do vlade. Če gledamo pozitivno, potem je takšna
               sprememba zakona lahko dobra, ker na ta način lahko raziskovalci prenašamo svoje
               poglede, svoje potrebe, svoje želje in to katere so sem povedal tudi do vlade lažje
               kot recimo z razpršenimi upravnimi odbori kot so bili do sedaj. Seveda pa takšna
               sprememba ima lahko tudi negativne posledice, ki so bile danes omenjene, in sicer
               lahko upravni odbor imenuje direktor oziroma ne ga, ga imenuje direktorja na soglasje
               vlade, spremeni tudi statut in to lahko povzroči tak mrtvi tek, ki  prej ali slej ima negativne posledice. Zato,
               če gre ta takšno spremembo želimo neko zagotovilo, da bi se kvaliteta kot je bila že
               prej omenjena s strani univerze, upravnih odborov zagotovi z uglednimi člani in
               takšnimi, ki pozitivno razmišljajo o vlogi znanosti in raziskav v slovenski družbi.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik kemijskega instituta? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedujoči. Tudi na kemijskem institutu v celoti podpiramo politiko
               Vlade Republike Slovenije v smislu razvoja na znanju temelječe družbe v smislu
               povečanega vpetja v družbo, sodelovanja z gospodarstvom, tako tudi funkcioniramo in
               tako tudi recimo v letošnjem letu tudi prvih devetih mesecih smo sodelovanje povečali
               ponovno za 15% tudi v finančnem smislu. Zdi pa se nam, da predlagani ti ukrepi
               sprememba zakona pa ne bodo podpirali predlaganih ukrepov vlade. Namreč, usmerjanje
               raziskovalne politike, kot je bilo že povedano, poteka po eni strani tako, da vlada
               že potrjuje programe, po drugi strani pa se financira pri nas praktično vsakega
               posameznika posebej, ki tekmuje z raziskovalnimi projekti in programi po eni strani,
               po drugi strani pa za samo raziskovalno delo institutov ni namenjenih nobenih
               raziskovalnih sredstev. Ena od posledic je tudi ta, da so pri nas že 50% zaposlenih,
               da ima svojo zaposlitev za čas trajanja projekta, skratka za določen čas in o
               celotnih stroških dela pravzaprav teh, ki so iz javnih virov pokritih teh 45%.
               Skratka, zdi se nam, da, no, po eni strani, če tukaj nadaljujem še v tem smislu, bi
               povedal, da kot je bilo nekako nakazano že, upravni odbori in potem vlada tudi zdaj
               sprejemajo program dela, potrjujejo direktorja, zdaj bomo v situaciji, ko bodo
               predstavniki vlade z večino pravzaprav predlagali vladi nekaj tudi v dopolnitev. Še
               več, upravni odbori kar počenejo tudi dajo soglasje tudi k imenovanjem vodje
               laboratorijev, skratka politike vlade bo vključena tako daleč, da bo imenovala tudi
               oziroma morala dati soglasje k vodji laboratorija, ki ima v našem primeru lahko tudi
               štiri zaposlene. Po drugi strani, moram reči, da se mi zdi odprto kako je s tem, ko
               so ustanovitelji pogosto javnih raziskovalnih zavodov oziroma včasih ni samo
               Republika Slovenija, v nekaterih primerih pa so tudi soustanovitelji, v našem primeru
               je to slovenska akademija znanosti, umetnosti, ne vem kako so njihove ustanoviteljske
               pravice in obveznosti v skladu s tem predlogom zakona tudi urejene. Sam sem šel nekaj
               tudi pogledati ureditev institutov iz držav katerih se zgledujemo, res so ureditve
               nekoliko različne, pokaže pa se recimo na primeru nemških nekaterih institutov
               <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> institut, pri njih je država kjer je zvezna pa lokalna oblast,
               ima 7 do 28 predstavnikov <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> skratka podjetja, bi se lahko
               prevedlo. Potrdijo tudi sami kako so, čeprav dobijo, so v celoti financirani iz
               državnih virov pa povedo, da so nevladna organizacija in so raziskovalci tisti in
               zbor delavcev tistih, ki o vseh stvareh odloča in politike tukaj ni vezane. Primer za
               Slovenijo tisti, ki ga pogosto omenjamo, je Finska <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> na Finskem
               ima enega predstavnika iz vlade, ima pa direktorja <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> nekaterih
               drugih podjetij, celo direktorje, predstavnike upravnega odbora in pa nekateri
               raziskovalci. S tem bi to mnenje zaključi. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik nacionalnega instituta za biologijo? Ne želi.
               Želi besedo sindikat za vzgojo, izobraževanje, znanost in kulture Slovenije SVIZ?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GamsMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ GAMS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Matjaž Gams, konferenca visokega šolstva in znanosti SVIZ.</p>
               <p>Naši argumenti so bili predstavljeni v pisnih materialih tako, da bom hitro ponovil.
               Stališča avtonomije nas moti predvsem to, da se bo s tem ukrepom avtonomija zmanjšala
               in da je to v nasprotju z duhom recimo tudi ustave, tudi mi smo tako razumeli kot
               vaša spoštovana pravna služba.</p>
               <p>Kar se tiče primerljivosti smo tudi mi ugotovili, da v glavnem svetu takih režimov
               in v primerjavi z osnovno šolo se je pokazalo, da bo po novem osnovna šola bistveno
               bolj avtonomna kot pa instituti in razumemo logike takih razmerij.</p>
               <p>Kar se tiče gospodarstva je gospodarstvo samo povedalo, da ne vidi v tem smotra, da
               se zamenja v bistvu predstavnike iz gospodarstva s predstavniki iz politike oziroma
               državnimi uradniki, to najbrž ne bo koristilo sodelovanje z gospodarstvom.</p>
               <p>Kar se tiče kvalitete odločanja. Vsi vemo, da je bolj kadar prihaja do nekih iskanj
               skupnih rešitev. Kadar ima ena stran možnost, da svoje misli uveljavi ne glede na to,
               kaj mislijo ostali je to vedno slabo. Primer, sedaj mora ustanovitelj najti soglasje
               ali z gospodarstvom ali s stroko to se pravi zaposlenimi. Po novem bo lahko
               uveljavilo tudi ukrepe, kjer bodo vsi proti, kjer bo gospodarstvo proti, kjer bodo
               zaposleni proti, kjer bo stroka proti, nekaj podobnega se dogaja ta hip.</p>
               <p>Kar se tiče podpore je pa tisto, kar nas najbolj skrbi. Ministrstvo je relativno
               dobro, delala je tudi agencija eno leto, sedaj se pa zdi kot da je prišlo do nekega
               premika, tak občutek subjektiven imamo mi, seveda lahko se motimo, v tem primeru se
               moremo opravičiti, ampak zdi se, kot da so kar na enkrat prišli na vrsto ukrepi, kjer
               so vsi proti, stroka je proti, gospodarstvo je proti, zaposleni so proti in čeprav
               spoštovani politični predstavnik, imate seveda vso pravico delati tudi stvari, kjer
               so vsi proti, bi rekel, da pametni politiki pa vendar takih stvari ne počnejo.</p>
               <p>Tisto, kar nas moti je tole, kakšna je slovenska znanost, kakšno je slovensko visoko
               šolstvo, kakšen odnos imamo do visokega znanja in v Sloveniji obstajajo ljudi, ki
               imajo do vseh teh vrednot zelo negativno mnenje in so seveda vedno v konfliktu z nami
               in mi nikoli ne bomo z njimi na isti valovni dolžini, ker menimo, da to škodi v prvi
               vrsti celotni Sloveniji. Za primerjavo, naredili smo študijo, to Šanhalsko študijo in
               smo ugotovili recimo, da je institut Jože Štefan po objavah nezaposlenega v najbolj
               kvalitetnih bazah recimo <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> je prišel na 60, 70 mesto od 500-ih
               najboljših, to se pravi z objektivnimi overitvami lahko dokažemo, da sta znanost in
               razvoj in visoko šolstvo v Sloveniji na zelo visokem nivoju in zato se ne strinjamo s
               tako radikalnimi poseganji v avtonomijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še besedo predstavnik neodvisnega sindikata delavcev univerze v
               Ljubljani? Ne želi. Potem, prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmajih in členih
               predloženega zakona. Želi kdo besedo? Dr. Gaber, vi ste se javili? Še kdo? Žgajner.
               Izvolite, dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, sam bi želel predlagati po tem kar smo slišali, da bi to delavno
               telo dalo ministru in pa vladi priložnost, da ponovno razmisli o tem, kaj sploh
               počnem, kaj pravzaprav počnejo, zakaj se lotevajo danes v nekem za to povsem
               neprimernem obdobju podržavljanje institutov? Predlagam bom, da to delavno telo na
               podlagi 128. člena poslovnika sklene, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo,
               slišali smo, dovolite mi, da to utemeljim več kot za dosti argumentov za to.</p>
               <p>Zakonu nasprotuje gospodarska zbornica, zakonu nasprotuje sindikat, ki se s tem
               področjem ukvarja, zakonu nasprotuje koordinacija raziskovalnih institutov v tej
               državi, zakon torej ni usklajen z nikomur razen z vlado samo. Zakon je formalno
               vprašljiv, več točk je bilo 
               tukaj naštetih. Dovolite mi, da povem, da me čudi, da se česar takega na ta način
               tukaj sploh lotevamo. Če govorimo namreč o tem, da je premalo vpliva gospodarstva na
               institute, s katero logiko je tukaj mogoče izpeljati tukaj to, da zmanjšujemo vpliv
               gospodarstva v upravnih odborih, meni ta logika, gospode in gospodje, ni poznana,
               mislim da pač ni znotraj logike ta trditev. Razen ta je možno, da država bolje ve,
               kaj je interes uporabnikov in bo že ona poskrbela za to, da bi gospodarstvo, ki samo
               ne ve, kaj je njihov interes slučajno ne glasovalo napačno v upravnih odborih in bomo
               vzeli mesta in jih bomo mi zasedli in bomo mi namesto njih, potem pravilno odločili,
               da ne govorim o vseh drugih institutih, v katerih ne gre samo za gospodarstvo, ampak
               gre tudi za druga področja in na katerih bi to logiko sprevrženo prav tako lahko
               demonstrirali. Jaz preprosto ne razumem, zakaj ne zadržimo partnerskega odnosa, ki ga
               je zakon iz lega 2002 pripeljal, jaz lahko celo rečem, da priznam, da dokaj pozno,
               ampak bolj vsaj leta 2002 od to, kar imamo sedaj tukaj pred seboj. Česa se bojimo?
               Ali se bojimo pogovorov, dogovorov, tukaj je mislim, da predstavnik sindikata zelo
               lepo opozoril na to, ki jih bomo morali skleniti skupaj raziskovalci, gospodarstvo
               oziroma uporabniki in država pa se tega bojimo, hočemo komanden sistem, kjer bo nekdo
               v neki pisarni odločil o vsem, to je pač preprosto prehuda zadeva. Jaz mislim, da je
               treba to preprečiti in mislim, da bi bilo več kot pametno, če bi gospod minister sam
               umaknil zakon, ki mu ni v čast in tudi ni v čast tej vladi, sicer pa predlagam gospod
               predsednik, da o tem glasujemo v skladu s tem 128. členom poslovnika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prav, poskušamo sedaj debato strniti v to, saj zakon ima samo tri člene v ta
               proceduralni predlog, jaz ga bom seveda dal potem na glasovanje, v kolikor bo sprejet
               smo opravili, v kolikor ne, bomo pa šli na amandmaje, ki so bili vloženi. Gospa
               poslanka Žgajner Tavš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽgajnarTavšBarbara">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vseeno gospod predsedujoči prej prosila oziroma počakala mnenje,
               ker se je javil k razpravi tudi gospod minister, da pač odgovori na predlog oziroma
               navedbo gospoda Gabra pa se bom potem vključila v razpravo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se strinjate vsi, ki ste se prijavili, da? Gospod minister, beseda je vaša.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZupanJure">

               <speaker>DR. JURE ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo za začetek, da razčistimo neke megle, ki se je spustila na to
               debato, ki je seveda na različnih nivojih.</p>
               <p>Dejstvo je, da vlada dela pogoje. Vlada niti slučajno ne bo določala v tistih
               detajlih, kjer je ali kakorkoli že, vlada želi narediti pogoje in pogoji so v tem
               smislu narejeni tako, da lahko vlada v nekem doglednem času, seveda s pogovori, ne z
               diktatom normalno doseže določene napredke in določene premike. Dejstvo je, da če
               nima večine se lahko pogovarja 10 let ali pa se pogovarja nekaj let in potem ničesar
               ne doseže. Ker zadeva ni zadeva v teoretičnih raziskavah, vlada je eksekutivno telo,
               vlada mora v določenem času določene stvari narediti.  Jaz tega zakona nisem predlagal takoj, ko smo prišli,
               recimo temu, v mandat, ampak sem se začel, poskušal dogovarjati s temi inštituti eno
               leto po tem, ko se v enem letu ni dalo dogovoriti praktično o ničemer. In ker v enem
               letu nobeden od predsednikov upravnih odborov, nobeden, ni izrazil niti najmanjše
               želje, da bi se pogovarjal z ministrstvom, in ko sem jaz izrazil željo, da se
               pogovarjam z upravnim odborom neke institucije, so ti rekli, upravni odbori, da je to
               pritisk nanje, da menijo, da je moj pogovor z njimi pritisk. In seveda, ker nisem
               želel izvajati na te ljudi, ki so avtonomni, nobenega pritiska, sem seveda čakal na
               njihovo pobudo. In ko po enem letu ni bilo nobene pobude, je zadeva postala popolnoma
               jasna, ker je vlada eksekutivno telo, mora začeti z nekimi ukrepi. Torej, problem ni
               v tem, da se ne bi želeli pogovarjati, problem ni v tem, da ne bi želeli imeti
               dogovorov s sindikati, raziskovalci, direktorji in podobno, problem je v tem, da je
               treba določene stvari narediti eksekutivno. Toliko. In to je seveda možno, da to
               naredimo. Potem pa, kar se tiče avtonomije, to je pa seveda zelo - vprašanje
               avtonomije, to želimo okrepiti. Avtonomija je avtonomija raziskovalcev, da izbirajo
               metode, da o svojih izsledkih poročajo ponovno. Nikakor pa ni to nekaj avtonomnega,
               kar se tiče ekonomije in pa usmeritve. Usmeritev daje v tem primeru konkretno vlada,
               ker želi določene premike. In to, da je, recimo, že samo dejstvo, ki ga je povedal
               predstavnik KORIS, da je bil zakon, ki uveljavlja to eno tretjino-eno tretjino,
               sprejet pred tremi leti in da seveda kljub vsej pripravljenosti in temu, kako je
               krasno, še v treh letih tega niso naredili, kaže na to, kako ti inštituti delujejo.
               Delujejo preprosto tako, da ne delujejo v smislu upravljanja ali pa sprememb.
               Inštituti, z vsem dolžnim spoštovanjem, delal sem na inštitutih 40 let in mi lahko
               verjamete, da približno vem, kako stvari potekajo, so v nekem določenem sistemu,
               okviru, zadovoljni s tem, kot je. Ne rečem, da to ni dobro, ampak lahko bi bilo
               bistveno bolje. In mi želimo, da bi bilo bistveno bolje, vendar je treba narediti
               določene premike. In jaz verjamem, da ti premiki ne bodo všeč verjetno ne toliko
               direktorjem in tudi ne toliko raziskovalcem. Treba je pač narediti neke premike. In
               seveda tu ima vlada nek, kot se temu reče, rok trajanja, tudi minister ima rok
               trajanja, skratka, moramo določene reči izvesti in narediti. In zato je ta predlog
               bil predlagan.</p>
               <p>Kar se tiče vsega ostalega, žal je danes četrtek in imam vlado, sem se že prej
               opravičil, da bodo moji predstavniki, gospod dr. Bergant, ki je direktor direktorata
               za visoko šolstvo in znanost, pa gospa Krneta, ki je pravna služba, bo po mojem
               pooblastilu lahko tu odgovarjala, če dovolite. Vendar bi samo ponovil te stvari, da
               je seveda določene stvari treba eksekutivno peljati, da je treba določene stvari
               poenotiti. Tudi tu je, recimo, velik problem. Če gledamo pravilnike, če gledamo vse
               podzakonske akte, ki so pri inštitutih, nimajo raziskovalci - in tu govorimo o
               raziskovalcih, ker moja teža je predvsem, da naredimo raziskovalcem bolj ugodne
               razmere -, nimajo raziskovalci enakih pogojev, ne kar se tiče dohodkov, ne kar se
               tiče odhoda v tujino, ne kar se tiče razno raznih, recimo temu, pravic pri čemerkoli.
               Dejstvo je, da tu, čeprav je bilo rečeno, da so sredstva namenska, vsi tisti, ki
               poznajo delovanje inštitutov, natanko vedo, da se sredstva prelivajo. In tule,
               recimo, ko je kolega rekel, da 45% ljudi ni pokritih, inštituti pa izkazujejo, ko
               gledate v končnih rezultatih, 25% pokritje z delom od zunaj. Kar pomeni seveda, da se
               20% denarja preliva. In to so stvari, ki jih je treba, ki bodo zavezale v to samo
               poslovanje, namreč, da se bo natanko ločilo, kaj je financirano z javnim denarjem,
               kaj je financirano z denarjem gospodarskih družb, in da se bo ta delež realno
               zaračunaval. To je sedaj namreč velik problem, da inštituti z davkoplačevalskim
               denarjem, opremo, raziskovalci, prostori, dejansko konkurirajo privatnim
               raziskovalcem, ki bi lahko izvajali določene usluge in po nizki ceni prodajali  svoje usluge inštitutom,
               industriji, ki je seveda zadovoljna s tem, da dobiva določene usluge poceni. Naše
               videnje je ravno to, da se enkrat pokaže, koliko je dejansko denarja, ki ga daje
               gospodarstvo v te inštitute. In po naših ocenah ga je bistveno premalo, da pa se
               seveda prikazujejo večje vsote na račun, kot se temu reče, rutinskega dela. In tu so
               določeni konflikti. Tu bo treba precej natančno, ne toliko v znanstvenem smislu, ker
               znanstveno delo je itak narejeno oziroma vodeno skozi znanstvene svete in jasno, da
               bo vsak pameten upravni odbor in tudi pameten minister upošteval določene njihove
               pripombe, se bo z njimi pogovarjal, vendar dialog mora na koncu voditi do odločitve.
               In ta odločitev je pogojena z možnostjo odločanja.</p>
               <p>In to je vse, kar je. Mislim, da tu ni kakšnih hudih zadržkov, razen tega morda, da
               pač ne čutimo vsi enako. Je pa seveda res, da so določene spremembe nujne. To
               potrjuje tudi gospodarstvo samo.</p>
               <p>Še kar se tiče vsebine, se pravi, gospodarstva v upravnih odborih. V upravnih
               odborih sta maksimalno dva do trije predstavniki ponavadi neke specifične industrije.
               V tem kontekstu je predstavništvo take industrije samo po sebi konflikt interesov z
               drugimi predstavniki industrije, če to dejansko izvajamo dosledno. Se pravi, če je
               neka tovarna v upravnem odboru, potem nekako bo lahko svojega partnerja - prvič, ve,
               kaj se na tem inštitutu dogaja, drugič ve, kam gredo raziskave. Se pravi, tudi tu je
               določen ostanek samoupravljanja, da so ta podjetja v tem noter. Je pa seveda, če so
               predstavniki neke zbornice ali pa nekaj takega, je to lahko tudi druga stvar. Vendar
               mislim, da en predstavnik popolnoma zadošča, da pove o teh težnjah. Mislim, da je tu
               še eden od glavnih problemov. Namreč, med raziskovalci, dejansko tistimi, ki
               raziskave delajo, in med raziskovalci v gospodarstvu, ki dejansko te raziskave
               potrebujejo in sodelujejo, tu je cel lok, administrativen lok ljudi, ki
               prerazporejajo in ki želijo voditi določene vrste politike in določeno razporejanje
               denarja. In menimo, da mora ta most biti čim krajši, da se dogovarja tisti, ki
               raziskave dela, in pa tisti, ki raziskave potrebuje. Torej, s tem bomo skušali prek
               teh upravnih odborov te stvari zmanjšati in poenostaviti.</p>
               <p>To so glavni razlogi. Jaz se vam lepo opravičujem. Moram reči, da bi bil zelo rad na
               tej seji še naprej. Menim, da bosta moja dva zastopnika vse potrebno še naprej
               povedala. Žal pa imam zdajle sejo vlade, na kateri imamo določene stvari za
               sprejemati, in se vam lepo opravičujem, če dovolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, besede so bile zelo hude, gospod minister. V bistvu je treba zdaj inštitute
               disciplinirati, ker zelo zanič delajo. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Čakajte, ne vpadajte mi
               v besedo. Ampak pustimo, saj to bo razprava. Jaz sem vas pač tako razumel. Stvar je
               zdaj v tem, če bi bil tu gospod državni sekretar, bi vi odšli, on bi dal - to je
               jasno, vem, da se vam mudi kam drugam iti in ta zakon ni tako pomemben, kot je zdaj
               pomembna vlada. Zato bi le kolegice in kolege poprosil, če mi damo dovoljenje, potem
               vas lahko zastopajo. Koga predlagate, da bo namesto vas zastopal mnenje
               predlagateljev?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZupanJure">

               <speaker>DR. JURE ZUPAN:</speaker>

               <p>Se opravičujem, da sem vam segel v besedo. Predlagam gospoda dr. Zvonka Berganta.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se strinjate? <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Izvolite, če je proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Namreč, gospod dr. Gaber je predlagal ministru eno odločitev. Na to niste niti z
               besedo odgovorili. Zato bi prosila, ker verjetno dr. Bergant nima pooblastila, da
               potegne zakon nazaj, ne?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZupanJure">

               <speaker>DR. JURE ZUPAN:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Ne bomo umaknili, pač ne bom umaknil<gap n="..."/> <stage>/izgovarja nerazumljivo!/</stage>
               Hvala lepa, da ste me opozorili - ne bomo umaknili zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, predlagam, da dr. Bergant potem zastopa predlagatelja.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>Izvolite, dr. Bergant. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Besedo ima poslanka, gospa Barbara
               Žgajner Tavš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽgajnarTavšBarbara">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Čeprav bom v glavnem več ali manj se  poskušala navezati na besede, ki jih je izrekel
               minister Zupan. Moram reči, da sem tudi po eni strani razočarana, da se je tako hitro
               poslovil, vendar verjamem, da je davčna reforma veliko bolj pomembna kot ta zakon,
               očitno tudi za ministra, ki je sicer zadolžen za to področje.</p>
               <p>Dovolite mi eno zadevo. Minister je v bistvu na dolgo in široko opisoval, kakšne
               posledice naj bi za seboj prinesel ta zakon. Moram reči, da sem nekoliko zmedena, ko
               sem prebrala 5. točko tega zakona oziroma predloga zakona, ki pravi, da sprejetje
               zakona ne bo imelo drugih posledic. Upam, da mi bo namestnik ministra še enkrat dal
               obrazložitev. Namreč, v tem zakonu, ki smo ga poslanci prejeli na klop, piše izrecno,
               pač druge posledice, ki jih bo imelo sprejetje zakona, sprejetje zakona ne bo imelo
               drugih posledic. Se pravi, vse, kar je govoril minister, je čista farsa. To je ena
               stvar.</p>
               <p>Druga stvar pa, no, v zakonu med drugim niti ni prikaza, kakšno ureditev imajo
               države članice Evropske unije, kar seveda zahteva tudi poslovnik državnega zbora.
               Obrazložitev, da je bila zadeva posredovana ob prejšnjem zakonu, pač meni ne more
               vzdržati. Šlo je za drugo spremembo oziroma v tem primeru gre za drugo spremembo in
               pričakovala bi tudi obrazložitev, katere države oziroma po katerih državah se
               Slovenija v tem primeru zgleduje.</p>
               <p>In, veste, verjeti ministru, ko je dejansko dejal, da je njegov namen oziroma namen
               te vlade pogovarjati se in s pogovori doseči pozitivne spremembe na različnih
               področjih, med drugim tudi na področju raziskovalne dejavnosti, preprosto ne vzdrži.
               Ne vzdrži glede na enoletno prakso te vlade. Enega zakona v državnem zboru nismo
               sprejeli, ki bi bil sprejet s konsenzom, pa ne zgolj političnih strank, ampak s
               konsenzom širše javnosti. Poslušali smo tudi obrazložitve na začetku in tudi
               priložene so k našemu gradivu. Dejstvo je, da niti en neposredni uporabnik tega
               zakona ni rekel ja tej spremembi. Se pravi, še enkrat gre za čisto farso, ki jo je
               izrekel minister Zupan. Preprosto tega zakona ne morem sprejeti, pa ne samo zaradi
               teh fars, ki sem jih navedla, ampak zato, ker je zakon slab in ker zakon dejansko
               uvaja politizacijo tudi na področje raziskovalne dejavnosti. In ker pravzaprav ta
               sprememba, kot je zapisano, drugih posledic ne bo imela. Tako da bom, v kolikor
               boste, gospod predsedujoči, dali predlog gospoda Gabra na glasovanje, podprla predlog
               gospoda Gabra. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa poslanka Breda Pečan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Dober dan vsem prisotnim! Mislim, da dosti ni treba ponavljati
               argumentov, ki so jih našteli predstavniki znanosti in raziskovalne dejavnosti, ki so
               tu prisotni, seveda tudi sindikatov, pa tisto, kar smo prebrali iz mnenja gospodarske
               zbornice in državnega sveta.</p>
               <p>Rada bi pa rekla nekaj drugega. Namreč, tudi ta ne samo današnja razlaga gospoda
               ministra, ampak tudi odgovor na poslansko vprašanje naše kolegice Majde Potrata v
               zvezi s prav to današnjo temo, se pravi, v bistvu spremembo sestave upravnih odborov
               raziskovalnih institucij, kaže na to, da minister tako kot tudi celotna vlada ni
               pripravljen na nobene pogovore in dogovore, ampak v kolikor takrat, ko on pač želi in
               ko vlada tako želi, ni možno v kratkem času doseči dogovora, ki se v popolnosti
               sklada z njegovim ali ministrskim stališčem oziroma vladnim stališčem, pač ugotovi,
               da dogovor ni bil možen, in potem ne glede na mnenje celotne raziskovalne, razvojne
               in znanstvene sfere v Sloveniji vloži zakon in tak zakon naj tudi bo. Ob tem, da je
               najbolj smešno to, da smo iz vseh teh gradiv, pa tudi današnje obrazložitve slišali,
               da vendar v Sloveniji znanstveno-raziskovalni inštituti sploh še niso spremenili
               sestave svojih upravnih odborov,  kakor sem razumela, večina njih. Se pravi, da učinkov
               sestave, ki jo je predpisal zakon iz leta 2002, sploh ni možno preverjati. V sedanjih
               upravnih odborih, tako sem razumela, je večina teh upravnih odborov sestavljenih
               tako, da ima vlada večino predstavnikov. Torej sledi, da je nekaj tu v konceptu
               narobe. Kako je sploh možno potem, da se ne da sodelovati s takimi odbori? To je eno.</p>
               <p>Drugo bi pa rada opozorila na to, da ravno ta davčna zakonodaja in predvsem uvajanje
               enotne davčne stopnje ter včerajšnji pogovor predsednika vlade kaže na to, da je
               metoda te vlade taka, kot sem prejle rekla - v kolikor se s sindikati v naslednjih
               nekaj mesecih ne bo možno dogovoriti, da bodo soglasno in enotno podprli uvedbo
               enotne davčne stopnje, je pač krivda na strani sindikatov, ker niso sposobni se nič
               dogovoriti, in zaradi tega bomo pač uvedli enotno davčno stopnjo. Enaka logika velja
               tukaj - ker se upravni odbori inštitutov, raziskovalci v inštitutih, direktorji
               inštitutov niso bili pripravljeni pogovarjati o tem, razume se tako, da bi znova
               uvedli večinsko sestavo upravnih odborov inštitutov v korist predstavnikov vlade, ker
               se niso hoteli o tem sploh pogovarjati, ker se jim pač zdi to nesmiselno, je potem
               jasno, da se niso sposobni dogovarjati in zaradi tega bo treba pač zakon tako
               sprejeti, zaradi tega, ker edino na ta način lahko vlada uvede nek red. Kaj je ta
               red, pa seveda ne moremo točno razumeti, zaradi tega, ker pač tisti, ki nismo iz
               raziskovalne sfere, ne razumemo, kaj pravzaprav ga ti raziskovalci toliko <q>"kidajo"</q>,
               da je vse narobe, karkoli počnejo. In pač seveda bo moral državni zbor sprejeti in
               prevzeti odgovornost, da bo vlada odslej naprej usmerjala znanost, raziskovanje in
               razvoj v Sloveniji po svojih merilih in po svojih ciljih. To je bistvo stvari.
               Izgubila se bo avtonomija znanstveno-raziskovalne sfere v Sloveniji. In zaradi tega
               bom podprla predloga, ki ga je dal dr. Gaber, da ugotovimo, da ta zakon ni primeren
               za nadaljnjo obravnavo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod poslanec mag. Štebe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠtebeTomaž">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi, raziskovalci,
               razvijalci! Pravzaprav sem se najprej odzval na argumente dr. Gabra, ki je svoj
               predlog utemeljil s tem, da se tisti, ki so se odzvali na predlog spremembe tega
               zakona, pravzaprav na spremembo sestave upravnega odbora, vsi nasprotujejo in da je
               to argument za to, kar je on predlagal ministru, se pravi, umik zakona. Dr. Drnovšek,
               ki je predlagal točke o rešitvi problemov v jugovzhodni Evropi oziroma na Kosovu, je
               tak odziv vseh, ki temu nasprotujejo, argumentiral, da potem pa je nekaj na stvari,
               da je tu treba začeti stvari reševati. To kaže na to, kako lahko eno neodzivnost
               različno tolmačimo.</p>
               <p>Mislim, da je minister zelo lepo odgovoril, da pravzaprav tisti, ki financirajo
               razvoj in raziskave, tu so pa glavni financerji davkoplačevalci, vsaj del fiksnih
               stroškov delovanja inštitutov je iz javnih sredstev, del pa tudi prek projektov, ki
               se izvajajo po naročilu in so plačani iz davkoplačevalskega denarja, in verjetno je
               to večina, naj tudi potem odgovarja tistim, ki predstavlja te davkoplačevalce, in
               zagotavlja operativnost delovanja teh inštitutov, predvsem glede porabe in
               učinkovitosti porabe tega denarja. Vemo, da so naši inštituti pravzaprav zelo slabo
               učinkoviti, niso učinkoviti. 
               Če gledamo raziskave in razvoj, predvsem pa inovativnost in merila, ki o teh
               govorijo, smo mi daleč zadaj v stopnji inovativnosti. To se pravi, da je denar
               porabljen slabo, neučinkovito. Odgovoren za to je na vladi, ki je ustanovitelj teh
               zavodov, tisti, ki pač mora skrbeti za to učinkovitost. Ostali financerji, iz
               gospodarstva, iz nejavne sfere bodo že zagotovili, da bo njihov denar preko pogodb
               tudi učinkovito vrnjen v smislu rezultatov raziskav. Seveda govorimo v glavne o
               inovativnih raziskavah, ne o tistih bazičnih, za katere se je treba strateško
               odločati in pravzaprav jih tudi na poseben način financirati in se zavedati
               rizičnosti takih raziskav oziroma ni nujno, da je uspeh vedno zagotovljen. Tako, da
               končna odločitev o tem in možnost odločanja mora biti na tistem glavnem ustanovitelju
               in glavnem financerju in ostalih financerjih. In tukaj se meni ne zdi nič spornega,
               bil sem pa presenečen nad tem, kar je povedal gospod minister. Da praktično v enem
               letu ni bilo možno pridobiti na osnovi prošnje, poziva, praktičnega odziva in niti
               pripravljenosti na partnerski dogovor. Veste, govoriti o širokem partnerstvu, o tem,
               da vsi o vsem odločamo, hkrati pa pravzaprav nekako se spominjati prakse, lepot
               samoupravljanja, ki ni bilo učinkovito, ne bo pripeljalo te države ali pa te Evrope
               če hočete do konkurenčnosti, do učinkovitosti, se pravzaprav ponavljam. In to neko
               samozadovoljstvo, ki zgleda da je v tej raziskovalno razvojni sferi, morda ne med
               nekaterimi ali večino raziskovalcev, ki si pravzaprav želijo samodokazovanja,
               samopotrejevanja, in pravzaprav tudi tega, da bi njihovi rezultati bili aplicirani
               potem v nekih tržno uspešnih storitvah ali pa proizvodih, da to samozadovoljstvo
               pravzaprav je treba na nek način preukreniti, spremeniti. Meni se ne zdi nič spornega
               da tisti, ki pravzaprav odgovarja za ta davkoplačevalski denar potem na koncu poskuša
               in če ne gre drugače tudi odloča. Kajti, odgovornost more biti na nekom. Normalno pa,
               da dober odgovoren tisti, ki vlada bo iskal partnerski odnos, iskal bo ustrezen
               konsenz, na koncu, če ne bo ustreznega konsenza, bo moral tudi odločati. Ni več možno
               pričakovati lepote, vsi bomo se bomo strinjali, vsi bomo za to. Tak način pogosto
               vodi v pravzaprav zadovoljevanje vseh in ne sprejemanje pravih odločitev. Jaz bom ta
               zakon podprl, mi ga bomo tudi podprli in mislim, da umerjati in zagotavljati pravilno
               porabo sredstev je tisto bistvo, ki je vgrajeno v ta zakon. Namreč, večinsko odloča
               tisti, ki je ustanovitelj in glavni financer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa magister Štebe. Besedo ima gospod poslanec Ivan Grill.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GrillIvan">

               <speaker>IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik, kolegice in kolegi in vsi prisotni. Ko sem prebral
               mnenja vseh tistih, pa tudi iz razprav, ki ne podpirajo te spremembe zakona, sem
               dobil občutek kot da vlada Republike Slovenije ne deluje v slovenskem prostoru, ampak
               da je z nekega drugega planeta. <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> To je vaše mnenje gospod
               Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prosim, da smo dostojni na tej seji. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GrillIvan">

               <speaker>IVAN GRILL:</speaker>

               <p>Jaz trdim, da na ta način, ko se zdaj prepisuje, da bo zdaj Vlada Republike
               Slovenije oziroma predstavniki v upravnem odboru vse obrnila na glavo, da bodo vsi ti
               instituti oziroma zavodi zdaj delovali povsem drugače, jaz mislim, da je to
               demagogija, temu ne bo tako. Zavodi oziroma raziskovalna dejavnost ne more biti sama
               sebi namen. Mora zagotovo služiti vsem Slovenkam in Slovencem, vsem davkoplačevalcem,
               kajti ravno ta dejavnost, raziskovalna dejavnost je eno izmed ključnih orodij, da
               bomo Slovenijo pognali iz neke faze stagnacije kjer se sedaj nahajamo. Jaz trdim, da
               Vlada Republike Slovenije, ki je tudi kot vemo ustanovitelj teh zavodov, bo povsem
               odgovorno morala opravljati oziroma usmerjati delovanje vseh teh zavodov in bo na
               koncu, če se bo izkazalo, da je bilo to upravljanje oziroma vodenje napačno za to
               sprejemalo odgovornost. Iz razprave oziroma pojasnila dr. Zupana, ki je kot vemo iz
               instituta izhajal, vemo, da je v tem letu sedaj dobili veliko razlogov, da se je
               odločil za takšno spremembo zakona, je v to tudi mene prepričal, da bom tak zakon
               podprl in vse te amandmaje, ki so jih predlagali ne bomo podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Grill. Besedo ima gospod poslanec Ljubo Germič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GermičLjubo">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Pozdrav vsem prisotnim. V začetku bi izrazil
               obžalovanje, da je bil izglasovan proceduralni predlog, da nadaljujemo razpravo glede
               na to, da nam<gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Na koncu bomo glasovali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GermičLjubo">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Proceduralni predlog, da nadaljujemo razpravo glede na to, da nimamo v razpravi
               možnosti sodelovati s predstavniki vlade, ki bi pri tej točki morali sodelovati. Jaz
               bi pri tem opozoril na četrti odstavek 235. člena poslovnika in na tolmačenje
               poslovniške komisije, ki je že obravnavala to vprašanje, kajti mislim, da bo v
               nadaljevanju pri delu državnega zbora lahko prišlo do teh situacij tudi v prihodnje
               in obžalujem, da je odnos vlade, ki ga ne doživim prvič, seveda do tako pomembnih
               vprašanj, vezan na to, da glede na to, da so sklici sej delovnih teles državnega
               zbora po poslovniku kar nekaj časa naprej, da ni mogoče na ministrstvih organizirati
               svojih služb tako, da bi pri delu na državnem zboru sodelovati kvalificirani
               predlagatelji tako kot veleva poslovnik, kajti v nasprotnem primeru bomo tu imeli
               ljudi, jaz z vsem spoštovanjem do predstavnikov, ki danes tukaj so, ampak definitivno
               moramo si sami naliti čistega vina ali bomo neka procedure in to kar smo zapisali
               spoštovali ali ne, kajti v nasprotnem primeru bomo tako in tako vedno preglasovani
               glede na to, da v vseh odbori je večina in bo pravzaprav to kar smo v poslovniku
               zapisali vedno nično. Drugo, kar se pa tiče, bi se pa obrnil na vsebino, ker bi tudi
               sam rad utemeljil svoj predlog oziroma svoj glas, ki bo šel v podporo, da danes, ko
               bo odločanje o proceduralnem predlogu dr. Gabra moj glas šel v podporo temu predlogu.
               Zakaj bi želel na to opozoriti? Danes zelo pravzaprav popolnoma nič se ne dotikamo
               tega o čemer govori zakonodajno-pravna služba. Dobili smo njihovo pisno mnenje, bilo
               je danes tukaj ponovno predstavljeno, ker je zelo natančno opredeljeval odnos med
               državnim zborom vlogo, ki jo državni zbor ima v kreiranju raziskovalne in razvojne
               dejavnosti in pa potem v odnosu do vlade. tukaj se danes da razumeti, da bo imela
               vlada svoj raziskovalni razvojni  program, kajti to na kakšen način naj država v imenu preko poslancev
               in državnega zbora skrbi za to področje ni dovolj. In opozorilo zakonodajno-pravne
               službe gre predvsem v tej smeri in utemeljeno zavrača obrazložitev k 1. členu, kjer
               vlada govori, da ni mogoče zagotoviti, da bi javni zavod sprejemal programske
               usmeritve v skladu z usmeritvami in prednostnimi nalogami vlade. Mi vemo kakšen je
               odnos državnega zbora, zakona o raziskovalni razvojni dejavnosti in nacionalnega
               programa do tega področja. Sedaj bomo zaobšli in bomo prednost vlade postavili nad to
               kar je bilo pravzaprav sprejeto na zakonodajnem področju oblasti. To se mi zdi
               izredno pomembno in ključno pri obravnavi tega zakona. Nadalje bi želel opozoriti na
               dejstvo, ki je bilo tukaj tudi citirano v nadaljevanju razprave glede na ministrove
               izjave, da ni bilo moč dobiti nekega možnega dogovora. Ali je s to zahtevo, če je
               minister z njo prišel pred raziskovalni institut, da morajo biti odločitve sprejete v
               raziskovalnih institutih, da so v isti smeri kot to predlaga vlada? Ali je bilo možno
               pričakovati, da bodo tisti, ki, po mojem mnenju, ki so sposobni razmišljati s svojo
               glavo sprejeli en takšen predlog? Po mojem ne, kajti, če bomo ubili ustvarjalno
               razmišljanje, torej kritično razmišljanje in neodvisnost teh institutov, potem se
               vračamo v to kar je bilo ravno s strani koalicijskih strank, to je centralno
               planskega načrtovanja toliko kritiziran. Ali bomo to iniciativo zopet spravili v
               steklenico, ali bomo pa tej iniciativi omogočili pravzaprav popolne razsežnosti,
               kajti le takšna svoboda omogoča kreativnost. Drugače si jo v raziskovalni sferi tudi
               ne znam predstavljati. In poglejmo, mi smo imeli do leta 2002 usmeritev, da imamo
               večine v upravnih odborih s strani ustanovitelja. Hkrati smo ugotavljali, da delež
               sredstev iz privatnih sfer, torej strani gospodarstva ni zadovoljiv, zato smo tudi v
               smislu izkušenj drugih držav kjer so ti deleži bistveno večji poskušali dati temu
               področju bistveno večno vlogo, torej gospodarstvu in tistim, ki so zaposleni, kajti,
               če sem jaz podjetnik in želim recimo imeti raziskave in iščem partnerja, potem si
               seveda želim partnerja, ki bo sposoben razumeti te pobude, ne pa, da bo recimo v
               upravnih odborih teh institutov še nekdo, ki bo zaradi določenih interesov lahko
               recimo te privatne pobude spravljal pod vprašaj. Zato se mi zdi ravno ta korak, jaz
               bom kot primer postavljal tudi recimo skandinavske dežele, kjer je delež privatnih
               sredstev iz gospodarske sfere bistveno večji in temu cilju bi se mi želeli
               približevati, 3% teh sredstev je pogojeno predvsem za povečane deleže iz privatnih
               sredstev. In če tega ne bomo znali s sporočilom dati tej sferi, to pomeni, da jih
               želimo še bolj pritegniti v to, da bodo imeli zaupanje, da bodo lahko sokreirali,
               kajti, ko izračunamo razmerja, potem je najugodnejše razmerje recimo če bo devet
               članski upravni odbor lahko 5:2:2<stage>(?)</stage>, ki omogoča pravzaprav statistično prisotnost
               predstavnikov zaposlenih in gospodarstva, kajti na koncu koncev bo 5 glasov ali pa
               večina glasov ustanovitelja vedno tisti, ki bo preglasovano. In sprašujem se v smislu
               tega vključenosti posameznikov iz teh področij, kajti kakšen bo njihov vpliv.
               Povedali bodo glede na izkušnje v državnem zbor v tem mandatu pa tako vemo, odločitev
               v naprej jasna in tako bo jasna tudi odločitev,  ko bomo odločali o proceduralnem sklepu in o tem, ko
               bomo razpravljali o posameznih amandmajih. Zato se mi zdi smiselno še enkrat
               razmisliti kakšno bo sporočilo tem sektorjem, ki naj v prihodnje povečujejo svoj
               prispevek v raziskovalni razvojni dejavnosti, če bomo naredili korak nazaj, če bomo
               naložili upravnim odborom večinsko udeležbo predstavnikov države. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Germič. Besedo ima gospod poslanec mag. Capuder.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CapuderFranc">

               <speaker>MAG. FRANC CAPUDER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej se moram odzvati na to kar je gospod Germič na samem začetku
               izjavil. Jaz mislim, da če smo se odločili, da nas dr. Bregant zastopa na seji
               današnjega odbora, potem mislim, da je to čisto poštena in korektna odločitev.
               Predsedujoči je sklical sejo na četrtek, ko ve, da zaseda vlada.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Smem samo tukaj odgovoriti. Škarje in platno ima koalicija v rokah. Jaz ne sklicujem
               na ta dan, ampak meni ta dan in sobo določi kolegij predsednika državnega zbora in se
               v koaliciji enkrat zmenite, ker dobivam ogromno očitkov, da sem jaz kriv, da
               koordinira delo vlade in sej odbora, on ima škarje in platno v rokah. Se oproščam.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CapuderFranc">

               <speaker>MAG. FRANC CAPUDER:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da če smo se odločili, da nas dr. Bregant zastopa namesto ministra,
               ki je zadržan na seji vlade, potem nas on zastopa gospa Pečanova. Kar se pa tiče
               samega zakona. Izhajam iz instituta, na njemu sem bil zaposlen 14 let. 4 leta sem bil
               predsednik upravnega odbora. In v tem instituta javnem raziskovalnem zavodu je imela
               vlada večino 4:3, ki je bila še takrat, ko še ni bilo prisotnih v gospodarstvu in
               upravnih odborih. In moram reči, da kot predsednik upravnega odbora nisem nikoli
               imeli težave z zaposlenimi, nikoli nisem imel težav ne z državo in tudi glasovanje na
               upravnem odboru je bilo vedno, moram reči, soglasno, nikoli ni bilo glasu proti, se
               pravi bilo je enotno. In jaz ne vidim razlage zakaj bi se kar na enkrat sedaj država
               spremenila, ne verjamem, da so zadnje volitve spremenile miselnost ljudi, ki
               zastopajo državo v upravnih odborih, s tem se ne morem strinjati. Predvsem zaradi
               tega ne, ker mislim, da so bili v teh upravnih odborih imenovani takšni ljudje, ki so
               skupaj z vodstvom zavoda pomagali, da so ti zavodi bolje živeli. Naša želja še ko sem
               bil član upravnega odbora je bila vedno dobiti kvalitetnega človeka, ki je zastopal
               tudi interese države v tem upravnem odboru. In zato se mi zdi zelo pomembna misel, ki
               jo je nekdo izmed razpravljavcev povedal, da je važna predvsem kvaliteta, po
               kvaliteti ljudi v upravnih odborih ne glede na to ali ima vlada večino ali nima vlada
               večine. O tem kakšna je sestava vlade oziroma kakšna je sestava upravnega odbora in o
               pomembnosti ali ima vlada večino ali nima vlada večine v njem, glejte, jaz mislim, da
               vlada je imela do sedaj večino, vsi ugotavljamo, da je slovenska znanost lepo
               kvalitetno napredovala in s tem se moram strinjati, ker moram reči od kar je
               Slovenija samostojna in bom spet prišel na svoj zavod, kjer sem bil zaposlen  Odkar je Slovenija samostojna, je
               zavod, navkljub temu, da je imela vlada večino v upravnem odboru, uspešno sodeloval v
               domačem in mednarodnem prostoru, pa čeprav vlada ni dala 25%, ampak mogoče 10% svojih
               ustanoviteljskih pravic. Še enkrat, jaz to stvar pozdravljam, tudi zaradi tega, ker
               zakon iz leta 2002 o sestavi še ni zaživel. Večinoma so upravni odbori sestavljeni
               tako, kot so bili v letu 2002. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Capuder. Besedo ima gospa poslanka Barbara Žgajner Tavš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽgajnarTavšBarbara">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, gospod Capuder, dali ste mi čudovito iztočnico. Jaz sicer upam, da ne
               sprejemate oziroma potrjujete zakona samo zato, ker vi niste imeli težav pri vašem
               delu v vašem zavodu, kot ste dejali. Jaz verjamem, da je bila raziskovalna dejavnost
               v preteklosti, kot ste dejali, uspešna oziroma je imela uspešno sodelovanje na
               domačem in mednarodnem nivoju, vendar je to kontradiktorno s tem, kar ugotavlja vlada
               in zaradi česar dejansko danes moramo sprejeti to spremembo. Vlada namreč pravi, da
               je imela znanstveno-raziskovalna dejavnost težave, da ni dosegala rezultatov, ki bi
               jih morala doseči, in zato dejansko sprejemamo to spremembo, po skrajšanem postopku,
               brez kakršnekoli razprave.</p>
               <p>Po drugi strani pa koalicijski poslanci, ne vem, prodajate bučke. Roko na srce, vse
               tisto, kar ste dejansko izrekli, ne drži in ne more držati. Toliko pošteni, upam, da
               ste sami do sebe. Veste, res je, da mora biti vlada odgovorna do davkoplačevalcev.
               Jaz upam, da se boste tega zavedali takrat, ko boste sprejemali davčne zakone, ko
               bomo davkoplačevalci plačevali tudi za, na primer, verske oskrbe in tako dalje.</p>
               <p>In še, gospod Grill, dovolite, omenili ste, da ste - pa bom zdaj po svoje povedala -
               mnenja, ki jih imamo poslanci danes na klopi ob obravnavi te novele zakona, smešno
               oziroma ker niso v skladu s tistim, kar predlaga vlada, je mogoče sklepati, da je
               vlada z nekega drugega planeta. Jaz verjamem in spoštujem mnenja, ne nazadnje gre za
               mnenja eminentnih ljudi, ki imajo neko visoko znanstveno izobrazbo, doktorji so
               podpisani pod ta mnenja. In bom rekla, da se prej bojim, da je ta vlada, ki zakone
               sprejema oziroma vsiljuje po skrajšanih, po nujnih postopkih in s tem dejansko
               onemogoča kakršnokoli širšo razpravo, da je vlada vse prej oziroma prej samovoljna in
               da dejansko zaradi te samovoljnosti vlade je tudi omejena oziroma onemogočena v svoji
               strokovnosti. Odločitve, ki jih sprejemamo v zadnjem času, so popolnoma nestrokovne
               in, roko na srce, pisane zgolj za obstoječo vladno politiko. Bojim se, da tako kot na
               področju osnovnega šolstva tudi na področju visokega šolstva in ne nazadnje tudi
               raziskovalne dejavnosti te spremembe ne bodo prinesle nekega pozitivnega koraka
               naprej.</p>
               <p>In še enkrat, upam, da bom dobila obrazložitev s strani namestnika ministra Zupana,
               kakšne posledice dejansko bo imela ta sprememba v noveli zakona. Pričakovala bi,
               slišali smo široko razpravo, kaj vse bo ta sprememba prinesla. Še enkrat bom
               poudarila, v obrazložitvi med drugimi posledicami je navedeno, sprejetje zakona ne bo
               imelo drugih posledic. Pričakovala bi vsaj opredelitev nekih pozitivnih učinkov, ki
               pa verjamem, da jih vlada v nekem dolgoročnem načrtu vendarle ima. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica Žgajner Tavš. Obveščam vas, da mag. Borut Sajovic nadomešča dr.
               Mitjo Slavinca. Lepo ga pozdravljam in mu želim uspešno delo! Besedo pa ima gospod
               poslanec dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod predsednik. Dovolite mi, da tu ugotovim, da tolikšnega
               nezaupanja, kot smo  ga danes
               slišali s strani kolega ministra, do inštitutov, jaz ne pomnim v desetletjih, v
               zadnjih dveh, mislim, da z gotovostjo ne. Tako da me prav zanima, kaj se je tako
               radikalno spremenilo, ker te inštitute tudi sam poznam; mislim, da imam do zdaj
               časovno več izkušenj z njimi, kot jih ima kolega minister, z neke povsem določene
               pozicije. Namreč, z inštituti ni bilo toliko narobe, niso do te mere bili nesposobni
               se dogovoriti kakšnih stvari, tako z vlado kot z gospodarstvom, kot smo danes tu
               poslušali. Moralo se je nekaj hudega zgoditi na Štefanu - tu imamo pač direktorja
               Štefana, direktorja kemijskega inštituta in direktorja pedagoškega inštituta -, da
               sedaj preprosto potrebujete neke vrste prisilno upravo. Ker tako, kot je to bilo tu
               razloženo, jaz zdaj to zelo preprosto razumem: ni mogoče delati z vami in sedaj bo
               vlada postavila svoje politkomisarje, ki bodo stvari uredili, ker je ona odgovorna za
               vse to. Tako da to je prva stvar, ki me močno čudi.</p>
               <p>Drugo, kar me, gospodje, močno čudi, je pojmovanje vloge in moči države. Ne razumem
               tega pogovora. Prav naivno verjetje, kako je država sposobna v personi vlade,
               ministrstva urejati bolj ali manj vsako stvar, je iz nekih drugih časov. Nikoli se ni
               obneslo, ne vem, zakaj bi se sedaj vam. Obrnjen proces ste zagovarjali pred
               volitvami. Jaz priznam, da smo ga mi prepočasi izvajali, ampak sedaj obračate vlak v
               drugo smer. Na področju znanosti so desetletje tekli pogovori o tem, kako povečati
               fleksibilnost področja, kako politiki vzeti iz rok določeno urejanje. Domenili smo se
               in smo, na primer, univerzo sprostili, drugačen tip financiranja ima, sama je
               spodobno avtonomna. Jaz pričakujem na dolgi rok, ne od danes na jutri, pozitivne
               rezultate iz tega. Mi smo z zakonom iz leta 2002 ustanovili agencijo, naredili
               partnerske upravne odbore - ja, menda je to imelo kak smisel vse skupaj. In ne vem,
               ko to poslušam, imam občutek, da je naslednja institucija, ki bo na udaru, agencija,
               agencijo je treba ukiniti, a veste, kakšno moč ima. Ne vem, minister se tega, mislim,
               da zaveda. Saj minister - to govorim zaradi tega, ker sem sam izpeljal to - za
               znanost nima de facto pravzaprav nobene resne moči. Tu sedi v tem prostoru človek, ki
               ima več moči od ministra, to je direktor agencije. Ukiniti jih je treba, če je res,
               da bo vlada zdaj vse sama uredila, ker tam očitno sedi neka modrost, ki pa to zdaj
               zna. Ministrstvo tudi ni ekipirano za to, vam govorim iz poznavanja tega ministrstva,
               da lahko resno menežerira in upravlja te inštitute, saj je dalo večino svojih ljudi
               na agencijo. To je, ne vem, na glavo postavljena hiša, kar se sedaj tu gremo. To je
               konceptualno preprosto napačno. Nam je lahko, konec koncev, kot opoziciji to celo
               všeč, kar počnete. Vi pač, ne vem, z orodji za razbijanje kamnov sedaj urejate
               področje znanosti. To se vam bo slabo obrestovalo. Ampak mene bolj skrbi, da se bo
               Sloveniji slabo obrestovalo. Jaz, kolega Štebe, spoštujem vašo željo in imam občutek,
               da imate neko izkušnjo, ki vas uči, da bi kazalo zares pospešiti sodelovanje med
                   gospodarstvom in
               inštituti. Ampak, prosim vas, tega se ne dela na ta način, da to ureja vladni
               kabinet! Nikoli ni funkcioniralo. Centralni komite je bil bolje organiziran v 50.,
               kot ste vi danes, pa mu to ni ratalo. Kasneje so se že centralni komiteji odpovedali
               tej ideji, kako bodo Štefanu oni izbrali <q>"ta boljše"</q> predstavnike. Ko sem prej
               poslušal direktorja Štefana, sem se spraševal, ja, madona božja, ali ne bo znal
               Štefan poskrbeti, če bo imel možnost on izbrati svoje predstavnike v upravnem odboru,
               bolje kot vlada, zato da bo <q>"ta boljše"</q> ljudi dal noter. Zakaj mora minister namesto
               njega misliti, kateri so najboljši za njega? To je namreč logika, ki je zadaj. Ko sem
               pa slišal ministra, mi je pa postalo jasno - niso poslušni, jih bomo spravili v red.
               Ne, ne boste jih spravili, je zelo preprost odgovor. Sistemi so prekompleksni, da bi
               se jih tako spravljalo v red. Okrog vas bodo prenesli, preden se bo kdo zbudil. Na
               ministrstvu je za področje znanosti, ne vem, Dubravka, vi veste, ampak sigurno ni več
               kot 15 ljudi zaposlenih, manj, saj je vse na agenciji. To ne more delovati. Vi
               izglasujte, kar vas je volja, ampak bilo bi zelo dobro, preden gremo na državni zbor,
               da še enkrat premislite, kaj delate. To področje ni kamnolom, to ni peskovnik, mi se
               pa tako obnašamo, kot da je. Morda je kaj drugega treba tako organizirati. Jaz slabo
               razumem, da mora biti prijatelj od, ne vem, vrha oblasti, šef policije, se mi zdi, da
               je to škodljivo, ampak lažje razumem to kot pa to, da znanost urejamo na ta način, da
               bo očitno nekdo zdaj vlekel niti direktno. Slabo in še enkrat slabo. Ne vem, zakaj to
               delate.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Gaber. Besedo ima podpredsednica odbora, gospa Eva Irgl. Pred tem
               vas pa še obveščam, da gospod Marijan Pojbič nadomešča gospoda Jožefa Jerovška.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:IrglEva">

               <speaker>EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Vse prisotne prav lepo pozdravljam! Seveda bom podprla
               zakon, ki ga je pripravilo ministrstvo za visoko šolstvo, znanost in tehnološki
               razvoj. Moram reči, da zdaj, ko sem poslušala te različne razprave, se moram
               pridružiti delno mnenju gospoda kolega Štebeta, ki pravi, da pravzaprav sestava
               upravnega odbora ne bi smela predstavljati nekega bistvenega problema, če seveda v
               tej upravi sedijo kvalitetni in ugledni ljudje, pa četudi ima večino vlada.</p>
               <p>Predvsem pa se mi zdi pomembno, da vsi, ki se ukvarjate s tem področjem razvoja in
               raziskav in ste seveda proti temu zakonu, to še ne pomeni, da vlada nima prav oziroma
               da ne želi delati bolje. Predvsem bi rada povedala naslednje, da sem bila izjemno
               presenečena v bistvu nad besedami gospoda ministra, da je ponudil inštitutom in vsem,
               ki se ukvarjajo z razvojno-raziskovalno dejavnostjo, in sicer že eno leto nazaj
               pogovor, pa se pravzaprav niste odločili, niste pristopili k temu. Moram reči, da bi
               morda v nadaljevanju lahko izvedeli kaj več o tem in bi lahko povedali, zakaj do teh
               pogovorov ni prišlo. Bistveno se mi zdi, da bolj kot to, kakšna bo sestava tega
               odbora, me bolj skrbi, zakaj, kar sem že povedala, se pravi, inštituti in vsi, ki se
               ukvarjate z raziskovalno in razvojno dejavnostjo, niste bili sposobni priti na
               pogovor oziroma se dogovarjati o tem že leto nazaj, ne pa sedaj. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegica Irgl. Besedo ima predstavnik KORIS-a.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Nikakor se ne bi želel vmešavati v tehtno razpravo
               poslancev, ampak moram dati nekaj pojasnil v zvezi s trditvami, ki so se pojavile.</p>
               <p>Najprej bi želel reči, da obžalujemo,  da imajo nekateri poslanci tako slabo mnenje o
               inštitutih. Seveda pa smo veseli, da ga vendarle nimajo vsi, zlasti tisti, ki mogoče
               delovanje inštitutov bolje poznajo. Naše delovanje je pod drobnogledom neodvisne
               agencije za znanost, ki ima svoje evalvacijske postopke, tako da so rezultati teh
               evalvacij vsakomur na voljo praktično v vsakem momentu. Razen tega bi rad zatrdil, da
               je tudi naše finančno poslovanje izjemno transparentno in da službe ministrstva za
               znanost vedno pregledajo vsa finančna poročila in finančne načrte, preden so
               sprejeti, kar je eden od pogojev, da dejansko, kot sem tudi prej rekel, mi tudi s
               takimi upravnimi odbori, v katerih je vlada imela večino in jo ima še zmeraj,
               pravzaprav nimamo nobenih posebnih slabih izkušenj. Tako da to ni predmet spora, to
               ni predmet dileme ali pa polemike. Hočem reči, da nedvomno, kar se tiče porabe
               davkoplačevalskega denarja, je nadzor nad to porabo popolnoma transparenten in zelo
               strog.</p>
               <p>Rad bi rekel, da to, da novi zakon ni zaživel, pa na vseh inštitutih, nekateri imajo
               tripartitno strukturo upravnih odborov, to pa seveda vendarle ni krivda inštitutov.
               Mi smo se zanimali, smo spraševali, kdaj bo zakon uveljavljen, v tem smislu, da se
               spremenijo ustanovitveni akti, kar je treba narediti, in sem bil pač informiran, da
               bi se naj to zgodilo letos do konca tega leta. Zakaj ni bilo prej, o tem pač
               inštituti ne moremo razpravljati. Med tem časom so se dogajale transformacije, bila
               je ustanovljena agencija in tako naprej; so že določeni razlogi, zakaj ministrstvo
               teh zadev pač ni uredilo prej.</p>
               <p>Zelo odgovorno pa bi rad rekel, da KORIS kot koordinacija nikakor ni zavrnil
               nobenega povabila na noben pogovor. Nasprotno, predsedstvo KORIS-a se je pogovarjalo
               z ministrom, smo bili pri njem v maju. V juniju je bil sestanek celote, plenuma
               KORIS-a, kar je od 38 članov, ker tam noter niso samo javni zavodi, so tudi zasebni
               in drugi zavodi, ki se ukvarjajo z raziskovanjem, je bilo tam okrog 20 ljudi in smo
               se dve in pol ure, nekaj takega, z ministrom pogovarjali o različnih rečeh. Tako da
               sploh ni mogoče trditi, da se ne pogovarjamo. Takoj, ko je prišel predlog zakona v
               javnost, ko ga je vlada sprejela, je tudi takrat minister izrazil željo, da bi se
               pogovarjal z direktorji, in smo seveda bili takoj pripravljeni za to. In prvi termin,
               ki smo ga dobili, je pač jutri. In predsedstvo KORIS-a se bo jutri oglasilo pri
               ministru. Tako da o nobenih blokadah komunikacij ali kaj takega vsaj s strani
               KORIS-a, kot pravite, koordinacije direktorjev ne more biti. O tem, kako se odzivajo
               upravni odbori ali predsedniki upravnih odborov, o tem pač žal ne morem nič reči.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo je želel še predstavnik državnega sveta. Izvolite, dr. Janvit
               Golob.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GolobJanvit">

               <speaker>DR. JANVIT GOLOB:</speaker>

               <p>Z velikim veseljem opazujem dinamično dogajanje na vašem odboru in kot poznavalec
               nogometnih rezultatov vidim, da se s prihajanjem poslancev rezultat spreminja za
               glasovanje, ki sledi.</p>
               <p>Poglejte, mi smo imeli tudi v državnem svetu vrsto razprav o problematiki razmerja
               med državo in javno raziskovalno sfero. Videli ste napise, marsikdaj so tudi kateri
               poslanci prišli. In vsi veste, da je to izredno vroč kostanj v izredno vroči
               žerjavici. To razmerje vprašanja avtonomije inštitutov in univerze je zelo delikatna
               zadeva. In zelo subtilna tehnika je tista, ki bo uredila visoko relevanco, recimo
               utilitarnost, in kvaliteto raziskovalnega dela. Torej, tu sedijo bivši minister,
               bivši državni sekretar,  ki je
               seveda modro molčeče sedi na največjem denarju, ampak to razmerje urediti, da bi bila
               dodana vrednost storitev in proizvodov čim večja bo zelo trd oreh, je pa pravilno, da
               se to v smislu povečane učinkovitosti države odprlo, vendar ne na način, kot ga
               pravzaprav sedaj opazujemo na silo, ampak z bistveno močnejšim dialogom in analitično
               oceno tega, kaj kakšen ukrep naredi oziroma povzroči.</p>
               <p>Za preteklost pa gospodu Gabru in pa predhodnim ministrom samo tole, Angleži bi temu
               rekli, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>, ker vse je bilo jasno, vendar vse premalo učinkovito.
               Dajmo skleniti glave in združimo napore, da povečamo učinkovitost javne raziskovalne
               sfere, da bo dodana vrednost slovenskih storitev in proizvodov čim večja, zato so
               potenciali, vendar jih je treba z eno pametjo koordinirati in povečati učinkovitost
               tako, kot je gospod magister Štebe prej najavil, nekaj je potrebno narediti, samo
               vprašanje s kakšno tehniko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod dr. Bergant, slišali ste dosti stvari, jaz bi vas samo še dve
               stvari vprašal toliko preden se bomo odločali, če se bomo z vašimi odgovori nekako
               zadovoljili.</p>
               <p>Dve stvari. Prva stvar je ta, da ste skoraj vsi, ki ste zakon zagovarjali oziroma
               vsaj minister je rekel, da je dosti premala povezava tehnologije in gospodarstva za
               raziskovalno sfero pa vas sprašujem, zakaj skoraj nikoli na odbor, čeprav je vabljen
               ne prihaja direktor agencije za tehnologije, ki je direktno odgovoren za to področje
               in zakaj imate kot vlada na tem področju še vedno vršilca dolžnosti direktorja ne pa
               nekoga, ki bi to polje poskušal intenzivirati?</p>
               <p>Po drugi strani bi vas pa še naslednje vprašal, če mi sedaj zakon sprejmemo takšen
               kot ga je vlada predlagala in je lahko število v njem, članu upravnega odbora od 5 do
               8 recimo za število 8, povejte mi za število 8, koliko predstavnikov vlade bo sedelo,
               koliko predstavnikov iz <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> in koliko predstavnikov iz
               zainteresiranega oziroma iz gospodarstva?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Najprej bi se zahvalil vsem tistim članom odbora, ki
               so nekako dovolili, da lahko zastopam stališče ministrstva na seji tega odbora.
               Najprej čisto dve bi rekel formalni pripombi oziroma načelni pripombi.</p>
               <p>Kar se tiče kritikov spremembe tega zakona oziroma člena tega zakona se nekako zdi,
               kot da je vsa raziskovalna sfera pač vsi potencialni partnerji, da so proti. Mislim,
               da smo danes na tej seji slišali, da temu ni tako, da je vse vprašanje, kaj bodo te
               spremembe prinesle in jaz ne vidim razloga, zakaj bi moral biti vedno razvit samo
               črni scenarij se pravi, da bodo ljudje, ki bodo izbrani oziroma imenovani slabši od
               teh, ki so sedaj, zakaj ne bodo v večji meri izbrani predstavniki gospodarstva, če je
               to potrebno, tega ni nihče rekel, avtomatsko ste sami kritiki apelirali na to, da bo
               do to predstavniki ministrstva, tega ni bilo rečeno nikjer, se pravi, to sta tisti
               dve načelni pripombi.</p>
               <p>Potem še druga zadeva, ker je bilo vprašanje uveljavitve zakona. Sedaj jaz bi rekel
               tako, zakon bo začel veljati leta 2002, zakaj ni bil uveljavljen v letih 2003, 2004,
               to bi lahko povedal kdo, ki je bil prej na ministrstvu, verjetno neki razlogi so temu
               bili, ampak sedaj bi po vrsti če mi dovolite odgovarjal na vprašanje.</p>
               <p>Najprej bi odgovarjal gospe poslanki Žgajner. Kar se tiče bi rekel teh sprememb
               oziroma posledic, ki jih ta zakon s seboj prinaša je v prvi vrsti to, kar je nekako
               samoumevno  povezano s
               spremembo podzakonskih pravnih aktov, česar se običajno v kolikor v pripravi vladnih
               gradiv izrecno ne omenja. Sprašujete se, zakaj ne gremo po tem posnemati nekih
               modelov iz tujine. Zadeva je v tem, da je pravni red v tujini lahko podoben, v večini
               pa ni podoben tudi sam razlog nastanka institutov v tujini je precej drugačen, zlasti
               v tistih državah, kjer se mi vedno primerjamo je drugačne, tako ne poznajo zakonov o
               zavodih v tem smislu kot ga poznamo mi.</p>
               <p>Rekli ste, da naj damo neke primere. Primeri so zelo težki, ampak zdelo se mi je
               interesantno gledati zakon, danski zakon univerza in sicer v tistih univerzah, ki se
               ukvarjajo samo, zaradi strogo raziskovalno dejavnostjo, kjer je določeno s strani bi
               rekel danske vlade, če želite primer, da imajo večino predstavniki ustanovitelja, ker
               pa podobno kot pri nas to ne pomeni, da bodo ljudje iz ministrstva se pravi uradniki,
               tega ni zapisano nikjer, da bo stvar se mi zdi potrebno je jasno.</p>
               <p>Naslednja zadeva, odgovarjal bi gospe poslanki Pečanovi. Odgovoril sem že, da, kar
               se tiče gospodarske zbornice oziroma predstavnikov gospodarstva, potrebno je
               povedati, da gospodarska zbornica Slovenije ni edino združeno zastopstvo
               predstavnikov gospodarstva oziroma gospodarske sfere, so tudi druge in kot sem omenil
               obstaja velika možnost, se mi zdi, da bodo predstavniki iz gospodarstva, ki poznajo
               problem sodelovanja med raziskovalnem področju in gospodarskih področjem oziroma
               področjem inovativnosti, bi rekel, v veliki meri udeleženi pri imenovanih v te
               odbore.</p>
               <p>Omenil sem že zakaj, da je vprašanje, ko ste spraševali, zakaj upravni odbori niso
               zaživeli v skladu s sedanjo zakonodajo. Omenili ste potem izjave predstavnikov vlade,
               to jaz pač ne morem komentirati, ker so pač to njegove izjave iz tega področja.</p>
               <p>Govorili ste o redu, ki naj bi se uvedel v upravni odbor. Jaz mislim, da izraz red
               ni primeren, jaz mislim, da si ta vlada prizadeva predvsem zagotoviti večjo
               učinkovitost, potem tudi večji output raziskovalnega dela predvsem v smislu tudi
               inovativnosti povezav z gospodarstvom, mogoče ta pojem, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> srčki se
               v zadnjem času uporablja, da imamo ustrezno razmerje med bi rekel temeljnimi
               raziskavami, potem aplikativnimi raziskavami in kot nadgradnjo tudi inovativnost v
               smislu gospodarstva.</p>
               <p>Kar se tiče pa avtonomije, ki je bila danes večkrat omenjana, to je pojasnjeval že
               minister, se mi zdi. Jaz, moje osebno prepričanje glede na to, da je upravni odbor
               organ opravljanja, nima to nobene veze s samo avtonomijo stroko, ker je avtonomija
               vezana na posameznega konkretnega raziskovalca.</p>
               <p>Potem, bi se obrnil na poslanca gospoda dr. Gabra. Tukaj, če mi dovolite bi malce
               hudomušen, kjer je gospod poslanec dejal, da ima država pri nas pogosto pojem, da je
               vlada, minister zmožen urejati vsega se pravi predvsem iz vidika nekega monopola. Jaz
               bi rekel, da imamo lahko tudi druge definicije države oziroma namen obstoja države,
               kolikor se sam dobro spomnim ste pred nekaj leti napisali uvod v študijo
               <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> o svobodi, kjer je možno iz njegovo filozofije pa tudi kakšnega
               drugega filozofa razvideti malo drugačno pojmovanje države kot je ravno to, ki ste ga
               tukaj zastopali. Poudaril sem tudi že njegov očitek, da bodo to uradniki, da nimamo
               dovolj kadrov na ministrstvu, sem povedal, da nihče ne pravi, da bodo to ljudje iz
               ministrstva.</p>
               <p>Kar se tiče vprašanja agencije jih ne bi argumentiral, zaradi tega, ker to ni danes
               točka današnje dnevnega reda.</p>
               <p>Potem pa še, kar se tiče vpliva oziroma pritiska vlade s strani predstavnikov
               ustanoviteljev je potrebno reči, da vlada sprejema pet letne raziskovalne programe
               javnih zavodov, raziskovalnih zavodom, med tem, ko ne sprejema pa letnih programov,
               delovnih in finančnih načrtov in te sprejema upravni odbor, tako da ima vlada tukaj
               le posredni vpliv preko bi rekel svojih članov torej neke vrste posredni instrument
               za odločanje ustanovitelja.</p>
               <p>Potem pa še, ko je govora o 
               neke vrste posredni instrument za odločanje ustanovitelja. Potem pa še, ko je govora
               o roku za spremembo statutov bo kar se tiče spremembe akta o ustanoviti bo sprejela
               vlada kot je bila praska vedno do zdaj, kajti treba je tudi dodati, da zakon o
               razvojno raziskovalni dejavnosti v letu 2000 nima določbe o sprejemanju aktov o
               ustanoviti, tako da je podlaga zakon o zavodih. Zdaj bi se obrnil še, če mi dovolite
               na vprašanje predsednika odbora. Omenil je nenavzočnost predstavnikov oziroma
               direktorja javne agencije za tehnološki razvoj. Ta agencija ne sodi pod naš resor,
               tako da to težko komentiram, ker spada pod <gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n=".."/> vem, ampak sodi
               pod resor za ministrstvo za gospodarstvo, tako da ne znam pojasniti zakaj njihovih
               predstavnikov ni. V tem primeru prosim, da se obrnete in jih zaprosite za to
               udeležbo. Ko smo določili številko 5 do 9 moram pa reči, da smo računali, da bo
               toliko število predstavnikov. Mi smo računali, da bo to liho število predstavnikov
               <gap n="..."/><stage>/medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p><gap n=".."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> daje zavodi in eden je iz gospodarstva, se pravi 6, 1, 1. Velja?
               Hvala lepa. Dr. Gaber vi ste želeli besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Jaz sem želel samo si razjasniti to kar je kolega poskušal <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> sam
               se sicer še spomnim teksta, ki sem ga pisal kot uvod v zelo znano
               <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> v Sloveniji. Ne razumem prav posebej njegovega smisla za humor,
               ker moja trditev je bila empirično utemeljena prav z navedbami tudi njegovimi, on je
               namreč je tukaj sedaj trdil, da predstavniki gospodarstva bodo sedeli v teh upravnih
               odborih. To kaže na zelo določeno in zelo določeno pojmovanje delovanja vlade. Prav
               zanimivo je namreč, da ne zaupamo, da bi gospodarstvo imenovalo te predstavnike, ki
               jih bomo bojda tja imenovali, ampak jih bomo mi kot vlada imenovali. To potrjuje, da
               to nima nič skupnega z Grillovim pojmovanjem države in predlagam, da pustite mojo
               študijo pa si <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> še enkrat preberite pa boste ugotovili v kakšni
               vladi sedite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predstavnik agencije za raziskovalno dejavnost dr. Demšar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD DR. DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče samo komentar na poslanca dr. Gabra, ko je komentiral
               agencija za raziskovalno dejavnost. Zdaj, jaz mislim, da so bile zelo pretirane ocene
               o silni moči agencije za raziskovalno dejavnost. Ministrstvo je imelo zelo močan
               vpliv na delo agencije za raziskovalno dejavnost, ima večino v upravnem odboru, ki je
               zelo močan. Upravni odbor v skladu z ustanovitvenim aktom sprejema liste vseh
               razpisov, to se pravi sega financiranja. Potem drugi del s katerim sodeluje
               ministrstvo za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo z agencijo je preko imenovanja
               znanstvenega sveta, ki je osnovno znanstveno telo agencije, ministrstvo ga imenuje ne
               agencija. Pri vsakem razpisu, ki ga objavi agencija za raziskovalno dejavnost je
               obvezen del, del razpisa so tudi usmeritve ministrstva, ki določajo nekatere
                  prioritete recimo v lanskem
               razpisu za projekte so bile to prioritetne teme raziskovanja. Tako, da če vse našteto
               seštejemo mislim, da ima ministrstvo velike pristojnosti v zvezi z raziskovalnim
               zavodi ima seveda javnimi raziskovalnimi zavodi še dodatne pristojnosti, tako da se
               ne strinjam čist.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Saj to je bilo mišljeno, veste, v kontekstu ali se ta sfera da obvladovati ali ne.
               Ker glavno, če ta zakon sprejmemo bo akt o ustanovitvi teh javnih zavodov do katerega
               bomo še potem po členih prišli in zagotovo gospodi direktorji je državni zbor tisti,
               ki vam določi nacionalni program po katerem delate pa ga nekako upoštevate, vam
               določi tudi kvoto denarja v proračunu s katerim razpolagate, tako da ta veriga ne
               sega samo do ministra, ampak gre potem navzgor, ampak vi ste pa vmesni člen potem pri
               razdeljevanju tega denarja. Torej, toliko bi še dr. Bergant vam povedal, to so
               <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> enačbe veste se imenujejo <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> v celih številih,
               ker ne morete deliti in tudi če tega kar v zakonu ni, če jih mate sedem članov
               upravnega odbora, potem bo razdeljen tako pet članov vlada, enega zavod in en iz
               gospodarstva in mislim, da je to popolnoma glede na te vplive kar smo govorili v
               gospodarstvu popolnoma kontra tem tezam, da se bo s tem, ko bi ta zakon sprejeli <gap n="...."/>
               gospodarstva tudi povečal<gap n="..."/> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Samo pojasnilo. Mi smo dali števili 5 do 9. Mišljeno pa je bilo to nekako v osnovi 5
               za manjše raziskovalne zavode, 9 pa za večje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Barbara Žgajner Tavš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽgajnarTavšBarbara">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bregant, jaz bi samo pojasnila zakaj sem pravzaprav izpostavila
               več vprašanj, sicer dobila odgovor na dve vprašanji. Dovolite, veste, poslovnik je
               jasen, tudi zakonodajni postopek je jasen vsaj zame. Kot opozicijska poslanka vem kaj
               mora vsebovati zakon, da ga predsednik državnega zbora potrdi in vloži v
               parlamentarno proceduro. Zato sem tudi izpostavila dve točki, ki po moji oceni
               manjkata v zakonu, to je jasen prikaz ureditve v drugih pravnih sistemih, kjer mora
               biti, izrecno piše, primerjava v treh evropskih državah, vsaj treh evropskih državah.
               In izpostavila sem tudi 5. člen oziroma 5. točko druge posledice, ki jih bo imelo
               sprejetje zakona. Jaz žal ne morem pritrditi ali pa z veseljem sprejeti vaše
               obrazložitve, da je samoumevno, da bo ta zakon prinesel zgolj podzakonske akte
               oziroma druge predpise. Želela sam tisto obrazložitev, ki po poslovniku spada pod
               točko 5., torej druge posledice, ki jih bo imelo sprejetje zakona. Meni tukaj piše,
               da sprejetje zakona ne bo imelo drugih posledic, torej mi je popolnoma nerazumljivo
               zakaj sprejemamo to spremembo. Zakon, po moji oceni, takšen kakršen je je tudi s tega
               vidika nepopoln in ga je čisto nesmiselno sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Breda Pečanova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. Jaz moram reči, da sem razočarana, da dr. znanosti razumejo vsako
               navedbo, ki jo v diskusiji povemo dobesedno. Torej, to kar tukaj govorimo jaz upam
               trditi, da večina poslank in poslancev tudi kar nas je bilo tukaj več ali manj nismo
               govorili o konkretnih primerih, ampak smo govorili marsikdaj tudi v prenesenem
               pomenu. Zdaj bom pa konkretno povedala kako jaz razumem, tako kot je rekel dr. Gaber,
               empirično kaj pomeni kadar vlada imenuje svoje predstavnike v nek upravni odbor ali
               jaz bom rekel recimo v svet zavoda, konkretno v izolski bolnišnici je vlada zamenjala
               člane sveta zavoda, ki sta bila dva med njimi zdravnika, eden direktor zdravstvenega
               doma, eden bivši direktor ene bolnišnice in direktorja ene gospodarske družbe, ne vem
               za vse tri kdo jih je zamenjal, vem pa za dva s kom so jih zamenjali. Ena je
               upokojena učiteljica in drugi je upokojen, sicer res direktor zavoda, vendar
               dijaškega doma. In tukaj vidim jaz primer kako bo vlada kadrovala v upravne odbore
               javnih raziskovalnih zavodov v Sloveniji.  Če misli na tak način - mislim, da je ta primer konkreten
               in dokazljiv -, potem seveda si ne predstavljam, na kakšen način bodo funkcionirali
               ti upravni odbori. To, da bodo ubogali, ko bo minister ali njegovi podrejeni ukazali,
               kako morajo glasovati ob sprejemanju finančnega načrta, načrta raziskovalnih nalog,
               ob tem, da je mag. Capuder celo sam javno rekel tule zdajle, da je njegov zavod - ne
               vem, kje je delal - dobival od vlade direktno samo 10% sredstev, da smo tu slišali,
               da dobivajo od 25 do največ 45% sredstev od vlade, da pa večino sredstev dobivajo na
               razpisih, kjer pa tako ali tako ne upravni odbor ne vlada direktno vsaj ne bi smela
               vplivati. In potem, če pogledamo še nekaj drugega, da smo v predlogu proračuna za
               leto 2006 videli, da so se sredstva za raziskave preselila v ministrstvo za obrambo,
               in to v več deset milijardnem znesku, potem mislim, da je dovolj jasno, kaj misli ta
               vlada početi z raziskovalnimi zavodi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala, kolegica Pečan. Besedo je želel še predstavnik inštituta Jožef Štefan.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Torej, težko prispevam k razpravi, vendar bi želel dati nekaj pojasnil v zvezi z
               inštituti.</p>
               <p>Torej, izhajam iz tega, da je - pravzaprav bom navedel primer. Deset let sem vodil
               odsek za avtomatiko, biokibernetiko in robotiko na inštitutu Jožef Štefan, ki je zelo
               aplikativen. Mi smo stalno imeli obiske predstavnikov, če hočete, japonske, hrvaške,
               francoske, slovenske, vseh mogočih delegacij, takšnih ali drugačnih. Vsi so vprašali,
               kaj počnemo, da dobimo, da lahko izvajamo aplikacije, kaj nas žene v to, da delamo
               aplikacije, da delamo za gospodarstvo. Razen naše delegacije, niti ena naša
               delegacija v vseh teh letih tega ni vprašala. Torej, hočem reči, da se Slovenija
               očitno ni zavedala v zadnjih letih, v zadnjih petnajstih letih problema, kako se
               deluje, da se raziskovalce vpne v gospodarstvo. Tega se ta država ni zavedala.
               Začenjamo pa se zavedati danes, da je nekaj narobe. In zdaj to obračamo in ves čas
               govorimo, da je z raziskovalci nekaj narobe. Raziskovalci smo se ves čas prilagajali
               raziskovalni politiki, ki je bila ves ta čas. Ne glede na to, da je NRRP iz leta 1995
               predvideval velik delež aplikativnih in tako naprej raziskav, ta delež je konstantno
               padal in je padal tako rekoč v minimum. Tega ta čas ni bilo in raziskovalci smo se
               temu prilagajali. To, kar mi govorimo, kar mislim, da bi morali enkrat razumeti,
               govorimo o uravnoteženosti. Mi govorimo, da je treba uravnotežiti temeljne in
               aplikativne raziskave. To je treba narediti, ne eno ne drugo smer. Danes je seveda
               delež aplikativnih raziskav manjši, kot bi po našem prepričanju moral biti. Nismo mi
               tisti, ki se temu upiramo, mi smo tisti, ki to želimo. Mislite, da nam ni v veselje,
               da nek naš dosežek, neko naše znanstveno odkritje v prakso in da nekje prinaša denar,
               da nekje daje delovna mesta in tako naprej. Pa tega si vendar želimo, saj od tega -
               to je naš življenjski cilj.</p>
               <p>Kar se pa tiče sodelovanja z ministrom, sem malo presenečen. Jaz z ministrom redno
               sodelujem. Za povabilo niti ne vem, da je kdaj bilo. Lahko da je bilo pred nastopom
               mojega mandata. Jaz sodelujem z upravnim odborom in ministrom konstantno, tako da me
               to malo preseneča. Celo bi rad povedal, ko že govorimo o gospodarstvu, nekateri ste
               morda celo dobili vabilo, 18.11. sklicujemo veliko srečanje vseh pomembnih podjetij,
               predsednikov upravnih, torej njihovih, kako se temu reče, direktorjev, ja,
               predsednikov oziroma direktorjev, kot se je včasih reklo. In oba ministra bosta ves
               čas prisotna. In želimo ustanoviti neke vrste gospodarski svet, ki bo pomagal našemu
               znanstvenemu svetu, da bo tudi lahko inštitut usmerjal. Torej, moti me to, da
               raziskovalce ves čas postavljate v neko vlogo nekih izgubašev tukaj, nekih
               potrošnikov, ki želijo ta denar kar tako potrošiti v tri krasne.</p>
               <p>Kar se tiče upravnih odborov, pa ena zanimivost. Mi imamo zelo  zanimiv upravni odbor, 11 članov. 11 članov,
               kakor hočemo, ne moremo deliti s 3. Šel sem pogledat, kako se je to zgodilo. Imamo
               seveda zakon iz leta 2002 in imamo odlok iz leta 2003, ki si ga pa nismo sami sebi
               napisali, ki predvideva 11 članov. Zdaj ne vem, kako je do tega prišlo, ampak tak
               upravni odbor imamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>No, to je <gap n="..."/> enačba. Želi pred odločanjem<gap n="..."/> Ja, izvolite, predstavnik inštituta
               Boris Kidrič oziroma kemijskega inštituta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sam sem tudi tisti, ki veljam za pristaša sprememb. Sam veljam za
               velikega zagovornika sodelovanja z gospodarstvom. Mnogim se tudi znotraj inštitutov
               zdi, da sem prevelik zagovornik tega. To je posledica tudi tega verjetno, da sem
               prišel iz farmacevtskega podjetja, delal sem v razvoju farmacevtskega podjetja in
               produkt, ki je bil tudi plod razvoja, ki sem ga vodil, je ta hip drugi po prodaji
               tega farmacevtskega podjetja; v Ameriki je patentirana nova tehnologija in tako
               naprej.</p>
               <p>Ena stvar, ki bi jo želel poudariti, kar se inštitutov tiče, da so urejen sistem,
               ker je tu mogoče bilo videti, da niso. Naš inštitut, recimo, kar je dokaj nenavadno,
               je celo urejen po standardu ISO-9001. Naš inštitut je dobil pozitivno mnenje na
               poslovanje od računskega sodišča, kar se tiče namenskosti porabe sredstev. Naš
               inštitut je dobil pozitivno mnenje davčne uprave. Skratka, gre za dokaj urejen
               sistem. Znotraj tega je pa relativno težko funkcionirati, znotraj sistem, ki je,
               skratka, tudi spremembe uvajati, nekatere, ki so potrebne. Minister je prej povedal,
               češ kako so plače, kakšne so. Plače so predpisane. Vlada se izpogaja s sindikatom,
               istočasno jih pa predpiše tudi nam v projektih in programih. In to dvoje enostavno ne
               gre skupaj. Direktor ne more čarati, da izplača plače, ki so dogovorjene po
               kolektivni pogodbi, in za to nameni sredstva, ki jih od države dobi. In odgovoren ta
               hip materialno in kazensko ni upravni odbor, ampak je direktor. In bom vesel, če bo
               tudi odgovornost za poslovanje prevzel potem upravni odbor.</p>
               <p>Morda kar se tiče učinkovitosti. Kot rečeno, sam vidim veliko priložnosti za
               izboljšanje in se strinjam z vlado in njenimi usmeritvami, vendar ta sprememba, še
               enkrat, ocenjujem, da ne bo do tega pripeljala. Predvsem se mi zdi, da je treba za
               povečanje postaviti takšen sistem, da bo raziskovalni inštitut sploh lahko imel neko
               politiko, ker je danes ne more imeti, ker je financiran po projektih. In je treba to
               veliko fragmentiranost predvsem preseči.</p>
               <p>Kot drugo bi še povedal, tudi naš inštitut je bil povabljen v primerjalno študijo
               evropskih raziskovalnih inštitutov. Mi smo primerljivi s tistimi, tudi po
               učinkovitosti, ob tem, da za svoje delovanje pa dobimo tri- do štirikrat manj denarja
               kot ti primerljivi inštituti na zahodu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, zaključujem razpravo in dajem v odločanje
               predlog, ki ga je predlagal dr. Gaber, glasi se pa: Predlog zakona o spremembi zakona
               o raziskovalni in razvojni dejavnosti ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Želi kdo
               obrazložiti glas? Ne. Potem odločamo.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni dobil podpore.</p>
               <p>Torej, prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmajih in členih predloženega
               zakona.</p>
               <p>Najprej smo pri 1. členu. Za 1. člen je treba povedati, da so glede vloženih
               amandmajev iz pregleda amandmajev razvidni, da imamo  dva amandmaja, ki sta enaka, 1. člen se črta,
               poslanske skupine Socialnih demokratov in poslanskega kluba Liberalne demokracije.
               Predlagatelj, preden vam dam besedo in potem odprem razpravo o 1. členu, je treba
               zelo dobro navesti tudi argumente, ki jih je dala zakonodajno-pravna služba. Ta 1.
               člen namreč piše, v začetku 1. člena, drugi odstavek 33. člena se spremeni tako - je
               pa ta zakon vložen tako površno zopet v obravnavo, in to ni prvič. Tako da vas lepo
               prosim, da ko nam pošiljate drugič, če ste že ministrstvo za znanost in tehnologijo -
               jaz sem doslej bil tiho, na to je opozarjal Ljubo Germič -, da te zakone tako
               vložite, da nam jih ni treba zopet vedno več kot polovico popravljati. Pri tem imamo
               eno tretjino členov, ki jih ni treba popraviti, drugo pa. Tako da bi zato predlagal,
               če prvi ne bi bil sprejet, hkrati amandma, da bi bil zakon konstanten, amandma
               odbora, ki bi se glasil: Napovedni stavek tega 1. člena se spremeni tako, da se
               glasi: Zakon o raziskovalni in razvojni dejavnosti <stage>(Uradni list RS, št. 69/02)</stage>, se
               drugi odstavek 33. člena spremeni tako, da se glasi. Torej, ta dva amandmaja,
               poslanskega kluba in poslanske skupine, in ta amandma dajem v obravnavo. Izvolite,
               dr. Bergant.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>S to predlagano spremembo se strinjamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>S katero?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Zakon o<gap n="..."/> <stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Odbora?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Če ni razpravljavcev, najprej odločamo o bolj oddaljenem. Ker sta
               oba amandmaja identična, bomo glasovali samo enkrat. Se strinjate?</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma poslanskega kluba in poslanske skupine, da se 1.
               člen črta? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Nista bila sprejeta.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog za amandma odbora k 1. členu, torej da se napovedni
               stavek spremeni tako, da se glasi, kot sem prej citiral.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Je sprejet.</p>
               <p>Potem smo pri 2. členu. Tudi spoštovane kolegice in kolegi vabljeni. K 2. členu je
               tudi zakonodajno-pravna služba dala utemeljeno pripombo, namreč, k zadnjemu odstavku,
               tam piše: <q>"Javni zavod mora uskladiti statut in druge splošne akte s tem zakonom v
               štirih mesecih po uveljavitvi tega zakona."</q> Ampak veste dobro, da je v proceduri
               tako, da mora biti najprej zakon, za zakonom mora biti ustanovitveni akt, kjer se
               precizira, kako bo deloval ta javni zavod, in za ustanovitvenim aktom je potem na
               vrsti, šele potem, ko se organi formirajo v skladu z ustanovitvenim aktom, pride
               odločanje o statutu in vsem ostalem. Torej, to je zdaj vprašanje tu, kako to zadrego
               rešiti. In druga stvar je tudi to, če bi nam lahko predlagatelj povedal, nekateri
               direktorji javnih zavodov s področja raziskovanja imajo sklenjeno pogodbo verjetno za
               svoj mandat. V tej pogodbi je verjetno opredeljen njihov status, plača in vse ostale
               reči, torej tudi dan trajanja. Se bo potem ta stvar reševala brez tega, da se zakon
               tu kaj spremeni oziroma boste vi brez zakonskih osnov poskušali potem, čeprav zakon o
               tem ne govori, tem direktorjem in tem upravnim odborom z aktom o ustanovitvi
               skrajšati mandate? Ali je vaša intenca ta, da ti, ki so zdaj na pozicijah, ostanejo
               do konca mandata in potem po koncu mandata pridejo do volitev po tem zakonu in v
               skladu z ustanovitvenim aktom?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, ta sprememba  na mandat direktorjev ne vpliva. Edino, kar je, govorimo
               o roku za spremembo statuta, to je vse.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Samo sprememba statuta? Kaj pa, spoštovani dr. Bergant, pa tista pripomba, da bi
               moral tukaj biti v zakonu akt o ustanovitvi omenjen? To, kar je zakonodajno-pravna
               služba rekla. Torej, če bi poskušali sčarati, mi takšnega člena ne moremo spustiti
               skozi. Imamo pa še seveda dva amandmaja, da se ta člen črta. Torej, javni zavod mora
               uskladiti statut in druge splošne akte s tem zakonom v štirih mesecih po sprejemu
               akta o ustanovitvi, verjetno bi bilo bolje. Prosim? Izvolite. Želite besedo,
               zakonodajno-pravna služba?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:StrleBožo">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Ne, hvala. To mora predlagatelj pač vzeti na svoj rovaš.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prosim?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Na ministrstvu ostajamo pri tej formulaciji, ker je to v programu našega dela.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, že, že, ampak poslušajte, ta stvar z zakonodajno-pravnega stališča ni dobra. Nam
               lahko še enkrat razložite, v čem je problem? Iščemo čisto rešitev. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:StrleBožo">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Ja, seveda. Tako kot sem že prej rekel, pa tu piše, v bistvu akt o ustanovitvi je
               tisti, ki določa sestavo upravnega odbora. In zdaj, če se bo najprej spremenil
               statut, bo prišlo do te situacije, da bo statut kot nižji pravni akt, ki mora biti
               tudi po zakonu o zavodu v skladu z aktom o ustanovitvi, bo statut v nasprotju z aktom
               o ustanovitvi. Eno sestavo upravnega odbora bo določal akt o ustanovitvi, drugo pa
               statut. In volitve se bodo potem na podlagi tega neskladnega statuta izvedle oziroma
               imenovanje upravnega odbora. V tem je problem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Štebe, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠtebeTomaž">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnika zakonodajno-pravne službe bi vprašal o tem zapletu
               naslednje. Namreč, nadrejeni akt je zakon, tudi statutu. To se pravi, da ni nujno
               niti potrebno spreminjati akta o ustanovitvi zavoda, ki ga naj bi sprejemala vlada.
               Ampak ker je nadrejeni akt jasen, lahko v skladu s tem nadrejenim aktom se spreminja
               tudi statut.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:StrleBožo">

               <speaker>BOŽO STRLE:</speaker>

               <p>Če lahko takoj odgovorim. Hierarhija je jasna: zakon je najvišji, nato je akt o
               ustanovitvi, ki ga vlada, nato pa statut. Tako tudi sam zakon o zavodih pravi. Statut
               mora biti usklajen z zakonom in aktom o ustanovitvi. Hierarhija gre po vrsti, se ne
               da preskočiti tukaj ene stopnice.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Je v redu, kajne, če jaz vso stvar razumem. V preambuli statuta bo pisalo, skladno s
               tem zakonom in aktom o ustanovitvi, ki ga je izdala vlada Republike Slovenije, in
               tako naprej, je upravni odbor ali kdorkoli že sprejel ta statut na svoji seji dne<gap n="..."/>
               Zaradi tega se mi zdi zelo važno, da to razčistimo. Gospod Štebe, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠtebeTomaž">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>No, ta vmesni akt je v tem primeru lahko čisti <q>"overhead"</q>. Ker je nadrejeni zakon
               tudi statutu, lahko pač javni zavod sprejme skladno z zakonom ustrezen statut, ne da
               bi vmes spreminjali tudi ta vmesni akt, nujno. Vprašanje je bilo samo v tem smislu.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, izvolite, kolega Capuder.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CapuderFranc">

               <speaker>MAG. FRANC CAPUDER:</speaker>

               <p>No, kot sem jaz razumel predstavnika vlade, on ne vidi nobene težave, da pač v štirih
               mesecih po uveljavitvi tega zakona pripravi vse ponovne ustanovitvene akte in da pač
               potem upravni odbori ustrezno na te ustanovitvene akte odreagirajo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Saj zaradi tega pa, mag. Capuder, sem predlagal, da bi bilo čisto. Javni zavod mora
               uskladiti statut in druge splošne akte s tem zakonom v mesecih - pustimo zdaj,
               kolikor je -, po uveljaviti, ne, po sprejemu akta o ustanovitvi. Akt o ustanovitvi
               mora biti sprejet in potem tisto, če hočemo, da ravnamo konsistentno, ali bomo zopet
               imeli popolnoma sračje gnezdo na tem področju, tako da bo nekje zakon, nekje bo oni
               akt, nekje te stvari. Gospod Štebe, izvolite.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠtebeTomaž">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Kot jaz razumem gospoda Mogeta, zaradi čistosti bi lahko tukaj pisalo, ne vem, vlada
               v enem do dveh mesecih, potem pa od dveh do treh mesecih pa potem zavod v svoj
               statut. Meni se zdi tako kot praktiku in tehniku ta umestna stopnja pač neka finesa,
               ki je morda utemeljena, ne vem, to je treba morda o tem razpravljati, ni pa nujno
               potrebna, ker je zakon nadrejeni akt. Jaz kot praktik bi rekel, da ni potrebno, je pa
               seveda čistost in birokratska jasnost večja, če napišemo, da mora vlada ne vem
               storiti v določenem roku ustrezne akte, kar do sedaj ni storila, prejšnje vlade tega
               niso storile, kot smo slišali in da bo zadeva tudi birokratsko ali pa administrativno
               jasna.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Glejte, gre za to. Iz tega, kakšen je statut in po kakšni poti se je do njega
               prihajalo, potem odvija življenje na tem zavodu in mi kot zakonodajalci smo dolžni,
               da sprejmemo take rešitve, da bo to potekalo konsistentno pa v redu, da se bo vedelo,
               kdo pije in kdo plača. Izvolite še besedo, ali bi amandma v tej smeri, kot sem ga jaz
               predlagal, da bi se na koncu dalo štiri mesece po uveljavitvi akta v ustanovitvi, bi
               bil, potem ta zaplet verjetno rešen? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Saj iz mojega vidika jaz sicer ne morem presojati vsebine, jaz samo pravni del lahko
               tukaj govorim in tukaj bi prej rekel, da ne gre za birokratsko, jaz se s spoštovanjem
               ustavnega načela zakonitosti hierarhije pravnih aktov. Kar se mene tiče, seveda, samo
               bi bilo pa treba, potem tudi drugi odstavek, govorim formalno, ker vsebinsko bo
               ministrstvo, vlada povedala, bi bilo pa treba tudi potem v drugem odstavku
               upoštevati, ker potem volitve ni mogoče vezati na uveljavitev tega zakona, ampak na
               neki drugi akt ali na sprejem statuta ali od uveljavitve akta o ustanovitvi, to res
               jaz ne morem presojati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz bi kolegice in kolegi predlagal, mi smo v drugi obravnavi, da bi vsaj to, kar smo
               predlagali sprejeli in bi do tretje obravnave oziroma do vložitve dopolnjenega
               predloga v drugi obravnavi poskušali še to tako urediti, da bi olajšali delo in
               omogočali kvalitetno delo javnih raziskovalnih zavodov, ker če sprejmemo v obliki, v
               kateri je, vidim zaradi pripomb in tudi zaradi funkcioniranja takega javnega zavoda s
               tako sprejetim členom velike težave, zato bom sam predlagal, vi boste pač odločali,
               da bomo glasovali o dveh amandmajih, prvi amandma je poslanske skupine Socialnih
               demokratov in poslanskega kluba LDS, da se člen črta, drugo pa, amandma odbora, da se
               tretji odstavek 2. člena glasi, javni zavod mora uskladiti statut in druge splošne
               akte s tem zakonom v štirih mesecih po uveljavitvi akta o ustanovitvi. Želi kdo
               razpravljati?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>V kolikor bo predlagan tak amandma, ker tako ali tako ne dvomim kaj se bo zgodilo z
               našim, vašim amandmajem je potrebno obvezno tudi drugi odstavek popraviti, ker piše
               potem v 5-ih mesecih od uveljavitve tega zakona, nemogoče je, da bi  že prej je predstavnik ministrstva jasno
               povedal, da so sposobni v 4-ih mesecih od uveljavitve zakona spremeniti vse
               ustanovitvene akte za vse javne zavode, kar pomeni 4 mesecev plus potem je v enemu
               mesecu zagotovo, da ni tistega mogočneža, ki bo lahko vse upravne odbore zamenjal,
               tako da je pet mesecev absolutno premalo ali pa moramo povedati, da se izvoli v dveh
               mesecih po uveljavitvi ustanovnega akta, to je varianta tudi možna, ker mislim, da
               statuta ni potrebno spreminjati za to, da se upravni odbor lahko zamenja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz bi pač predlagal, to ste zadeli, žebljico na glavico, da bi se namesto tega
               zakona tudi v drugem odstavku dali od uveljavitve akta o ustanovitvi in potem to
               ostane konsistentno. Izvolite, dr. Bergant.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mi smo v bistvu nekako izračunali, če bo zakon oziroma
               sprememba zakona v tem členu potrjena, potem ne vidimo nobenih problemov, da stvar ne
               bi bila izpeljana v rokih, ki jih pač zakon predvideva, tako da ne vidimo potrebe.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Če potem to napišemo, je to v redu, potem nismo nič projudicirali, vi imate zakonsko
               osnovo in boste v skladu z zakonsko osnovo to naredili?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Ne vidimo nobene potrebe, da bi bil dan amandma na to besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz moram gledati, da bo to konsistentno in da bo šlo za dobro Republike Slovenije,
               če bo kdo pač nasprotoval naj breme na sebe prevzame ne bodimo pod narekovajem
               rečeno, se oproščam besedi <q>"zleht"</q>. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Moram reagirati na to. Moram povedati, da nisem članica samo tega odbora, ampak še
               kakšnega drugega, ampak moram reči, da ga ni ministrstva, ki bi pripravljalo zakone
               tako pomanjkljive, da je treba praktično vsak člen popravljati, tako brez zamene.
               Tudi tega nisem navajena, da ni ministrstvu niste pripravljeni priznati, da ste
               naredili napako, tukaj je narejena napaka, ker je časovno sosledje nemogoče in zato
               vas lepo prosim, da ste vsaj toliko korektni, da priznate, da je treba, zaradi
               postopka, zaradi poslovnika državnega zbora, vsaj eno spremembo narediti, zaradi
               tega, da boste lahko potem vi predlagali svojim poslancem, da naj vložijo amandma v
               tretjem branju, ki bo v celoti korigiral ta člen, lepo vas prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Še želi kdo besedo? Če ne, prehajamo na glasovanje. Najprej dajem na glasovanje
               amandma k 2. členu, ki pravi, člen se črta.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog za amandma odbora, da se v 2. členu v drugem odstavku ta
               glasi, novi upravni odbor javnega zavoda se imenuje oziroma izvoli v 5-ih mesecih od
               uveljavitve aktov o ustanovitvi in nov tretji odstavek, ki pravi, javni zavod mora
               uskladiti statut in druge splošne akte s tem zakonom v 4-ih mesecih po uveljavitvi
               akta o ustanovitvi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Prosim za 5 minut odmora za posvet.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>V redu, ni nobenega problema, imate vso pravico. Prekinjam sejo za 5 minut.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 11.29 uri.)</stage> 
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 11.33 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Štebe, ste se domenili? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠtebeTomaž">

               <speaker>MAG. TOMAŽ ŠTEBE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Smo se domenili. Predloga amandmaja, ki veže roke na sprejem
               ustanovitvenega akta, ne bomo podprli, ker vlada zagotavlja, da bo v roku najmanj
               dveh mesecev uveljavila te odloke in da bo potem dovolj časa za ustrezno prilagoditev
               statutov tem odlokom oziroma zakonu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Dr. Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Samo tako nedolžno vprašanje, rahlo hudomušno: Kdaj v zgodovini se je to že zgodilo,
               da se je v takem času to naredilo? To je nova doba, najverjetneje?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Še kdo? <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Še kdo? Če ne, dajem ta amandma kot amandma odbora na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Se pravi, nismo sprejeli.</p>
               <p>K 3. členu sta bila vložena dva amandmaja, da se ta člen črta. Želi kdo
               razpravljati? Če ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Tako, zdaj pa še troje glasovanj. Povprašal bi še<gap n="..."/> Zdaj bomo najprej o 1. členu
               glasovali in bi vprašal vas kot ustanovitelja naslednje. Ta člen piše, <q>"javni
               raziskovalni zavod"</q> in tako naprej, <q>"upravlja upravni odbor, v katerem je večina
               članov predstavnikov ustanovitelja."</q> Jožef Štefan ima vsaj dva ustanovitelja, kolikor
               je meni poznano, univerza in vlada imata ustanoviteljske pravice. <stage>/Oglašanje iz
               ozadja./</stage> Kemijski inštitut tudi, ker je tu v ednini. Ali je to v redu, če bi
               poskušali še s kakšnim amandmajem zapolniti - <q>"ustanoviteljev"</q>, <q>"večino članov
               predstavnikov ustanoviteljev"</q>. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, kolikor mi je znano, je primer, da je več
               ustanoviteljev oziroma soustanoviteljev, vendar so bile z omenjenih institucij te
               obveznosti oziroma pravice prenesene na vlado. Tako da ne vidimo potrebe po
               spremembi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Izvolite, predstavnik inštituta Jožef Štefan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Torej, to razlago sem že slišal, nisem je pa preveril natančno. Moram pogledati, res
               ne vem točno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, da mi z zakonom to napravimo, dr. Bergant, če vas razumem, da javni
               raziskovalni zavodi s področja znanosti ne smejo imeti več kot enega ustanovitelja,
               ker potem bodo imeli statute nekonsistentne s tem zakonom, na podlagi katerih se
               ustanavljajo. Dr. Gaber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>No, sicer besedila člena ne razumem tako, ker mislim, da je ustanovitelj generičen
               pojem in jih je torej lahko več. Ni mi pa znano, da imamo ustanovitveni akt Jožefa
               Štefana napisan tako, da univerza ni soustanoviteljica - da ne more biti kar malo
               pogovora, sta se dva srečala pa sta se zmenila na cesti. Če piše v ustanovitvenem
               aktu, da je ta soustanoviteljica, potem ima pač seveda logično v nadaljevanju to za
               posledico, da ima tudi člane v upravnem odboru. In kolikor jaz razumem, vi imate
               predstavnika univerze v upravnem odboru. Razen, če smo mi postali dogovorna družba.
               Sem mislim, da smo - vsaj v ustavi piše, da je tudi vladavina prava tu še vedno, vsaj
               začasno še na delu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Dr. Bergant, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod poslanec dr. Gaber je omenjal, da smo zdaj neke vrste pogodbena
               družba. S tem se ne bi strinjal, ker se mi zdi, da te institucije, ki  so bile omenjene, so na podlagi
               te sklenjene pogodbe na ravni oziroma s strani predstavnikov uporabnikov imenovane.
               To je bilo dogovorjeno v prejšnjem mandatu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Dr. Bergant, bi mi lahko odgovorili na moje vprašanje. Namreč, jaz bom moral v
               državnem zboru zagovarjati tudi to, da smo poskušali določene stvari na tej seji
               odbora razrešiti, vendar da smo prišli pač do takih in takih rešitev. Gre za ednino
               ali množino.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BergantZvonko">

               <speaker>DR. ZVONKO BERGANT:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, ustanovitelj, se mi zdi, da je tukaj generičen pojem,
               tako da ne potrebujemo plurala, da je ednina v redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MogeRudolf">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Torej, glasujemo o 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> O 1. členu, 2. členu in 3. Ne, mi smo glasovali o
               amandmaju k 1. členu, ki je spremenil samo prvi del. Trije členi so, ker so trije,
               lahko o vsakem posebej, ni treba, da o vseh treh skupaj glasujemo. Je v redu? Vemo, o
               čem glasujemo? Ja, o 1. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>K 2. členu ni bil sprejet noben amandma. Glasujemo o členu v celoti.</p>
               <p>Kdo je za 2. člen? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>In še o 3. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Čista pluralizacija.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Vsi
               sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila odbora.</p>
               <p>Kdo se želi javiti za poročevalca odbora na seji državnega zbora? Če nihče,
               predlagam predsednika.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in današnjo sejo odbora. Želim vam lep
               preostanek dneva. Na svidenje!</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 3. novembra 2005 ob 11.41 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>