<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZZP-Redna-021-2006-11-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">38DD6523DDE5C4FFC1257212002E5A3B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5C77600A2A4B928FC1257222003EBB41</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=5C77600A2A4B928FC1257222003EBB41</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZZP-Redna-021-2006-11-09.OZZP" n="021">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-11-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZZP-Redna-021-2006-11-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZZP-Redna-021-2006-11-09.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO </stage>
            <stage type="session">21. seja</stage>
            <stage type="date">(9. november 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jožef Jerovšek, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 15.07 uri. </stage>


            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> začetku 21. redne seje Odbora za zunanjo politiko. Za današnjo sejo so se
               opravičili Jožef Horvat, podpredsednik, Anton Anderlič, Samo Bevk. Hkrati pa imamo
               dve zamenjavi, Franca Pukšiča nadomešča poslanec Mirko Zamernik in mag. Branka Grimsa
               nadomešča Mitja Ljubeljšek.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo povabljeni tudi predstavniki Vlade Republike Slovenije
               in predstavniki predsednika Republike Slovenije. Posebej pozdravljam ministra za
               zunanje zadeve, ki prihaja, ga bom še potem pozdravil. Še posebej pozdravljam
               predstavnike medijev. Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem
               seje 26.10.2006 ste prejeli predlog dnevnega reda seje odbora. Torek 7.11.2006 ste
               prejeli predlog za umik 3. točke dnevnega reda - to je Resolucija o meji med
               Republiko Slovenijo in Republiko Hrvaško in predlog za širitev seje s točko 5a.
               predlogom Zakona o ratifikaciji konvencije o varovanju in spodbujanju raznolikosti
               kulturnih izrazov. Včeraj ste prejeli še predlog poslanske skupine Socialnih
               demokratov, prav tako za umik 3. točke dnevnega reda Resolucije o meji med Republiko
               Slovenijo in Republiko Hrvaško. Jaz predlagam, da glasujemo o tako spremenjenem
               dnevnem redu. Ob tem pa moram povedati, da o predlogih v zvezi z dnevnim redom ni
               mogoča razprava poslancev, stališča lahko sporočijo le predstavniki poslanskih skupin
               oziroma predlagateljev. Zdaj, sprašujem predlagatelja, spremembe, umika z dnevnega
               reda, ali bodo to kaj pojasnili? Obrazložitev je podana. Torej predlagam, da
               glasujemo o tako spremenjenem dnevnem redu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>S tem je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem umikom in širitvijo.</p>
               <p>Proceduralno, kolega Školč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz, gospod predsednik predlagam, ne glede na to, da minister ta moment
               vstopa čez vrata, če bi iz sredstev Državnega zbora ministru kupili eno uro, ker ga
               praktično vsakič čakamo za začetek seje. Mislim, da to ne bi bil pretiran strošek. Ni
               problem, če Državni zbor tega ne bo zmogel, pa si bova kot pravi kolega Zamernik
               stroške razdelila in kupila<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolega Školč, moram reči, da ni bilo čisto korektno, mi je žal, da na tak način
               skušate dvigniti temperaturo. Prihajam iz kanadskega parlamenta, bili smo prisotni
               pri <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> in kot mnogokrat sem že tam ugotovil, da je izredno pestro
               in si želim pestrosti, ampak uporabljajo nekoliko drugačne metode.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA
                  ZUNANJO POLITIKO.</title> Sprašujem, kdo želi besedo? Kolega Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem sicer tudi bil v kanadskem parlamentu in tam imam v spominu, da
               zelo spoštujejo čas poslancev. Tako kot gre za vabljene, tudi ko gre za to, da
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Če vas bo zanimalo, vam bom povedal tudi o posebnem darilu, ki
               smo ga takrat slovenski parlamentarci dobili in ki izhaja iz indijanskih običajev,
               kako se spoštuje čas tistih, ki
               poslušajo. Ampak, ker smo pri točki pobude in vprašanja ministru, bi sam vprašal dve
               zadevi. Eno vprašanje, predvidevam že minister pričakuje in upam, da tokrat ima
               odgovor. Zanima me, če on in njegovi prijatelji, če so uspeli zbrati denar, da
               plačajo račun za slavno pot iz Londona na Zbor za republiko. Gospod Rupel je takrat
               bil zunanji minister Republike Slovenije in je danes zunanji minister Slovenije, zato
               se bo težko izognil temu, češ, da ni šel službeno na neko pot. Mi imamo veliko
               opravka s pojasnjevanjem naših različnih potez, ki se ne tičejo samo dela v Državnem
               zboru, ampak še česa drugega in drugih okoliščin, zato je vsaj iz mojega vidika zelo
               pomembno, da pravila, ki jih v Državne zboru, v Vladi pa tudi z uredbami postavljamo
               drugim, najprej spoštujemo sami. Zato je pomembno tudi, kako v določenih okoliščinah
               nosilci javnih funkcij ravnajo.</p>
               <p>Drugo vprašanje pa se nanaša tudi na problem, o katerem smo že nekajkrat govorili,
               pa se nikakor ne premakne iz mrtve točke, kljub spodbudnim tonom, ki jih običajno
               minister, ko odgovarja na to vprašanje - gre pa za vprašanje, kdaj bomo lahko v
               Sloveniji na mestih, kjer so že bile občudovali umetnine, ki so jih Italijani
               vpeljali iz Istre in slovenskega primorja pred začetkom druge svetovne vojne. O tem
               je nekaj diskusij že teklo, pred kratkim je bilo mogoče te umetnine videti na dveh
               razstavah, nazadnje v muzeju Revoltella v Trstu in takrat smo pač s strani
               organizatorjev te razstave slišali, da Slovenija nikakor ni upravičena do vračila teh
               umetnin, češ da so italijanska last. Kot vemo je ministrstvo v neki noti to zahtevalo
               nazaj, po drugi strani tudi vemo s strani ljudi, ki spremljajo dediščino na obali, da
               gre za, če se ne motim 97 pomembnih del, ki bi jih morali pač dobiti nazaj. Kot vemo
               je tudi minister v New York-u o tem nekaj malega govoril z bivšim zunanjim ministrom
               in tudi rekel, da je nastopil čas, da se te stvari premaknejo. Tudi od teh izjav je
                   nastopil čas, da se vse te
               stvari premaknejo. Tudi od teh izjav je že slabo leto dni in zanima me, kaj se je od
               takrat premaknilo, kaj minister postoril za to, da pridemo do posesti teh, za naše
               kraje pomembnih umetnin. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Školč. Ker se eno vprašanje dejansko skozi in skozi ponavlja, to
               kar danes mene zanima, je s tistim potovanjem ministrovim, kot službenim, ni svojega
               dela opravljal minister takrat. Ker zasebno <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> zadeve ne sodijo v
               ta odbor. To bi želel poudariti. To boste mogli v bodoče razmejiti. Gospod minister,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Jaz bom odgovarjal po svojih sposobnosti, ki bodo težko dovolj dosegle raven
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> gospod poslanec Školč. V resnici, jaz nimam nič novega povedati
               v zvezi z Novo revijo in v zvezi z letalskimi stroški.</p>
               <p>Kar zadeva slike z razstave v muzeju Rivoltella, moram reči, da obžalujem, da te
               razstave nisem videl in da imam s to razstavo bolj bi rekel en tak uradniški odnos.
               Pa bi bilo najbrž boljše, ko bi se ukvarjal z njo bolj po umetniški oziroma estetski
               plati. Tu seveda ni nič novega. Jaz sem tisto, kar sem lahko povedal, že povedal. Gre
               za zadeve, ki so povezano nekoliko z zgodovino seveda. Še bolj pa so povezane z
               zahtevami oziroma upravičenimi zahtevami določenih privatnih naslovov, ali pa teh
               privatnih, če govorimo o Cerkvi, naslovov. Gre za zahteve cerkva, predvsem ob Obali,
               na Primorskem, da bi dobile namreč cerkve vrnjene slike oziroma umetniška dela, ki so
               bila pred Drugo svetovno vojno odnesena na varno ali odtujena, kakorkoli se temu že
               reče. Jaz sem v zvezi s tem problemom večkrat govoril z ustreznimi inštancami. V
               Italiji, pa tudi v Vatikanu oziroma pri Svetem sedežu, pa tudi z našimi predstavniki
               oziroma z lastniki ali pa pooblaščenci za varovanje teh slik pri nas. Stvari so tam
               kjer so bile pred meseci in jaz upam, da nam bo uspelo problem premakniti naprej. Jaz
               sem dobil neka zagotovila, tudi pri Svetem sedežu, tudi s strani predstavnikov sedeža
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>, da tečejo prizadevanja, naj bi te umetnine vrnili njihovim
               lastnikom oziroma na tista mesta, kjer so bile nekoč. Jaz mislim, da je to tudi prava
               pot. Če se bomo glede tega poenotili, mislim, da imamo večje izglede, večje možnosti
               za uspeh. Ne verjamem, da bo te slike ali pa te umetnine mogoče dobiti ali pa mogoče
               pripeljati v Slovenijo na svoje naslove tam odkoder so bile odpeljane, če se bomo
               okrog tega prepirali v slovenski politiki. Jaz mislim, da to dejansko nima nobenega
               smisla. Mislim, da se moramo vsi skupaj prizadevati, za to, da bi te slike  bile vrnjene. Jaz sem svoje
               dolžnosti opravil in ta zadeva je, da tako rečem, zaenkrat trajno na dnevnem redu
               naših stikov. Vsi predstavniki Italije in Svetega sedeža so o tem problemu obveščeni.
               Se pa stvar vleče, gospod Školč se bo tega spomnil, ker je bil funkcionar v bivši
               Jugoslaviji, da so bile te slike oziroma te umetnine predmet pogovorov med
               predstavnikoma Jugoslavije in Italije in tudi predmet izmenjave pisem med tedanjim
               ministrom Jugoslavije. To je bilo v času Ozimskim sporazumov Mi<gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>
               in italijanskim zunanjim ministrom Rumorjem. Tako da je stvar precej zapletena, ima
               dolgo brado. Jaz si želim, da bi jo čim prej uredili in predlagam, da bi si vsi
               prizadevali, da k temu konstruktivno prispevamo.</p>
               <p>Toliko jaz lahko povem, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Gospod Školč ima dodatno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Res je, da sem jaz opravljal neke funkcije tudi v stari Jugoslaviji in takrat, ko so
               sprejemali in dogovarjali Ozimski sporazumi, pa če se prav spomnim niti polnoleten še
               nisem bil, tako da v teh pogovorih, gospod minister nisem sodeloval, mogoče ste me s
               kom zamenjal. Tako da, jaz ta vprašanja ne štejem za prepir, ampak za, kot vi rečete
               izraz neke zaskrbljenosti. Vem, da je to zapleteno vprašanje, vem, da je pravzaprav
               bolj ali manj stalno prisotno na teh dnevnih redih, ampak tisto kar je razlika,
               razlik je, da je Vlada Republike Slovenije 22. septembra 2005 sklenila, da bo to
               vprašanje, recimo na nek način zaostrila in poslala zahtevo za vrnitev teh umetnin.
               Sam v tem ne vidim nič spornega, zagotovo pa je za tako potezo bilo potrebno zbrati
               veliko informacij in tudi veliko argumentov. In tisto minister, kar vas sprašujem je,
               kaj se je od takrat naprej zgodilo? Če je to, kar vi pravite, da nimate nič novega,
               povedali, potem je žal to spet nekaj kar lahko v ljudskem žargonu rečemo, brcal v
               temo. Se pravi, poteza brez nekega efekta.</p>
               <p>Prosim? No, jaz verjamem, da gre vam na smeh in da vam mogoče tudi ni mar za<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Mnogo bolj mi je mar, kot vam. Mnogo bolj mi je mar za te stvari in se s temi
               stvarmi ukvarjam. In se ukvarjam zelo resno. In vas prosim, da nehate provocirati,
               ampak se pogovarjamo o resnih stvareh tukaj za to mizo, ker je veliko stvari
               resnih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ta je nedvomno zelo resna. In jaz pri njej resnost vzdržujem brez grimas, ki bi jih
               tudi lahko imel ob takih vprašanjih. Ampak tisto, kar je zanimivo, je da ste vi v tem
               odgovoru rekel nekaj, da ste se začeli o tem pogovarjati s Svetim sedežem. Do sedaj
               je bila to apriori je bilo neko vprašanje, ki je bilo povezano z odnosi z Republiko
               Slovenijo in Republiko Italijo. Tisto, kar je v tej vaši izjavi zanimivo je, da
               dobivamo tretjega partnerja  v
               tej zgodbi. Zato me zanima, na kakšen formalen način pravzaprav lahko pričakujemo od
               Svetega sedeža, da rešuje te stvari.</p>
               <p>Gospod minister, kot sam pravite, so to zelo pomembne stvari in vi sami nas pač
               navajate s svojimi odgovori na to, da postavljamo zaradi nejasnih odgovorov dodatna
               vprašanja. Dodatno vprašanje je bilo povezano s statusom Svetega sedeža glede vrnitve
               teh slik. In dodatno vprašanje je, ali pa ponovljeno vprašanje je, kaj smo dobili
               nazaj po tej odločitvi Vlade iz 22. septembra 2005? Upam, da štejete to za dovolj
               resno postavljeno, da boste tudi resno brez tega, da pripisujete slabe namene, na
               taka vprašanja, tudi odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ste postavil kakšno vprašanje dodatno. Gospod minister, če to končate, da
                  bomo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">
               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>
               <p>Ne razumem, kaj želi gospod poslanec. Jaz sem
               povedal vse kar vem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Če gospod minister ne razume, sem mu dolžan mogoče to ponovit.</p>
               <p>Sprašujem, kakšen je položaj Svetega sedeža v tem zahtevku Republike Slovenije do
               Republike Italije glede vračila teh slik, ker ste pač rekli, da ste se začeli
               pogovarjati o tem. O tem vas pa pravzaprav nisem sam nič vprašal.</p>
               <p>Drugo me zanima, to kar sem že rekel, kakšen je bil odgovor, če je bil glede na
               zahtevo Vlade iz 22. septembra 2005? Vmes se je marsikaj zgodilo. Zgodile so se tudi
               volitve na katere se običajno izgovarjamo, češ da niso primeren čas za odpiranje
               določenih vprašanj in reševanje problemov. In zgodile so se tudi vaše izjave, da je
               nastopil bolj ploden čas za reševanje tudi tega vprašanja in zanima me, kaj se je iz
               tega plodnega časa porodilo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Si odgovoril? Dobro. Potem imamo; so še kakšna vprašanja? Gospod minister vas bom
               jaz eno vprašanje vprašal. Morda je bilo že dogovorjeno med mojo odsotnostjo, ker sem
               se pred dnevi vrnil, vendar bi vas vprašal v zvezi s to razsodbo Evropskega sodišča
               za človekove pravice v zadevi varčevalcev Kreditne banke. To sodišče je ugotovilo, da
               je pravo mesto pod sukcesijska, pač pogovori, ki izhajajo iz Dunajske pogodbe o
               sukcesiji, pa me zanima, ali je možno narediti kakšen odgovor, ali bo to sprostilo ta
               prizadevanja, da se zadeva v okviru te sukcesije začne razpletati, kakšno je mnenje
               Zunanjega ministrstvo, je ta možnost, da bo na hrvaški strani prišlo do deblokade
               tega problema? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Zdaj, vaše vprašanje je povezano z nekoliko širšim
               vprašanjem slovensko-hrvaških odnosov.  Kajti vprašanje deviznih varčevalcev, tako imenovano vprašanje
               deviznih varčevalcev je eno od tistih vprašanj, ki bremenijo slovensko-hrvaške
               odnose. Zdaj, vsi smo spremljali medijske odmeve na odločitev Sodišča za človekove
               pravice v Strazburu in vemo, da so, kako bi rekel Rene Paskal, ena stvar je res, če
               je pogledaš z ene strani Pirinejev in ni res, če je pogledaš z druge strani
               Pirinejev, tako kot, da tako rečem, naši mediji poročajo bolj afirmativno, tako
               hrvaški mediji poročajo bolj negativno, bolj kritično. V resnici je ta zadeva zrasla,
               predvsem tudi zaradi medijskih primesi v nek relativno resen problem ali pa nek večji
               problem, kot bi morda lahko bil, zaradi tega ker se je toliko časa vlekla, ker se je
               vlekla osem let. In v tem času so bile napovedi različne, kot je gospem poslankam in
               gospodom poslancem znano, je Slovenija ves čas zastopala stališče, da je vprašanje
               hranilnih vlog iz nekdanje države, pa naj gre za Ljubljansko banko, njeno podružnico
               v Zagrebu ali za kakšno drugo banko kjerkoli v nekdanji Jugoslaviji, da je to
               vprašanje povezano s sukcesijo, ali pa če zelo preprosto rečem, vsak varčevalec
               katerekoli banke v Jugoslaviji v tistem času je imel zapisano v knjižici neko
               pojasnilo <q>"a vlogo jamči federacija"</q>, <q>"za devizne vloge jamči federacija"</q>. Federacija
               ne obstaja več in o tem, kdo prevzema jamstvo teče razprava od junija, mislim, da
               leto 2001, odkar je podpisan sukcesijski sporazum, ki so ga podpisale vse države
               nekdanje Jugoslavije, vse države, ki so nastale na področju nekdanje Jugoslavije.</p>
               <p>No, mi smo trdili, da je vprašanje, torej teh deviznih vlog, vprašanje, ki je
               povezano z jamstvi federacije, da je to vprašanje po razpadu federacije povezano s
               sukcesijsko razpravo, ki se vodi v banki za mednarodne poravnave v Bazlu itn. Hrvaška
               je iz razlogov, ki niso povsem jasno vztrajala pri tem, naj bi bila to obveznost
               Slovenije. Mi smo na nek način s to razsodbo v Strazburu dobili, če tako rečem, neko
               zadoščenje, da je dejansko potrebno, preden se pogovarjamo o človekovih pravicah in
               vseh mogočih dodatnih možnosti reševanja, stvari reševati tam, kamor so bile prvotno
               namenjene, namreč v Banki za mednarodne poravnave v Bazlu. Naše stališče po tem takem
               je bilo razumljeno, medtem, ko stališče Hrvaške, naj bi Slovenija prevzela
               odgovornost za devizne vloge na njenem teritoriju, torej na teritoriju Hrvaške, ta
               teza ni bila nagrajena.</p>
               <p>Zdaj, jaz mislim, da je to dober trenutek. Zdaj se je nekako po dolgih letih
               pokazalo, da vendarle slovenski argumenti niso brez soli, brez teže, da uživa tudi
               podporo v mednarodnih pravniških in sodni javnosti in jaz mislim, da je to morda ena
               primerna iztočnica, en primeren trenutek za to, da se ponovno poskušamo dogovoriti o
               teh problemih. Seveda, mi s hrvaško nimamo samo problema deviznih vlog, ampak imamo
               tudi probleme v zvezi z državno mejo, imamo problem v zvezi z nuklearko itn. Mi
               iščemo zdaj, najbrž lahko verjamete, da o tem ni mogoče natančno govoriti v javnosti,
               ampak iščemo priložnosti, da se ponovno usedemo in da se začnemo pogovarjati o
               odprtih vprašanjih.</p>
               <p>Hrvaška stran je najprej reagirala precej alergično, se mi zdi, češ, da ta odločitev
               sodišča ni primerna, ni pravilna itn., ampak mi vemo, kaj pomeni, če nekdo označi
               sodišče, kot neprimerno ali njegovo odločitev, kot neprimerno.</p>
               <p>Tako, da jaz mislim, da bomo kmalu prišli do tega, da se bomo lahko usedli in da se
               bomo lahko pogovarjali o problemih, ki nas težijo, res da že precej veliko število
               let.  Čeprav, seveda mora tudi
               vedeti to, da je od sporazuma o sukcesiji preteklo komaj pet let, da si je neka
               kompozicija v Sloveniji, načelno z dr. Drnovškom prizadevala 10 let, da bi prišla do
               rešitve mejnega vprašanja, pa še do danes tega vprašanja nismo rešili. Skratka, jaz
               mislim, da moramo biti potrpežljivi in da moramo iskati racionalne odgovore na
               vprašanja, ki nas težijo. Jaz si predstavljam, da je mogoče, kar zadeva, kar je izven
               vloge, iskati tudi morda kakšne nove rešitve, kakšne sveže, izvirne pristope. O tem
               bo najbrž v teh tednih še govora med Slovenijo in Hrvaško. Če jaz prav razumem, danes
               obstaja neka možnost za take pogovore, med obema predsednikoma republike. To se pravi
               med hrvaškim in slovenskim predsednikom republike. Kot rečeno v prihodnjih tednih bo
               prišlo tudi do drugih sestankov, kot vem so načrtovani oziroma upamo, da bo prišlo do
               njih in bomo o stvareh spet govorili. Očitno je pa bilo potrebno osem let, da smo
               dobili nek relativno skop odgovor, in ne moremo pričakovati, da bo nekaj dni po tem
               odgovoru, na katerega smo čakali osem let že prišlo do nekega preobrata ali pa do
               kakšnih bi rekel revolucionarnih in novih dejstev. Naši odnosi s Hrvaško, tako kot
               smo že večkrat povedali in tudi zapisali so v principu dobri, mirni, zdravi,
               prijateljski. Imamo nekaj odprtih vprašanj, za katera si moramo vzeti čas in za
               katera je pač potrebna neka primerna atmosfera. Jaz nimam slabega občutka, mislim, da
               delim to svojo prepričanje z mnogimi Slovenci v tem trenutku. Nimam slabega občutka
               po odločitvi strasbourškega sodišča. Mislim, da dejansko obstajajo, objektivno
               obstajajo neki pogoji, da se ponovno začnemo pogovarjati o tem, kako reševati
               probleme, ki so na dnevnem redu med državama. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Ne vidim poslancev. Gospa Beblerjeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Jaz sem tudi z zanimanjem spremljala
               odvijanje tega, kako se bo razpletla ta sodba pred Evropskim sodiščem za človekove
               pravice in sem potem tudi videla v odmevih oziroma odzivih naših najvidnejših
               politiko, da so nekako vlivali neko upanje javnosti, da je tukaj Evropsko sodišče
               dalo nam prav, češ, da je razsodilo tudi o vsebini teh tožb. Zato bi vseeno rada
               tukaj pripomnila, da Evropsko sodišče o vsebini ni razsojalo in da v tem pogledu
               Sloveniji ni dalo nič prav. Pač pa je zavrglo tri tožbe iz procesnih razlogov, zato
               ker sta dva tožnika že bila poplačana med tem časom in zato, ker eden od teh treh še
               ni izkoristil vseh sodnih, pravnih poti na Hrvaškem samem. Kar pa je tudi eno od
               temeljnih pravil procesa pred Evropskim sodiščem za človekove pravice. Seveda je zelo
               dobro, da je sodišče tako odločilo, vendar pa ne bi smeli zavajati javnosti, da je
               sodišče odločalo o vsebini in da je tudi v tem pogledu dalo Sloveniji prav. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Vprašanja ni bilo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ne, smatrala sem, dovolite, gospod predsednik, da je vendarle prav, da tudi kot
               poslank in članica tega odbora opozorim tudi na to dejstvo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ampak, če sem vas razumel<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Potem pa je vprašanje gospodu ministru<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Vas lahko nekaj vprašam<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p><gap n="..."/> gospodu ministru, če mislim, da je to, kar sem jaz zdaj opozorila točno?
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi vas samo želel vprašati, ker ne poznam vseh odmevov in vsega, ampak zdi se mi
               logično, da slovenski poslanci tudi državotvorno, afirmativno razlagajo take
               odločitve. Zdaj ne razumem neko, bom dal gospodu ministru, če ima kakšen
                  komentar?
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj mislim, da vsakomur, ki je to poslušal, mu je bilo jasno, da je
               gospe bivši veleposlanici pri Svetu Evrope in sedanji poslanki nekako žal, da je Svet
               Evrope razsodil kot je razsodil, ker za opozicijo<stage>(?)</stage> pri nas je očitno vse, kar se
               zgodi v tej državi, recimo za spoznavanje negativnega, je v veselje. Jaz mislim, da
               to ni znamenje zrele opozicije. Zrela opozicija, ne glede na to, da ima lahko razlike
               z Vlado in tako naprej, kar je vredno in kar je nekaj samoumevnega, zrela opozicija
               navija za svojo državo. Za državo, v kateri, čeprav je v opoziciji, mislim, da je
               prav, da se vsi zberemo okoli nekih nacionalnih interesov in da podpiramo stališče,
               ki je v korist tej državi. V tej državi prav gotovo ni v korist neko stališče, ki je,
               bom rekel, skeptično do osemletnega prizadevanja v zvezi s temi deviznimi vlogami. Mi
               smo dobili neko sadisfakcijo, jaz mislim, da je to vsakomur jasno, preberite si
               članke na Hrvaške, tudi tam boste slišali in boste brali, da so nezadovoljni s tem
               izidom do tega, ker so ga principirali kot zmago Slovenije, v hrvaških časopisih, da
               je to ena proti nič za Slovenijo. Se res čudim vašemu govorjenju, še posebej zaradi
               tega, ker ste bili veleposlanica pri Svetu Evrope in bi pričakoval, da ste pravzaprav
               ves čas že po svoji službeni dolžnosti navijali za svojo državo, tako da mi vaše
               stališče v tem trenutku ni čisto popolnoma jasno.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče razsojanja tega strasbourškega sodišča, jaz nisem pravnik, kot ste
               vi in zaradi tega vidim stvari nekoliko bolj preprosto in morda sem seveda, imam
               težavo pri doseganju vaše ravni razprave. Jaz se vnaprej opravičujem zato, ampak
               glejte, kaj je trdila Slovenija ves čas. Slovenija je ves čas trdila, da je garant za
               devizne vloge federacija. In potem je Slovenija trdila to, da je mogoče dolgove, ki
               jih ima ta banka in še kakšna druga banka in vse druge banke, da je mogoče pač
               postaviti v kontekst sukcesijske razprave. Zdaj, če bi, saj to sem jaz mislim, da že
               enkrat prav na tem mestu, če bi banka, torej, ki se ji reče Ljubljanska banka,
               podružnica Zagreb lahko funkcionirala in to je seveda odvisno od hrvaške vlade
               oziroma od hrvaške oblasti. Če bi ta banka lahko funkcionirala in če bi ta banka bila
               danes še živa, bi seveda tisti varčevalci prišli k okencu in bi rekli, dajte mi
               izplačati ta moj denar. Kot je znano in kot je bilo iz več virov povedano ima ta
               banka pri svojih terjatvah na področju Republike Hrvaške toliko denarja, da bi lahko
               že zdavnaj poplačala te varčevalce, ki so se v resnici znašli v zelo nezavidljivem
               položaju. Ampak Hrvaška država se je rajši zapletla v nekakšne druge špekulacije v
               zvezi s temi vlogami in ni dovolila poslovanja Ljubljanski banki na Hrvaškem. Torej,
               varčevalec Ljubljanske banke, če bi ta banke funkcionirala, bi lahko dobil denar
               izterjan, torej bi lahko dobil svoj denar na Hrvaškem izplačan. Zaradi tega, ker bi
               tista banka poslovala, kjer bi lahko pri podjetjih, ki jim je dajala kredita
               izterjala svoje denar in tako naprej in tako naprej. V primeru, ko pa ta banka ne
               more funkcionirati je pa garant federacija. Federacije ni več, to se pravi, je
               federacija zastopajo države naslednice, o čemer mora teči razprava v Baslu  oziroma v Banki za mednarodne
               poravnave. To je sukcesialna rešitev in to je sukcensialna odločitev, to je vsebinska
               odločitev, če je Strazbursko sodišče reklo, da se ne bo s tem ukvarjali, dokler ne
               bodo varčevalci izterjali svojih dolgov, dokler ne bodo poskušali teh svojih dolgov
               izterjati na Hrvaškem, na ozemlju, kjer so svoja posojila, svoje naložbe, prihranke
               plasirali. Do takrat to ne bo niti na vprašanje <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> v Sloveniji,
               niti ne bo vprašanje človekovih pravic itn. To je v tisti sodbi, če jaz prav berem,
               vendarle razvidno. Torej, to sodišče je napotilo varčevalce na institucije na
               Hrvaškem in celo je dokazalo oziroma povedalo, obnovilo štorijo, da sta dva od njih
               že lahko dobila svoje prihranke vrnjene na podlagi prodaje premoženja Ljubljanske
               banke na Hrvaškem. Skratka, to je vsebinska odločitev, čeprav na prvi pogled izgleda
               formalna, postopkovna. Tako da ni res to, kar pravite, da to ni vsebinska rešitev. To
               je vsebinska rešitev. In Strazbursko sodišče je tudi reklo, da se ne bo več vračalo k
               temu problemu, da ne bo več obravnavalo takšnih zadev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj sta se priglasila k vprašanju kolega Školč, potem pa gospa
               Beblerjeva, razen če imate repliko. Repliko. Potem pa morate povedat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Torej, jaz z začudenjem poslušam to kar gospod minister poskuša meni
               imputirati, kot poslanki in bivši veleposlanici v Strazburu. <gap n="..."/><stage>/Vmesno
               govorjenje./</stage><gap n="..."/> Ja, potem pa sta pač sinhrona v tem razumevanju, ampak jaz ne morem
               pomagati<gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/>domnevam, da hočeta v hrvaške časopise danes priti<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ne, ne. V nobene hrvaške časopise in take domneve so povsem neutemeljen in
               brezpredmetne.</p>
               <p>Torej, jaz sem želela samo to opozoriti in povedala sem, da se veselim takšne
               odločitve Evropskega sodišča za človekove pravice, vendar pa o sami neposredni
               vsebini to sodišče v tem primeru ni odločalo, ker je povedalo, da zavrača te tožbe,
               zaradi tega, ker dva od tožnikov sta bila že poplačana in to iz tistega premoženja
               Ljubljanske banke, ki ga je Hrvaška prodala in s tem je seveda Hrvaška naredila ene
               precedens sebi v škodo, to je treba povedati in da eden od tožnikov ni izkoristil
               vseh poti, pravnih, sodnih, na Hrvašekm, kar je pravilo za postopke pred Evropskih
               sodiščem. Samo to sem hotela poudariti, ker vemo pa, da je tam še ena podobna tožba
               in ne vemo kaj se bo s tisto tožbo zgodilo. Torej, težko je reči kar počez, da je
               Evropsko sodišče dalo Sloveniji prav. Seveda pa je opozorilo na to, da sta dva
               tožnika že poplačana in da torej njuna terjatev ne obstoji več in da eden ni ubral
               vseh poti, ki jih mora ubrati in ki jih ima za to na voljo. Samo to sem hotela
               poudariti in zaradi tega si ne dovolim, da jaz samo zato, ker sem v opoziciji, sem
               nedržavotvorna in da se ne veselim uspeha Slovenije. To je že sedaj nekaj preveč.
               Bomo pa videli, kako bo Evropsko sodišče ravno še v drugih tožbah, ki sledijo. Je pa
               res, da je tudi pred samo Parlamentarno skupščino Sveta Evrope, to pa tudi vemo,
               potekala razprava in je posebno poročilo poročevalca Jirgensa, ki pa je tudi
               pravzaprav bilo to poročilo naklonjeno Sloveniji in se je zavzemalo za ustanovitev
               posebnega slada v katerega bi prispevale posamezne republike po ključu, ki sicer
               velja za sukcesijo in da bi del tega denarja pa prispevala tudi Evropska unija in da
               bi se iz tega sklada potem poplačali vsi upniki oziroma vsi ti varčevalci. In mi smo
               takšno poročilo in takšen sklep podprli.</p>
               <p>Torej, mi še vedno jasno vztrajamo pri tem, da so te terjatve stvar federacije
               oziroma sukcesije, ampak hotela sem poudariti, da ne smemo kar vnaprej izbrisati
               možnosti, da bo Evropsko sodišče pa ob neki drugi tožbi s strani hrvaškega varčevalca
               drugače presodilo. Samo to sem hotela.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da niste postavila nobenega vprašanja, zato bi prosil pri
               naslednjem postavljalcu vprašanja, če bi postavili vprašanje. Izvolite, gospod Školč.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz bom postavil vprašanja, ga bom podložil z nekim ustreznim komentarjem, ne glede
               tega izvajanja, ampak glede stranskih stvari, ki so bile tu v odgovoru povedane.</p>
               <p>Moj vtis, gospod predsednik odbora, je da se ta točka na mesto, da bi opravljala to svojo osnovno
               vlogo, da lahko postavljamo vprašanja in dajemo pobude, spreminja v poligon, da
               obračunavate z opozicijo, jo zmerjate, jo pošiljate v hrvaške časopise, govorite, da
               ni zrela itn.</p>
               <p>Seveda, imam sam dolgo izkušnjo glede tega, kako je kdaj težko priti v časopise,
               tudi slovenske, v teh in v prejšnjih časih in sam bom vesel, če bodo šle stvari tako
               naprej, če bodo hrvaški ali pa drugi časopisi objavljali tisto kar očitno vlada s
               svojimi vzvodi v medijih preprečuje, da se objavlja preko javne RTV ali pa preko
               časopisov kjer ima, bom rekle, svoje oficirje z zvezo. Zato se vam za ta nasvet, da
               se dejmo obračati na tuje časopise, tudi zahvaljujem, ampak morate vedeti, da to ima
               tudi neke druge implikacije.</p>
               <p>Kar se tiče tega, kdo lahko komu reče, ali je zrela opozicije, ali ni, je potrebno
               vedeti, da je temelj obrambe Slovenije v tej točki nastal v času, ko minister Rupel s
               tem ni imel veliko, čeravno smo bili takrat v skupni vladi in smo ta stališča, glede
               tega, da se Slovenija brani pred pritiskom za izplačilo iz naslova teh hranilnih
               vlog, na način kot se brani, je bila politika, ki jo je zagovarjala vladna ekipa,
               kateri sem pripadal. Zato sem mi zdi res podlo, da nam tu podtikate, da se zdaj ne
               veselimo, da je ta argument bil tisti, ki je prevagal in ki ga tudi sami štejete za
               tistega, ki je prevagal. Gospod minister, to je podlo od vas.</p>
               <p>V odgovoru ste nekaj rekel, vemo, kaj pomeni, če politiki označujejo sodišče za
               neprimerno. Jaz predvideva, da sem razumel vaš namig in sem pripravljen tudi intenco
               tega namiga z vami deliti. Tisto, kar vas sprašujem je, ali to velja samo za hrvaške
               politike, ali velja to tudi za slovenske politike, kadar se obregnejo ob odločitve
               slovenskih sodišč, recimo v primeru<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/>Zunanje-politični odbor je. To vprašanje bom prekinil, ker pa to res ni vprašanje
               za na ta odbor. To je pravosodni odbor za notranjo politiko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek, najbrž lahko<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p><gap n="..."/>to vprašanje ne spada. Postavite vprašanje iz zunanje-politične področja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Se pravi, gospod minister lahko govori karkoli hoče, vi pa presojate, če ga lahko
               potem ker govori karkoli vprašamo. Jaz absolutno sprašujem glede tega, kar on
               izrekel. Sem ga v približnem tekstu citiral in to se mi zdi zelo pomembna ugotovitev,
               tako za odnose med državami in narodi, v kolikor gre za to, da dejmo spoštovati
               institucije, kot seveda za to raven notranjih odnosov o katerih trdim, da postaja
                   problematična, točno s tem,
               kjer sem začel, da nas pošiljate v tuje časopise, včasih so nas v Filadelfijo in da
               pač vsako vprašanje označite za neprimerno. Jaz sem vesel, da je minister danes
               odgovarjal na to temo. Ko sem ga zadnjič to isto vprašal, malenkost drugače je rekel,
               da za to ni pristojen, tudi to lahko pogledate v magnetogram. Tako, da iz tega vidika
               se mi zdi, bom rekel, ta odnos do teh, ki sprašujemo izjemno problematičen. Ne vem,
               zakaj ste vi vreden odgovora, sam pa ne. Če zna minister to pojasniti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Preden dam gospodu ministru, ker ste dvakrat posredno mene obtoževali. Kolega Školč,
               vi ste rekel, da to razpravo izrabljamo za obračunavanje z opozicijo. In to je v
               podtonu, češ, da je to vprašanje bilo namerno postavljeno, dogovorjeno in tako naprej
               in teh očitkov pa si res ne želim, ne vem iz česa izvirajo. Jaz sem avtohton v svojem
               postavljanju in jaz, kolega Petek je priča, da smo na letalu, ko smo ob pol
               dvanajstih pristali, smo se z vašim kolegom Pavlihom, njih vprašali, nimamo
               informacije, kako je bilo 6. napovedano razsodba sodišča. Nihče ni vedel od nas in
               jaz sem v časopisu prebral, potem pa mi je sekretarka povedala. In ker nimam vseh
               odgovorov sem vprašanje postavil. Nobeden mi ni naročil vprašanja. In zdaj pa vi
               govorite, da se to izrablja za obračunavanje z opozicijo. Meni je žal, da je gospa
               Beblerjeva po mojem mnenju bila zelo nerodna pri interpretaciji vsega tega iz
               stališča državotvornosti tega, saj mi je žal, jo imam za izkušeno in mogoče so čustva
               tukaj prevladala neka, razumete. Vendar, dajmo za boljšo voljo ne interpretirati, da
               se to karkoli izrablja. Jaz sem spontano avtohtono postavil to vprašanje in sem
               hvaležen tudi ministru, da je obširno odgovoril na in vse tisto, kar vi vidite v tem
               odgovoru tudi je dobesedno nerazumljivo. Gospod minister, vam dam besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Saj po svoje so najbrž take debate potrebne in koristne in nazadnje bomo videli, da
               smo podobnega mnenja o marsičem. Jaz mislim, ko gre za slovensko-hrvaške odnose, bomo
               prej ali slej prišli do tega, da bomo poskušali skupaj formulirati neko platformo, da
               se bomo poenotili glede stališč Slovenije, ne glede na to ali je kdo v opoziciji ali
               je kdo v Vladi ali je pri tej stranki ali pri oni stranki, jaz si tega res želim. Jaz
               mislim, da je zelo pomembno, če ne doslej, pa vsaj odslej naprej, da poskušamo
               delovati konstruktivno in da poskušamo zagovarjati interese te države. Ta država je
               majhna, celo v primerjavi s Hrvaško je to majhna država, čeprav je ta država zelo
               uspešna je ta država dosegla marsikaj v svoji zgodovini in tako naprej, pa menim, da
               ne bo škode, če se poenotimo glede nekaterih strateških stališč v zvezi z zunanjo
               politiko in tudi, ko gre za odnose sosednjih držav. Jaz vem, da seveda to ni tako
               preprosto, zaradi tega, ker zdaj je še vedno aktualen nek tak predvolilni čas in se
               marsikatera beseda da uporabiti za takšen ali drugačen namen v kakšnih takšnih ali
               drugačnih povezavah. Ampak, ko bo ta vročica minila se mi zdi, da bomo vendarle si
               lahko prijateljsko pogledali v oči in videli, kje so naše skupne točke in kako
               zagovarjati te interese te države v soočanju z drugimi državami, s katerimi imamo
               neke odprte probleme, tako kot jih imamo s Hrvaško. Jaz vsak dan moram, da tako
               rečem, odbijati neke udarce, ki prihajajo bodisi od zunaj, bodisi včasih tudi od
               znotraj in bi želel, da bi imel več podpore, več razumevanja za ta stališča. Seveda, lahko da so stališča
               Vlade, lahko da so stališča našega ministrstva, lahko so stališča strokovnjakov, ki
               se s tem ukvarjajo, včasih tudi zgrešena ali pa so ne dovolj, nezadostno formulirana
               in tako naprej. Ampak dajmo si pomagati, da bomo imeli skupna stališča, ki jih bomo
               skupaj zagovarjali v konfrontaciji ali pa v, kaj jaz vem, v razpravah z drugimi
               državami, ko gre za naše nacionalne interese. Dajte nam pomagati, da se bomo glede
               posameznih točk lahko bi rekel, sporazumeli. In zaradi tega se mi zdi, da je zelo
               slabo, da se mi razhajamo v tako fundamentalnih zadevah kot je recimo odločitev
               strasbourškega sodišča. To je velika stvar bila za Slovenijo, to kar se je zgodilo
               pred nekaj dnevi v Strasbourgu je velika stvar za Slovenije. Slovenija je po osmih
               letih doživela neko satisfakcijo, ko gre za eno kardinalnih vprašanj med to državo in
               sosednjo državo Hrvaško. In to seveda že spet ne sme biti izhodišče, zato da bomo mi
               zdaj žareli od maščevalnosti ali pa od nekega samozadovoljstva in tako naprej. Dajmo
               to, če je mogoče izkoristiti kot iztočnico za to, da gremo naprej v naših odnosih s
               Hrvaško je bil dosežen, neko končno poravnavo, da dosežemo nek uspeh, da dosežemo
               neko boljše stanje medsebojnih odnosov. Jaz sem že prej rekel, da niso naši odnosi,
               niso tako slabi, če pogledate naših ljudi letuje, pa tudi ima nepremičnine na
               Hrvaške. Če pogledate kakšna je naša blagovna menjava - skoraj da dve milijardi
               dolarjev in tako naprej. Dajmo na mizo tiste stvari, ki so najvažnejše in dajmo se
               okoli njih bi rekel zmeniti in poenotiti in iti od tukaj naprej skupaj. Kot jaz vem
               je bila tudi predlagana neka resolucija ali neka deklaracija pred kratkim in moje
               stališče je, pojdimo s takšnimi resolucijami in takšnimi deklaracijami, če so to
               lahko deklaracije in resolucije vseh parlamentarcev, celotnega establishment-a v
               Sloveniji. Mislim, da bo to zelo dobro za vse nas. In v tem smislu seveda jaz upam,
               da te iskre, ki švigajo tukaj med nami lahko prispevajo k temu, dobro, nekaj časa se
               iskri, potem se pa vendarle stvari zbistrijo in pomirijo in lahko v neko skupno
               politiko, zato plediram.</p>
               <p>Ta politika do Hrvaške je v tem trenutku, osredotočena okoli problema teh deviznih
               vlog, jutri se bo osredotočila okoli problema možnosti nakupa nepremičnih na Hrvaškem
               in jaz bi vas rad prepričal o tem, da Vlada si zelo prizadeva in v nasprotju s
               tistim, kar boste včasih prebrali v medijih, da bi prišlo do prodora<stage>(?)</stage> tukaj, potem
               se bomo pogovarjali o državni meji in tako naprej. To so važna vprašanja za to državo
               in jaz pričakujem gospod predsednik, da bomo res našli neko soglasje in neko
               solidarnost pri reševanju teh vprašanj, ne da se bomo mi med seboj pobijali okoli
               stvari, ki so nenazadnje v interesu vseh nas. To sem jaz hotel reči, v odgovor
               gospodu Školču, mene vedno, bi rekel, ne samo draži, ampak tudi na nek način me
               veselijo razprave z njim, zaradi ker te razprave so vedno bi rekel, nekako
               posiljevanje<stage>(?)</stage> z zanimivosti in je prav, da so takšne razprave. Saj, za božjo voljo,
               saj nič hudega, če se tu pa tam kaj zaiskri. Jaz sem zelo vesel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Prvo bo zdaj imela repliko gospa Beblerjeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz imam repliko na vaše vmesne komentarje, sploh
               prvič, tokrat pa tudi jaz ne razumem, zakaj kar naprej sproti komentirate naša
               vprašanja in naše trditve, ker najbrž že to ni vloga predsedujočega na tem odboru,
               drugič pa seveda se ne strinjam s tem, ko ste ocenili moje govorjenje tukaj kot
               nerodno izražanje, nič nisem bila nerodna, bila sem izrazito precizna. In zato vam
               predlagam, da preberete še enkrat ali pa dvakrat ali pa trikrat magnetogram in ga
               boste morda razumeli na koncu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ne bom pač ponavljal vprašanja. Zahvaljujem se ministru za njegovo
               gostobesednost, ampak na dve vprašanji, ki sem mu jih zdaj postavil, pa moram spet
               ugotoviti, ni odgovoril. Lahko reče, da spet se ne nanašajo direktno na njegovo delo,
               nanašajo se pa na tisto, kar je govoril za to mizo. In gospod minister, te vrste, bom
               rekel, igra vroče-hladno, da nas najprej nazmerjate, potem pa seveda govorite<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Vi ste rekel, da sem jaz podel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Seveda sem rekel in sem pripravljen tudi minister utemeljiti, zakaj sem rekel, da je,
               ne da ste vi podli, ampak da je vaše ravnanje podlo. Vi govorite, da je<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p><gap n="..."/>to ne spada v parlament.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Najbrž spada zaradi tega, ker se vi meni v obraz režite, trdite, da ne sodelujemo pri
               določenih stališčih. Stališča, ki so prinesla bom rekel, rešitev, ki jo je oziroma na katero se zdaj sklicujete
               so stališča, ki sem jih jaz ravno tako zagovarjal pred osmimi leti, gospod minister,
               zdaj mi pa očitate, da delujem proti Sloveniji. To je zagotovo nekaj narobe. Vi
               pozabljate, da se svet ni začel s to koalicijo in tisto, ker je velika sreča je, da v
               tem primeru niste uspeli spremeniti temelja obrambe kot ste jo recimo v primeru
               odnosov s Hrvaško, če gremo na splošne stvari in so se stvari obrnile na slabše,
               ampak ne bi hotel tega odgovarjati. Tisto, kar bi pa prosil je, da na vprašanja, kot
               so zastavljena odgovarjate, ne pa da slišimo o tem, kaj vse je narobe ali pa prav na
               Hrvaškem. Vprašal sem vas, če ste pripravljeni odgovoriti ali velja to, da morajo
               ministri spoštovati odločitve sodišč<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Ali je to sporno?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je sporno v Vladi, v kateri sedite, če gre za notranje stvari in če ste
               pripravljeni v komentarju, ki ga bomo vodili ob Lipici ali pa kje drugje, to stališče
               ponoviti, boste imeli zagotovo težave s svojimi kolegi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je bilo vse odgovorjeno. Kolega Juri ima vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Vprašanje v tem sklopu in v tem duhu, pa že zame kot veste je
               standardno, kaj novega se dogaja ne na, ampak v zvezi z južno mejo. Vemo, da je
               situacija mirna in jaz se veselim, da je danes odbor umaknil z dnevnega reda predlog
               resolucije in na tak način prispeval k temu, da ta situacija še naprej ostaja mirna.
               In upam, da bo ta resolucija ali kakršenkoli drugi dokument prišel takrat, ko se bomo
               poenotili, če bodo tovrstne poteze seveda ocenjene kot pametne, ampak kljub temu, da
               je situacija še mirna, hvala bogu, spor ni odpravljen. In zato me zanima, ker lahko
               vsak čas znova razplamti, kaj se novega dogaja? Vemo, da naša Vlada še vedno ne
               pristaja na zamisel o posredovanju tretjega, ostaja pri bilateralnem dvostranskem
               razreševanju, me zanima, ali ti pogovori tečejo, ali se stvari premikajo, ali sta
               diplomaciji aktivni v iskanju dvostranske rešitve? Danes smo bili priča novemu pozivu
               predsednikov republik Drnovška in Mesiča, ki spodbujata Vladi, da pokreneta
               aktivnosti, zato da odpravita ta problem in v kolikor drugače ne bo šlo, tudi z
               arbitražo oziroma sodno potjo. To, če drugače ne bo šlo, me zanima, ali so
               zastavljene stvari in se končno premikajo. Jaz mislim, gospod minister, da ne bo
               težko najti poenotenje naših politik in naših pogledov, ko se bomo poenotili pri
               pametnih rešitvah, težko se bo poenotiti pri rešitvah, ki ne dajejo nobenih
               rezultatov. Žal, priča smo še vedno taki politiki in kar zadeva mejo, naj še znova
               poudarim in tukaj poenotenja bo težko najti. Tako, da me zanima, kaj se novega
               dogaja? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mene veseli ta novi ton, ki sem ga zasledil v razpravi kolega Jurija.
               Namreč ton, ki vabi k poenotenju stališč v tej državi v zvezi zunanjo politiko.
               Mislim, da lahko sopodpišem to, kar je kolega Juri pravkar rekel, glede poenotenja teh stališč, morda kolega
               Juri ne ve, sam sem z zelo podobnimi besedami v zadnjem času večkrat nastopil na
               naših sestankih, bodisi znotraj ministrstva, bodisi znotraj Vlade, bodi znotraj
               koalicije, in jaz res mislim, da je čas, da se poenotimo, da delamo skupaj. Mene
               veseli, da je danes na tem sestanku med predsednikoma Slovenije in Hrvaške,
               pravzaprav slišati podobne glasove, kot jih proizvajamo tukaj. Namreč, da je morda ta
               sodba strasbourškega sodišča neke sorte iztočnica ali pa priložnost za neko novo
               poglavje, za nek nov začetek in s temi besedami sem tudi sam nekajkrat nastopil v
               zvezi s to zadevo.</p>
               <p>Vi sprašujete, kaj je novega. Najprej bi rad rekel, da seveda, ne smemo biti
               neučakani. Morda za koga čas prehitro teče, dopuščam, da je tako in seveda čas za
               različne ljudi in različne položaje teče različno hitro oziroma različno počasi.
               Ampak jaz mislim, nima smisla nikamor hiteti in da se nam ne mudi, da bi zdaj na vrat
               na nos iskali neke rešitve, ki jih nismo našli 15 let. Še enkrat bom ponovil to, kar
               sem malo prej rekel v razpravi s spoštovanimi kolegi iz LDS. Prva etapa naših
               pogovorov in dogovorov s Hrvaško je trajala deset let. Rezultat te prve etape je bil
               sporazum Drnovšek-Račan, na žalost ta sporazum ni bil uveljavljen in na žalost ne
               velja, čeprav je treba v nasprotju s tem, kar včasih Hrvati trdijo, še enkrat
               ponoviti, da sta ga obe Vladi sprejeli, da sta ga potrdili, da so bila s tem
               sporazumom pogajanja med državam končana, pogajanja o meji in da je zelo težko začeti
               nova pogajanja, ker so bila enkrat pogajanja končana in vsi se zavedate tega, da tako
               rečem, mednarodno pravnega dejstva, da s parafiranjem se pogajanja končajo in da je
               ta pač neka etapa končana. Zdaj se moramo pač vprašati, kako naprej z naslednjo
               etapo. Mi smo prišli v lanskem letu do nekega pomembnega koraka naprej, ki se mu reče
               Brionska izjava obeh zunanjih ministrov ob navzočnosti predsednikov vlad, navzočnosti
               praktično  vseh članov obeh
               vlad, ta izjava pomeni, kot izhodišče svojih odnosov oziroma kot izhodišče za
               označevanje državne meje, postavljamo 25. juniji 1991. To je bila zelo pomembna, da
               tako rečem, naslednja etapa v razvoju naših dvostranskih odnosov. Zdaj gradimo na
               podlagi tega 25.6.1991, gradimo politiko naprej.</p>
               <p>Jaz se vam zahvaljujem gospod Juri za vaše vprašanje. Vaše vprašanje se na nek način
               dotika tistega, kar je včeraj hrvaška zunanja ministrica rekla v Moskvi v svojem
               nastopu. Rekla je, da Hrvaška ne bo imela težav pri vključevanju v Evropsko unijo
               zaradi meje s Slovenijo, ker jih tudi Slovenija ni imela, ko se je vključevala v
               Evropsko unijo. Seveda iz te izjave je treba najbrž brati marsikaj. Treba je brati
               neko skrb. Hrvaško skrbi ali bo vprašanje meje med Slovenijo in Hrvaško postalo, da
               tako rečem, nek kamen spotike, nek problem tudi pri približevanju Hrvaške v smeri
               Evropske unije. Jaz bi rad, da ne bom govoril s svojimi besedami, citiral to kar je
               bilo napisano v pogajalskem okviru za Hrvaško, 3. oktobra 2005. Tam so reli, da bo
               napredek hrvaške v smeri Evropske unije merjen po tem, koliko se bo Hrvaška zavzela
               za dobre sosedske odnose s svojimi sosednjimi državami. Tam je bilo rečeno, da mora
               Hrvaška reševati katerekoli mejne spore ali probleme v skladu s principom mirnega
               reševanja sporov, v skladu z listino Združenih narodov. Omenjeno je bilo evropsko
               partnerstvo. V pristopnem partnerstvu oziroma evropskem partnerstvu je kot ključna
               kratkoročna prioriteta navedeno naslednje: da je treba delovati, da se najdejo
               definitivne rešitve za obstoječe oziroma za odprta vprašanja obstoječe zadeve,
               dvostranske zadeve, posebej ko gre za mejno vprašanje s Slovenijo, s Srbijo, Črno
               Goro, Bosno in Hercegovino. In tako naprej bi lahko še citiral. Cela vrsta evropskih
               dokumentov govori o tem, da Hrvaška, ko se približuje Evropski uniji, mora rešiti
               vprašanje meje tudi s Slovenijo. Jaz sem zadnjič, mislim, da v podobni družbi govoril
               o tem, da navsezadnje lahko se zmenimo tudi za arbitražo, lahko se zmenimo za to, da
               nam pomaga nekdo tretji, ampak si želimo, da na bi to vprašanje bilo rešeno, preden
               Hrvaška postane članica Evropske unije. Gospa ministrica je na nek način posredno na
               to vprašanje odgovorila nezavedajoč se, da je vendarle neka razlika, ali ima
               kandidatka mejne probleme z nečlanico ali z članico Evropske unije. To je bistvena
               razlika. Oni pravijo, tudi Slovenija je imela probleme z mejo, pa je vendarle postala
               članica Evropske unije. Ampak seveda, mi smo imeli probleme z nečlanico Evropske
               unije, medtem, ko Hrvaška ima probleme s članico Evropske unije. Tukaj je neka
               bistvena razlika na kateri je treba vztrajati. Bistveno je to, da Hrvaška mora nujna
               mejna vprašanja urediti pred vstopom v Evropsko unijo in to je odgovor na vaše
               vprašanje. Mi zdaj dokončno oblikujemo neka svoja izhodišča. Ena od izhodišč so bila
               pripravljena v Beli knjigi. Vi ste to Belo knjigo dobili, ste se z njo seznanili.
               Potem, ko je ta Bela knjiga izšla je bila še cela vrsta nekih pripomb in nekih
               dodatkov, nekih dodatnih informacij o tem, kakšna bi ta meja lahko bila. Jaz mislim,
               da se približujemo dejansko trenutku, ko bo mogoče te stvari zelo trdno ali pa vse
               trdneje definirati in moram reči, da pri tem nima smisla biti neučakan. Važno je, da
               vemo, da  ali da si želimo vsi
               skupaj, da rešimo probleme med Slovenijo in Hrvaško, ko gre za naša mejna vprašanja
               pred vstopom Hrvaške v Evropsko unijo, pri čeme si želimo, da bi Hrvaška čim prej
               prišla v Evropsko unijo, kar pomeni, da želimo, da bi se ta vprašanja rešila čim prej
               in čim bolj učinkovito in čim bolj v korist obeh držav in seveda tudi v smislu
               koristi Evropske unije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod Juri ima dodatno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Tako, kot je bilo standardno moje vprašanje, je tudi standarden odgovor, čeprav
               seveda razširjeno z vrsto novih okoliščin, ki pa bistva problema ne rešujejo. Za
               reševanje tega problema mejnega vprašanja seveda Hrvaška mora sodelovati z nami, ne
               more sama Hrvaška rešiti problema, če tu tudi mi svoje vloge ne opravimo. Hrvaška je
               dala predlog, mene zanima kakšen je naš predlog, pa ne, lepo prosim, se sklicevati
               25. junij, ki ga vsak po svoje interpretira. In to je že dokazano, da to ni rešitev.
               Neučakanost, jaz komot lahko še do smrt počakam, da se ta problem rešim, pa ker sam
               poslanec in sem politike, mene tudi sprašujejo ljudje, kaj delamo v parlamentu, da
               odpravimo ta problem. Govorim o neučakanosti tistih ljudi, ki živijo ob meji in z
               mejo na spodnjih območjih, govorim o Hotižanih, govorim tudi o gospodu Jorasu, ki bi
               radi vedeli, kako se ta problem odvija in kdaj bo končna rešitev najdena. Že petnajst
               let sledimo eni in isti politiki, ki je sproducirala en rezultat, in jaz trdim, da je
               ta rezultat sporazum Drnovšek-Račan, ki žal ni šel do konca za voljo nasprotovanja
               Hrvaške. Od tedaj naprej pa nobenega premika. Iz tega naslova samo čakanje, da nekaj
               dozori, ne da bi konkretno vodili akcijo, seveda je napačno. In tu se poenotenje pri
               nespametni politiki, ki ji sledimo še vedno, je težko.</p>
               <p>Tako da, jaz se zahvaljujem za odgovor, ampak mi nič novega ne ponuja in se vračam
               vedno na tisto zgodbo, ko se bo zgodil novi incident, ne bodo krivi tisti, ki bodo
               doživljali ta incident, ampak bomo sokrivi mi politiki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Poglejte kolega Aurelio, vi izjemno rahločuten človek, in sicer dobro poslušate,
               ampak nekaj ste preslišali, kar sem jaz rekel. Jaz nisem rekel, da bomo čakali do
               vaše smrti, kje pa. Vi boste živeli še sto let. Mi bomo čakali do Hrvaškega vstopa v
               Evropsko unijo. Upam, da bo ta vstop čim prej. Slovenija misli v našem ministrstvu, v
               vladi, v glavnem mislimo, da je treba ta problem rešiti pred vstopom Hrvaške v
               Evropsko unijo. To je nek časovni okvir, ki nas kar precej stimulira.</p>
               <p>Drugo. Vas skrbijo incidenti. Poglejte, jaz vas res prosim, da si razdelimo
               odgovornosti in da pogledamo kakšna situacija v resnici je. Slovenija ne producira
               incidentov, razen če vi tako mislite. Jaz sem do sedaj živel v prepričanju, da
               Slovenija incidentov ne povzroča. Ko gre za ribiške incidente, ko gre za vprašanje
               ribolova, Slovenija z vsemi močmi pritiska na Evropsko komisijo, naj čim prej dokonča
               tako imenovani ribolovni del sporazuma, ki se imenuje sporazum o obmejnem prometu in
               sodelovanju. Ta prvi sestanek po dolgem prizadevanju Slovenije je bil mesec dni
               nazaj. Zdaj v začetku tega meseca bi moral biti ponovni sestanek in hrvaška stran nam
               je javila črno na belem, da je pripravljena sodelovati pri tem naslednjem sestanku,
               da se dogovorimo o režimu ribolova v skladu s SOPS-om. Mi bomo najbrž prišli do
               nekega podobnega sklepa ali pa  do podobne rešitve, kot je bil tisti, spomnite se, tisti kodeks, ki na
               žalost ni zaživel, ampak jaz upam, da bo tokrat rešitev zaživela zaradi tega, ker
               bodo, da tako rečem, sponzorirala Evropska unija oziroma Evropska komisija. Zdaj, če
               Hrvaška resno misli postati članica Evropske unije, seveda ne more ignorirati tega,
               kar se bo dogovorila z Evropsko komisijo. Zakaj Slovenija insistira pri tem, da vabi
               v igro tudi Evropsko komisijo ali Evropsko unijo. Zaradi tega, ker se zanašamo, da
               pred obličjem Evropske unije oziroma Evropske komisije ni mogoče, da tako rečem, se
               sprenevedati, da je potrebno pač, še posebej, če si zainteresiran, da postaneš član,
               da je potrebno to jemati resno.</p>
               <p>Torej, odgovor na vaše vprašanje, ta okviru ni tako zelo širok, daleč od datuma
               vašega ali mojega odhoda, jaz upam, upam da bova še dolgo časa, ali v tem parlamentu
               ali sicer za kakšno gostilniško mizo kje ob Obali o teh stvareh govorila, ampak upam,
               da bodo takrat stvari že davno za nama in rešene. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Še na kratko. Gospod minister ob kakšnem šanku dol na Obali, kjer nas bodo enkrat
               ribiči prebutali, ampak pustimo, saj bo ribiški praznik, pa bomo lahko šli v
               Izolo.</p>
               <p>Poglejte, samo prepričanje, da mi nikoli nismo povzročili nobenega incidenta, velja
               enako za hrvaško stran. Oni so enako prepričani<gap n="..."/> Presodi lahko tretji. Zaenkrat s
               strani Bruslja ni prišlo nobenih namigov in nobenih žuganj samo oni strani. Vsa
               poročila in vsi signali, ki so prihajali, so prihajali na naslov obeh, tako da tudi
               mi nismo povsem in totalno čisto. Vsak ima svojo krivdo, tudi izrečena beseda lahko
               sproži incident in to zlasti, če je na vrhu izrečena.</p>
               <p>Tako da, jaz samo ugotavljam, da situacija je, okoliščine so take, ki niso dobre in
               v teh okoliščinah lahko vsaka situacija beži z vajeti. Zato pravi, treba je pohiteti.
               In tukaj ne vidimo nobenega, razen seveda ponavljanja, da si želimo, da oni vstopijo
               čim prej v Evropsko unijo in da do takrat je treba rešiti ta problem meje. Zato jaz
               forsiram, da se ga reši z nekimi novimi potmi. Zaenkrat to kar smo in videvamo ni
               obrodilo nobenih sadov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še eno vprašanje, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod minister, reskiram, da boste rekel, da to tudi ne spada v to sejo, ampak
               zanima me, ali ni mogoče šteti samo kot kmetijsko dejavnost recimo obiranje češenj,
               ki ste se ga vi udeležil v spornih zaselkih ali pa sajenje lipe vašega ministrskega
               kolega gospoda Podobnika.</p>
               <p>Ali lahko to jemljemo tudi kot neko incidentno situacijo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RupelDimitrij">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Ne. Jaz sem popolnoma <gap n="..."/> ob teh vprašanjih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>No, torej vi na svoja slaba dejanja zelo radi pozabite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Dobro. Zdaj mislim, da so opazke za nami, tako da ne vidim več dodatnih vprašanj.
               Zato zaključujem to točko dnevnega reda. Ministru se zahvaljujem za odgovore.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O OMEJEVALNIH UKREPIH, KI
                  JIH REPUBLIKA SLOVENIJA UVEDE ALI IZVAJA SKLADNO S PRAVNIMI AKTI IN ODLOČITVAM8I,
                  SPREJETIMI V OKVIRU MEDNARODNIH ORGANIZACIJ, EPA 1073-IV - druga obravnava.</title> K
               predloženemu zakonu je pisno mnenje podala Zakonodajno-pravna služba, ki ste ga
               prejeli s sklicem. Prejeli ste tudi mnenje Komisije Državnega sveta za mednarodne
               odnose in evropske zadeve, predlog zakona podpira.  Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o katerem
               bomo opravili razpravo in glasovali o posameznih členih predloga zakona. Želi
               predlagatelj zakona podati dopolnilno obrazložitev k členu predloženega zakona?
               Želite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Mogoče samo nekaj besed, saj mislim, da uvod k predlaganim zakonom
               tudi obrazložitve, ki so podane tudi k posameznih členom zadostujejo, tako da bi
               mogoče samo nekaj besed, pa če bodo potem kakšna vprašanja, da bi raje potem
               odgovorili.</p>
               <p>Mogoče samo pojasnilo glede tega, zakaj malce drugače naslov, kot ga je zakon imel
               do sedaj. Kot veste je bil to do sedaj poimenovan kot Zakon o omejevalnih ukrepih,
               zdaj je naslov malo daljši. Zakaj gre? Predvsem smo se za tak naslov odločili, ker
               gre za dve zadevi in sicer uvajanje in izvajanje ukrepov. Republika Slovenija ukrepe
               izvaja takrat, kadar so sprejeti drugje, recimo v Organizaciji Združenih narodov ali
               v Evropski uniji, uvaja pa jih lahko tudi samostojno, zato ta razlika. Tako možnost
               uvajanja samostojnih ukrepov ji daje tudi zakonodaja Evropske unije. Zaenkrat je pač
               tako, da Republika Slovenija sprejema te omejevalne ukrepe na podlagi stališč oziroma
               uredb, ki jih sprejema Evropska unija. Mogoče, če dodam samo nekaj besed, glede
               temeljnih elementov zakona. Zakon opredeljuje omejevalne ukrepe, daje pooblastilo
               Vladi, da sprejema izvaja in določa sankcije, to Vlada počne že sedaj, po sedaj
               veljavni zakonodaji z uredbami. Zakon določa ureditev zbirke podatkov, natančneje
               določa dela in naloge stalne koordinacijske skupine. Ureja postopanje organov glede
               vlog za izjeme od sankcij, določa tudi odgovornost oziroma neodgovornost države za
               škodo in določa nadzor nad izvajanjem omejevalnih ukrepov. Za izvajanje zakona ni
               potrebno zagotoviti dodatnih finančnih sredstev, tako da pač predlagamo, da odbor
               predlog zakona podpre. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Je ni tukaj. Potem
               odboru predlagam, da po končani razpravi in glasovanju o amandmajih v skladu s tretjo
               alinejo iz prvega odstavka 118. člena poslovnika razpravljamo, nato glasujemo o vseh
               členih skupaj. Mislim, da temu nihče ne nasprotuje. Torej, odpiram razpravo o
               celotnem zakonu. Besedo dajem poslankam in poslancem. Želi kdo razpravo? Ne vidim
               predlogov. Zakonu do izteka poslovniškega roka za vložitev amandmaja, torej do petka
               3. novembra 2006 niso bili vloženi amandmaji. Predlagam, da na podlagi mnenja
               Zakonodajno-pravne službe odbor sprejme naslednji amandma k 3. členu, v drugem
               odstavku 3. člena predloga zakona se za besedo <q>"odstavka"</q> doda beseda <q>"Vladi"</q>.
               Obrazložitev je, dopolnitev je potrebna zaradi nejasnosti predlaganega zakonskega
               besedila. Želi kdo o tem razpravljati? Ne želi. Torej prehajamo na glasovanje o
               amandmaju k 3. členu, kjer <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> redakcijske.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba v svojem mnenju obenem predlaga, da bi pripravi zakona za
               objavo izvedli redakcijski popravek iz drugega stavka prvega odstavka 8. člena in
               sicer bi besedno zvezo v taki določbi popravila z <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> obliko. Ali
               kdo temu predlogu nasprotuje? Ne. Potem, sedaj bomo opravili glasovanje o vseh členih
               skupaj. Na glasovanje dajem vse člene skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>Sprejeti amandma bo vključen v dopolnjeni predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Poročevalec odbora na seji Državnega zbora,  najbolje, da bo predsednik, če bo potrebno. Če ni
               prostovoljcev, bom tako tudi predlagal.</p>
               <p>In prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI
                  SPORAZUMA O RAZVOJNEM SODELOVANJU MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN SVETOM
                  MINISTROV BOSNE IN HERCEGOVINE.</title> Mnenje Zakonodajno-pravne službe ste prejeli,
               prejeli pa ste podpisano kopijo izvirnika sporazuma, ki ga je glede na pripombo
               Zakonodajno-pravne službe posredovala Vlada. Pričenjam drugo obravnavo predloga
               zakona, o katerem bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga
               zakona. Želi predlagatelj zakona podati dopolnilno obrazložitev? Ne želi. Prehajamo
               na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona oziroma o
               posameznih amandmajih. Tukaj predlagam, da po končani razpravi glasujemo o vseh
               morebitnih amandmajih in vseh členih skupaj. Torej, besedo dajem poslankam in
               poslancem. Če ni razprave, prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi tukaj so členi sprejeti.</p>
               <p>Zato je potrebno določiti poročevalca, tudi tukaj bo obveljalo tako kot prej, da bo
               to predsednik odbora.</p>
               <p>In prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI PROTOKOLA
                  MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN REPUBLIKO AVSTRIJO O SPREMEMBAH KONVENCIJE O IZOGIBANJU
                  DVOJNEGA OBDAVČEVANJA V ZVEZI Z DAVKI NA DOHODEK IN PREMOŽENJE, PODPISANE V
                  LJUBLJANI 1. OKTOBRA 1997.</title> Mnenje Zakonodajno-pravne službe ste prejeli. Tudi
               tukaj ste prejeli podpisano kopijo izvirnika sporazuma, ki ga je glede na pripombo
               Zakonodajno-pravne službe posredovala Vlada. Pričenjam drugo obravnavo predloga
               zakona. Želi predlagatelj zakona podati dopolnilno obrazložitev? Ni potrebno.
               Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega zakona oziroma o
               posameznih amandmajih. Ni razprave. Prehajam na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Členi so sprejeti.</p>
               <p>Ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma, Odbor za zunanjo politiko
               predlaga Državnemu zboru, da <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> obravnavano v predloženem besedilu
               in ga sprejme. Glede določitve poročevalca je zgodba verjetno enaka kot prej. In s
               tem se strinjate.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5a. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOGA ZAKONA O RATIFIKACIJI
                  KONVENCIJE O VAROVANJU IN SPODBUJANJU RAZNOLIKOSTI KULTURNIH IZRAZOV.</title> Mnenje
               Zakonodajno-pravne službe ste tudi tukaj prejeli. Pričenjam drugo obravnavo predloga
               zakona, o katerem bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga
               zakona. Sprašujem predlagatelja zakona, če želijo dodati kakšno obrazložitev? Ni
               potrebno. Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloženega<gap n="..."/>
               Kolega Juri, dajem vam besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Jaz bom predlog zakona podprl, ampak preden bomo o njem glasovali,
               da ne bi kdo<stage>(?)</stage> izpadel, da morda glasujemo s figo v žepu, je dobro, da se nas
               najprej obišče evropski komisar za človekove pravice in ugotovi ali so res najboljši
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> pogoji, zato, da varujemo in spodbujamo raznolikosti kulturnih
               izrazov, glede najnovejših dogodkov v zvezi z Romi. Tako, da, če bomo mi seveda to
               prepričano glasovali, upam, da se bomo te konvencije tudi držali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kakšna razprava? Zapiram razpravo in prehajamo na glasovanje o vseh
               členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi tukaj moramo formalno določiti poročevalca.  To bo očitno predsednik.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PODPIS KONVENCIJE SVETA EVROPE
                  O UDELEŽBI TUJCEV V JAVNEM ŽIVLJENJU NA LOKALNI RAVNI.</title> Želi predstavnik
               predlagatelja podati uvodno obrazložitev glede pobude? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> Če dovolite dve, tri besedi. Konvencija Sveta Evrope o udeležbi
               tujcev v javnem življenju na lokalni ravni je v veljavi od leta 1997 in jo je do
               sedaj ratificiralo osem držav članic, podpisale so jo pa tri. Konvencija ureja
               pravice tujcev, ki prebivajo zakonito na ozemlju držav članic. Med temi so
               najpomembnejše svoboda izražanja, zbiranja, zadrževanja in pa predvsem volilna
               pravica tujcev na lokalnih volitvah. Ugotavljamo, da je naša slovenska zakonodaja še
               po zadnji spremembi, ki je bila izvršena letos junija, Zakon o društvih, usklajena z
               vsebino konvencije in zato predlagamo, da jo naš stalni predstavnik v Strasbourgu pri
               Svetu Evrope podpiše.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razprava je odprta. Se želi kdo vključiti v razpravo? Ne. Prebral bi
               predlog sklepa: Odbor se strinja z omenjeno pobudo. Odbor obenem opozarja na
               neskladje zakonodaje s <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> odstavkom 6. člena konvencije, predlaga, da
               Vlada Republike Slovenije pred predložitvijo predloga zakona o ratifikaciji prouči
               potrebo po vložitvi morebitnega pridržka. To so mi strokovne službe pripravile. Imajo
               predlagatelji v zvezi s 6. členom konvencije? Tu bom jaz še eno vprašanje postavil,
               ker so pač strokovne službe <gap n="..."/> 6. člen konvencije določa, da bo vsakemu tujemu
               prebivalcu zagotovljena pravica voliti in biti voljen enako kot slovenskim
               državljanom. V skladu z našo zakonodajo lahko na lokalnih volitvah volijo vsi tuji
               prebivalci, vendar pa imajo pravico biti voljeni za člana občinskega sveta le
               državljani držav članic EU, ne pa tudi ostali tuji prebivalci za funkcijo župana, pa
               trenutno tujci sploh ne morejo kandidirati. Republika Slovenija ima možnost, da ob
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> ratifikacijske listine izjavi, da namerava omejiti uporabo
               omenjenega člena samo na pravico voliti. Glede na to, da obstoječa zakonodaja ne
               predvideva pravice biti voljen, tudi za ostale tuje prebivalce, ki niso državljani
               držav članic EU me zanima oziroma nas zanima ali bo Slovenija omejila uporabo 6.
               člena samo na pravico voliti in zato je h konvenciji vložila pridržek. To je
               pravzaprav iz strokovnih logov vprašanje. Ali imate odgovor?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Zakon o lokalnih volitvah v 5. členu določa, da imajo pravico tujci, državljani EU
               biti izvoljeni in pravico voliti v občinske svete. Med tem, ko pravico voliti
               občinske svete imajo vsi tujci v Sloveniji s stalnim bivališčem, se pravi po 5 letih
               stalnega bivanja v Sloveniji. Zakaj je omejena pravica biti voljen za župana je pa o
               tem, da župan izvršuje nekatera pooblastila, ki potem iz takih razlogov, pač, so
               izjemno nastala v slovenski zakonodaji. Podobne omejitve imajo tudi druge države.
               Tukaj menimo, da smo v skladu s konvencijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Sedaj je vprašanje samo, ali bo ta pridržek podan, ali ne bo podan. Mi ga nismo
               predvideli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Mi ga nismo predvideli pri podpisu <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> To je pa druga faza
               <gap n="...."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> ker sedaj govorimo o podpisu <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Dobro. Potem se odločamo samo o predlogu sklepa: Odbor se je strinjal z omenjeno
               pobudo. Kolega Juri želi še<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ker govorimo o tem, jaz nisem zasledil sedaj, ko so bili objavljeni rezultati  letošnjih volitev koliko je
               tujcev, torej državljanov EU uspelo vstopiti v občinske svete. Bil bi hvaležen za
               naslednjo sejo, morda, da dobimo to informacijo, da vemo koliko je bilo izvoljenih in
               je vstopilo v občinske svete. En odstotek bi bilo zanimivo vedeti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>To vprašanje bi lahko postavili Republiški volilni komisiji, bomo mi zagotovili, da
               pride ta podatek tudi do vas poslancev. Lahko pisno, tako da ne bo problem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kdo je za to pobudo? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na naslednjo točko dnevnega reda, <title>POBUDA ZA SKLENITEV SPLOŠNEGA SPORAZUMA O SODELOVANJU MED REPUBLIKO SLOVENIJO
               IN KRALJEVINO SAVDSKO ARABIJO.</title>
               </p>
               <p>Tu je potrebno podati pripombo. Včeraj ste prejeli dopolnitev pobude, ki jo je Vlada
               sprejela 7.11.2006. Predstavnika predlagatelja zato prosim, da predstavi dopolnjeno
               pobudo. Gospod državni sekretar<gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. V bližnji prihodnosti bo prišlo do srečanja visokih
               predstavnikov dveh držav. In ocena je, da bi to priliko izkoristili z namenom, da
               poglabljamo odnose na gospodarskem in na drugih področjih za podpis omenjenega
               splošnega sporazuma o sodelovanju s Savdsko Arabijo. Gre za državo, ki med
               pomembnejšimi državami v arabskem svetu. To je država, kjer je kar nekaj velikih
               priložnosti za uveljavljanje tako naših podjetij, kar se tiče raznih infrastrukturnih
               objektov, pa tudi najbrž tržišče za naše potrošno blago. Tovrsten sporazum je Savdska
               Arabija sklenila z več državami članicami EU. Ta sporazum je splošni, predstavlja
               okvir za sodelovanje oziroma osnova za sklepanje dodatnih sporazumov. Okvir je
               postavljen na področjih kot gospodarsko sodelovanje, področje energije, znanosti,
               tehnologije, ravnanje z vodo, zdravja in kot sem rekel omogoča sklepanje tako
               imenovanih področnih sporazumov. Skratka, gre prvenstveno za namen spodbujanja
               gospodarskega sodelovanja med državama, s poudarkom na izmenjavi strokovnjakov,
               obiskov delegacij, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> sodelovanja na znanstveno izobraževalnem
               področju, pa tudi na področju energije, področju vode, ne nazadnje sodelovanje
               politične kulture in športa.</p>
               <p>Dopolnitev, ki ste jo omenil se nanaša na dodatek, za katerega smo pač šli v stikih
               s savdsko stranjo, da se doda še dodaten člen, ki naj bi zagotavljal svobodo
               finančnega transferja med držvami oziroma da bi državi čim prej sklenili tudi
               dvostranski sporazum o spodbujanju vzajemni zaščiti naložb med državama.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar. Mene so opozorili tudi še na eno opombo, po
               naših podatkih je v skladu s standarizirnanimi uradnimi in uradnimi polnimi imeni
               držav, ki sta jih leta 1996 sprejeli Komisija za standardizacijo zemljepisnih imen
               Vlade Republike Slovenije in Urad za standardizacijo <gap n="...."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> Ministrstva
               za znanost in tehnologijo pravilna uporaba imena, pravilno Savdova Arabija in ne
               Savdska Arabija, kot je bilo zapisano v pobudi. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Mi smo to očitno spregledali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Ko smo šli ta imena gledati, smo ugotovili, da naj bi bilo, pač se uporabljal naziv
               Savdova Arabija. Toliko kot pripomba.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JerovšekJožef">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Dobro. Prehajamo na predlog sklepa: Odbor se je strinjal z omenjeno pobudo.</p>
               <p>Kdo je za? <gap n="...."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Potem tudi z redakcijo imena v Savdovo
                  Arabijo. Kdo se strinja s to
               pobudo? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST.</title> Najprej imamo
               pobudo poslanca Franca <stage>(Ferija)</stage> Horvata za ustanovitev delovne skupine za Afriko,
               gradivo ste prejeli, interes za sodelovanje v skupini so že izrazili Slavko Gaber,
               Milan M. Cvikl, naknadno pa še Dimitrij Kovačič in Darja Lavtižar Bebler. Tukaj bi
               poudaril, da <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> mednarodne dejavnosti omogoča oblikovanje
               neformalnih skupin za delovanje na mednarodnem področju v skladu z 29. členom.
               Predlagam, da glede na to, da je vprašanje sodelovanja z Afriko predvsem na področju
               razvojne pomoči zelo aktualna, tudi v okviru Evropske unije odbor sprejme sklep, s
               katerim podpira omenjeno pobudo poslanca Horvata. Predlog sklepa: <q>"odbor podpira
               omenjeno pobudo"</q>. Je kakšna razprava o tej pobudi? Ni.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Naslednje imamo predlog poslanca Franca <stage>(Ferija)</stage> Horvata za odobritev povabila
               predsednikov Združenja evropskih poslancev za Afriko, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> da 11. in
               12. decembra 2006 ali v januarju 2007 obišče Slovenijo. To je v skladu tudi s to
               prejšnjo pobudo in z zanimanjem Evropske unije, jaz mislim, da je to dobro. Predlog
               sklepa: <q>"odbor se strinja z omenjenim obiskom vabilo"</q>.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo vlogo predsednika Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano Alojza
               Soka za odobritev povratnega obiska Odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano
               skupščine avtonomne pokrajine Vojvodine v Sloveniji v času od 11. do 12. decembra,
               predlog sklepa, odbora se strinja z omenjenim obiskom.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Naslednja zadeva je soglasje za udeležbo predsednika Komisije za nadzor proračuna in
               drugi javnih financ mag. Milana M. Cvikl na konvenciji Human Development in
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ki bo potekala od 30. oktobra do 1. novembra 2006 v
               Washingtonu. Kot vidite potrjujemo za nazaj, to je malo zgodovine. Kolega Cvikl je
               vlogo vložil 26. v petek, in še to, ni poslal meni, ampak sekretarki, da bi na
               sekretarko<stage>(?)</stage>, potem odločali. Ker poslovniški roki niso bili možni, s tem, da je on
               v tem poudaril, da ne rabi nobenih stroškov, da je on tam <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> želi
               pa, da je potrjen tudi kot predstavnik predsednik komisije na tej zadevi. To lahko s
               sklepom sedaj naredimo. Torej predlog sklepa je: <q>"odbor se je strinjal z udeležbo na
               konferenci"</q>. On se je konference udeležil, navaja, da stroškov ne bo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>S tem smo mednarodne zadeve izčrpali,</p>
               <p>In imamo še <title>9. TOČKO RAZNO.</title> Je pod razno karkoli? Jaz bi kolege poslance
               opozoril, da imamo takoj eno zelo kratko sejo, ki je o Zakonu med sodelovanju Vlado
               in parlamentom zahteva. Sejo zaključujem. Naslednja seja je nujna in je zaprta za
               javnost, zato vsem<gap n="..."/></p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 9. novembra 2006 ob 16.52 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>