<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0FE88D7B2B9C6DB1C1257014002A6FBE</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5404F262CD70F126C125701B00309CF0</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=5404F262CD70F126C125701B00309CF0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.OZZP" n="017">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2005-06-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">17. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(9. junij 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jožef Jerovšek, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.37 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>...pobuda za sklenitev sporazuma med vlado Republike Slovenije in svetom ministrov
               Srbije in Črne gore o sodelovanju na obrambnem področju.</p>
               <p>Ali kdo temu predlogu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je določen dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem in širitvijo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE.</title>
               </p>
               <p>Besedo dajem članicam in članom odbora. Gospod Jelinčič se je priglasil kot prvi in
               mu dajem besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp2">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Vprašal bi ministrstvo za zunanje zadeve, kaj bo
               storilo pri vedno večjem, bi rekel, agresivnem kupovanju slovenske zemlje s strani
               Avstrijcev v Pomurju, predvsem v Prlekiji, kjer kupujejo tako rekoč vse boljše
               vinogradniške lege. Ne gre samo za gospodarsko vprašanje, gre za vprašanje ohranitve
               nacionalne biti Slovenije, ohranitve našega ozemlja. Kajti Avstrija na deželni ravni,
               pa tudi na zvezni ravni subvencionira te nakupe in jim pravzaprav daje še eno
               določeno prednost. Gre za, bi rekel, kar neko agresivno politiko s strani Avstrije,
               ki hoče razširiti tisto, kar so nacisti rekli "lebensraum" in kar se danes ponavlja.</p>
               <p>V drugi vrsti pa bi rad prvič v trajanju mojega mandata v državnem zboru pohvalil
               ministrstvo za zunanje zadeve, in sicer za pot gospoda ministra Rupla v Azerbajdžan.
               Mislim, da je bila to ena od boljših potez, ki jo je naredil. Žal, slovenski
               novinarji tega niso razumeli in ne razumejo, kakor tudi ne razumejo moje poti v
               Azerbajdžan, zato tudi niso posvečali temu nobene pozornosti. Vendar pa mislim, da
               pot ministra Rupla v Azerbajdžan kot predsednika OSCE je ena od najboljših potez
               slovenske diplomacije. Če bo slučajno kakšnega novinarja zanimalo, za kaj gre pri
               stvari, se lahko oglasi pri meni; verjetno ga pa ne bo. Na ministrstvu pa tako ali
               tako veste, za kaj gre. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj se nam je pridružil gospod minister in verjetno boste ponovili vprašanje
               - ali boste vi odgovarjali? Prosim, če želite gospodu ministru vprašanje ponoviti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp4">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dober dan, gospod minister! Vprašanje je bilo, kaj bo ministrstvo za
               zunanje zadeve storilo v zvezi z agresivnimi avstrijskimi nakupi slovenske zemlje v
               Pomurju, kajti gre za politično potezo, kjer mora zunanje ministrstvo reagirati.</p>
               <p>Druga zadeva je bila pa pohvala vašemu obisku v Azerbajdžanu kot predsednika OSCE.
               Pač ocenjujem to vaše potovanje kot eno najboljših vaših potez. Žal, novinarji tega
               ne razumejo, zakaj ste bili tam, kajti mislim, da je to tisto, kjer se bo Slovenija
               pravzaprav izpostavila v pozitivnem smislu, tako na političnem področju kot tudi na
               gospodarskem področju, še posebej v povezavi z našo državo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp6">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovane poslanke in spoštovani poslanci! Najprej se vam
               opravičujem za majhno zamudo. Danes zjutraj sem prišel iz Španije, ob dveh zjutraj,
               in sem malo še včerajšnji, da tako rečem, dolga pot je za mano.</p>
               <p>Glede vprašanj, ki jih je poslanec postavil. Moram reči, da glede prvega in glede
               avstrijskih nakupov v Prekmurju zaenkrat zunanje ministrstvo nima izdelanega
               stališča. Je pa zadeva, če je tako, kot pravi poslanec, vredna raziskave oziroma
               pregleda, primerjave podatkov. Jaz bi predlagal, da morda <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> o tem tudi obvestim predsednika vlade, pa da najdemo
               neko skupino ljudi, ki bi to pogledala, in bi na enem prihodnjih sestankov o tem
               poročal. Čeprav, seveda, gospod poslanec, vi se dobro zavedate, da smo mi v nekem
               specifičnem položaju zdaj, ki je drugačen od tistega, kot smo ga poznali nekoč.
               Slovenija je članica Evropske unije, Avstrija je članica Evropske unije. Glede
               nakupov nepremičnin tu seveda načelno ni omejitev, razen v kolikor bi šlo za zadeve
               političnega značaja, kot vi predpostavljate. Jaz tega ne vem in bi si izprosil pač
               nek rok za vpogled v te zadeve.</p>
               <p>Kar zadeva Azerbajdžan, se zahvaljujem za stališče oziroma za oceno. Bi pa opozoril
               na to, da OVSE deluje v 55 državah. To je velikansko področje, od Vankuvra do
               Vladivostoka, kot pravimo. Sem spada veliko število držav. Nekatere so lahko
               Sloveniji všeč, druge Sloveniji niso všeč, z nekaterimi imamo tesnejše odnose, z
               drugimi imamo manj tesne odnose. Kot predsedujoči v tem letu moram obiskati vsaj
               tiste države, s katerimi ima OVSE opraviti na nek bolj intenziven način. Kot veste,
               je Azerbajdžan zapleten v spor s sosednjo Armenijo okrog Gorskega Karabaha, ki je ena
               od, če smem tako reči, ran na tem območju, na Kavkazu. To vprašanje se rešuje dolgo
               časa, rešuje se v okviru OVSE, rešuje se v okviru tako imenovane Minsk skupine, ki jo
               sestavljajo nekatere najpomembnejše svetovne države. Ta skupina predsedujočemu in
               stalnemu svetu stalno poroča. In moram reči, da - izkoriščam priložnost, ko že
               govorimo o Azerbajdžanu -, vse kaže, da bodo dozorele razmere, ko bo vendarle mogoče
               storiti kakšen korak naprej. Kajti Azerbajdžan bo imel letos jeseni volitve in
               Armenija, če smem tako reči, ni v tako dobrem gospodarskem položaju, da bi si lahko
               privoščila neko daljše zaostrovanje ali pa morebitno novo zaostritev s sosednjo
               državo. Stvari so tam zelo zapletene. Predsednika sta se v zadnjem času pogovarjala,
               kar je za naše pojme relativno, bi rekel, nekje običajnega, za njihove pojme pa nekaj
               nenavadno naprednega. Tako da pričakujem, da se bodo tam stvari obračale na boljše.
               Sicer pa sem že seznanjen z nekaterimi izjavami kolega Jelinčiča o tej državi.
               Nedvomno gre za izjemno zanimivo, tudi gospodarsko zelo uspešno državo, ki pa ima
               celo vrsto nekih problemov in težav, ki jih pač rešujemo skupaj. Vaš interes za to
               državo se mi zdi smiseln in bi bil vesel, ko bi se vsi poslanci zanimali za področje
               OVSE, ki je, kot vemo, v tem letu še posebnega pomena za našo državo, kajti naša
               država tej organizaciji predseduje in jo na nek način usmerja, kolikor je pač mogoče.</p>
               <p>Z veseljem poročam, gospod predsednik, tudi o tem, da smo zdaj blizu rešitve z
               generalnim sekretarjem. Kot rečeno, sem se danes zjutraj vrnil iz Španije, kjer smo
               imeli zelo zanimivo konferenco o antisemitizmu in drugih oblikah netolerantnosti. Ta
               konferenca, kot lahko sklepam iz tega, kar sem včeraj videl, bo uspela, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> smo zdaj blizu rešitve z
               generalnim sekretarjem. Kot rečeno, sem se danes zjutraj vrnil iz Španije, kjer smo
               imeli eno zelo zanimivo konferenco o antisemitizmu in drugih oblikah netolerantnosti,
               ta konferenca, kot jaz lahko sklepam iz tega kar sem včeraj videl, bo uspela, je en
               velik, bi rekel, klicaj k toleranci, k razumevanju in sporazumevanju, tako da gre za
               en važen dogodek in Slovenija ni bila neopažena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dodatno vprašanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp8">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo pojasnil moj obisk v Azerbajdžanu. Šel sem tja in napisal
               poročilo za skupščino zahodnoevropske unije v zvezi z borbo proti terorizmu, kajti v
               Azerbajdžanu se pojavlja, kot je minister pravilno povedal, cela vrsta čudnih zadev,
               med drugimi tudi to, da Svet Evrope zahteva izpustitev kriminalcev, ki so jih
               določene nevladne organizacije okarakterizirale kot politične zapornike in spustili
               so zdaj že kar nekaj ljudi, ki so postavili bombe v podzemski železnici, en, ki je
               ubil osem ljudi in takšne zadeve in potem, ko so bili izpuščeni so zoper pobijali
               naprej. V glavnem gre za pripadnike nekih Čečenskih band in podobno.</p>
               <p>Jaz sem napisal poročilo za zahodnoevropsko unijo, za obrambni odbor in pa za na
               splošno za skupščino in že poslala in bom tudi vam gospod minister eno kopijo
               dostavil tega.</p>
               <p>Bi pa samo še nekaj vprašal. Predviden je bil obisk predsednika Azerbajdžana v
               Sloveniji ...pa je odpadel. Kaj je vzrok temu, prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp9">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Kot jaz vem slabo počutje predsednika republike in ta obisk ni bil odpovedan ampak
               samo preložen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp10">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi eno kratko dodatno vprašanje, me je Jelinčič spomnil, v okviru tistega prvega
               vprašanja glede nakupov zemljišč. Ko ste gospod minister rekel, da boste dal v neko
               preveritev dejstev, jaz se spominjam par mesecev nazaj je Delo, komentatorka, mislim,
               da Milena Zupanič, pisala o tem, da so naši državljani najeli številne kredite v
               sosednji državi s hipoteko na nepremičnine, zemljišče in ko je rok vračila kredita
               potekel, ker niso zmožni nekateri ne vračajo, ampak jih te banke takratne
               ...,<stage>/nerazumljivo./</stage>... jo sploh ne opozarjajo, ampak enostavno z obrestim povečujejo
               hipoteko. Če je to res, da jih sploh ne opozarjajo, potem jaz bi samo prosil, če so
               te navedbe resnične in zakaj se te konkretne banke tako obnašajo in tako ravnajo, ker
               seveda obresti zelo hitro naraščajo in je hipoteka neizmerno velika. Samo toliko kot
               dodatna prošnja. Je še kakšno vprašanje? Ni. Če ni drugih vprašanj, potem se
               zahvaljujem gospodu ministru za odgovore.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE ZA LETO 2005.</title> Odbor za zunanjo politiko je predlog rebalansa
               proračuna Republike Slovenije za leto 2005 obravnaval kot zainteresirano delovno
               telo. V skladu s petim odstavkom 166. člena poslovnika lahko zainteresirano delovno
               telo vloži amandmaje samo k tistim delom proračuna, ki so zajeti v predlogu sprememb
               proračuna in zadevajo njegovo področje, pri tem je potrebno predlog za spremembo
               izdatkov na tem področju uravnotežiti s predlogom za spremembo izdatkov na drugem
               področju. Jaz bi samo kot iztočnico opomnil, da za področje zunanje politike in
               mednarodne pomoči je v predlogu rebalansa namenjenih 17,603 milijone SIT oziroma 488
               milijonov SIT ali 2,9% več sredstev kot v sprejetem proračunu za leto 2005. Ne bom
               navajal postavk. Upam, da smo te podatke pravilno zajeli. Sicer, pa naprošam
               predstavnike ministrstva, gospod minister ali kdo bo podal obrazložitev rebalansa
               proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp12">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Bom poskušal biti čim krajši. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Torej, sprejeti proračun ministrstva za zunanje
               zadeve za leto 2005 znaša 16 milijard 923 milijonov in nekaj tisočakov. V tem znesku
               so upoštevana tudi sredstva urada za Slovencev v zamejstvu in po svetu, vendar vsi
               vemo, da je bil ta urad v skladu s sklepi vlade izločen iz ministrstva in zaradi tega
               so bila iz proračuna MZZ izločena tudi sredstva Urada za Slovence, to pa je približno
               malo manj kot dve milijardi. Minister za finance je ob pripravi rebalansa proračuna
               za leto 2005 imelo usklajevalni sestanek, to je bilo že mesec ali pa celo dva meseca,
               res, dva meseca nazaj. Tam smo si nekako s pomočjo izračunov, ki smo jih skupaj
               naredili izborili še dodatnih 150 milijonov SIT, tako da je zdaj naš proračun v
               celoti 15 milijard 363 milijonov 791 tisoč. Ta dodatni denar je potreben za
               pokrivanje primanjkljaja na postavkah za plače, ta primanjkljaj pa je posledica
               dogovora med vlado in sindikati, to ni zdaj nekaj kar bi bil, da tako rečem, proizvod
               naše lastne zahtevnosti ali naša lastne pameti, gre za dva in pol procentno povišanje
               plač delavcev v javnem sektorju, v bistvu gre za lovljenje inflacije. V našem
               ministrstvu, gospod predsednik, ocenjujemo, da bo ministrstvo s temi sredstvi z eno
               važno izjemo, ki jo bom omenil, lahko doseglo vse zastavljene cilje, med katerimi v
               tem trenutku je najbolj, da tako rečem, v ospredju ali pa zelo pomemben projekt;
               predsedovanje OVSE. No, ko sem rekel z eno izjemo, tu mislim na plačilo dela
               mednarodnih članarin, tu smo v precejšnjem zaostanku in dobivamo že pisma od raznih
               mednarodnih organizacij, celo od generalnega sekretarja organizacij Združenih
               narodov. Jaz upam, da se bodo stvari izboljšale v prihodnjih letih in da bomo
               vendarle prišli na zeleno vejo, ampak ta zamuda oziroma ta zaostanek je v povezavi z
               ostanki, ki so se kopičili prejšnja leta in vedno je bilo mogoče reči, no pa bomo
               malo zamahnili plačilo, ne vem, te ali pa one članarine in s tem rešili proračun, kar
               je najbrž neka splošno znana praksa.</p>
               <p>Mi smo, gospod predsednik, v zvezi s predsedovanjem OVSE v postopku rebalansa
               nekoliko prerazporedili sredstva, s čimer smo omogočili v okviru enih finančnih
               izdatkov v zvezi s predsedovanjem na diplomatsko konzularnih predstavništvih.
               Navidezno zmanjšanje oziroma zmanjšanje na postavki OVSE je v bistvu navidezno, ker
               smo približno 500 milijonov prenesli na diplomatska konzularna predstavništva. Mi smo
               v okviru rebalansa proračuna zagotovili sredstva za plačilo deleža našega ministrstva
               do schengenskega vira za plačilo DDV.</p>
               <p>Morda še eno besedo gospod predsednik v zvezi s temi našimi zaostanki. Mi smo namreč
               doživeli z uspešnostjo svojega gospodarstva svoje državnosti to, da so nas iz skupine
               C prestavili v skupino bogatejših držav B skupine in s tem se je naša članarina
               povišala. Proračun MZZ se temu povišanju ni doslej mogel prilagoditi in zaradi tega
               se naš dolg do OZN povečuje, kljub temu, da smo poskušali znotraj razporeditev
               znotraj našega denarja povečali obseg sredstev za članarine. Mi bi morali letno
               zagotavljati za plačilo med ...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. članarin milijardo 300 ....
               milijonov SIT, poleg tega pa moramo še zagotoviti enkratno plačilo 702 milijonov za
               ostale obveznosti. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Dejstvo je,
               da se višina letnih obveznosti v mirovnih operacijah v Organizaciji združenih narodov
               spreminja glede na obseg teh operacij. Zaradi tega je tudi, bi rekel, v principu
               načrtovanja teh operacij težavno.</p>
               <p>Jaz lahko prikažem še kakšno statistiko, da bi znali boljše oceniti kakšna so ta
               sredstva, ki jih slovenski davkoplačevalci namenjajo MZZ. Najprej naj povem, da je v
               našem ministrstvu zaposlenih 549 uslužbencev, od tega jih je v zunanji službi malo
               več kot pol, v notranji službi pa 296. Rebalans proračuna ali proračun za leto 2005,
               če preprosto rečem, namenja za delovanje notranje službe 3 milijarde in še nekaj
               malega oziroma 19,95% našega proračuna ali pa 20% našega proračuna, med tem ko nas
               največ stane zunanja služba, tega je 62% proračuna. Vse ostalo so relativno majhne
               postavke.</p>
               <p>Da bi si mogoče še malo bolje predstavljali kakšna so ta sredstva, gospod
               predsednik, naj navedem, da je delež za zunanje zadeve v proračunu naše države
               naraščal in padal. Mi smo imeli leta 1998, tega je sedaj 7 let, absolutne številke so
               recimo 8 milijard, to je bilo 0,91% proračuna Republike Slovenije, govorim o letu
               1998. 1999 leta 0,89%, sredstva so pasla. Leta 2000 0,96 - porast. 2001 leta 0,97 -
               porast. Leta 2002 padec 0,95%, 2003 leta padec 0,85%, 2004 leta padec z oziroma na
               začeten procent 0,89% in letos, 2005 0,86%. Skratka, smo prej precej blizu najnižje
               številke, najnižjega procenta v zgodovini našega ministrstva.</p>
               <p>Še nekaj naj rečem. Včasih se postavlja vprašanje kakšen del proračunov pa druge
               države namenjajo za pokrivanje zunanjih zadev, svoje diplomacije in tako naprej, pri
               čemer bi rad opozoril na to, da eni državi, kot je denimo Avstrija, ali pa Nemčija,
               Velika Britanija ni treba najemati prostorov za veleposlaništva, ni jim treba
               kupovati prostorov, ni se treba ukvarjati s takšnimi stvarmi, kot se ukvarja nova
               država, ampak vendarle je zanimivo primerjati. Danska namenja za zunanje zadeve 2,8%,
               še enkrat ponavljam Slovenija 0,86. Torej Danska 2,8%, Finska 2,03%, Norveška 2,0%,
               Slovaška 1,18%, Slovenija, kot rečeno, 0,86%. Nižji procent imajo nekatere države, ki
               pa imajo mnoge prednosti glede vzdrževanja njihovih nepremičnin glede nakupov in tako
               naprej.</p>
               <p>Toliko, gospod predsednik, za informacijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister za obrazložitev. Odpiram razpravo. Jaz bi vprašal samo
               tole, vidim, da je v tej postavki za priprave, za predsedovanje tokrat še v letu
               2007, da so načrtovani izdatki v višini 112 milijonov. To se je verjetno že večina
               ali marsikaj porabilo, vendar sedaj smo soočeni z drugačno situacijo, bo to že zelo
               verjetno, da nam bo evropska ustava prišla v veljavo. To bo vsekakor vplivalo na
               nekatere potrebe. Ali bodo te številke za v bodoče pravzaprav bistveno potrebno
               spreminjati? Ali bodo zadostovale take kot so bile predvidene ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp14">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi teh izračunov še nismo delali, čeprav smo vendarle, ko smo načrtovali
               naše aktivnosti računali tudi s tem slabšim scenarijem. Torej, ne bo držalo, da bomo
               zaradi tega na slabšem, ali da se nam bo zgodilo kaj nepredvidenega, ampak je v
               bistvu strošek morda malenkostno večji, kot bi bil sicer. Opozarjam pa na to, da
               zadnja beseda glede evropske ustave, glede spremembe v EU še ni bila izrečena in še
               ne vemo kako se bo EU <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> postavila
               v prihodnjih mesecih in letih. Jaz bi več o tem vedel povedati po evropskem svetu 16.
               in 17. tega meseca v tem trenutku, sploh pa lahko samo špekuliramo. Razlika med tem
               ustavim, če smem tako reči, predsedovanjem EU in tistim po Nici oziroma po klasičnem
               vzorcu je v tem, da so države v primeru ustavnega predsedovanja odrešene nekaterih
               funkcij, kot je predsedovanje evropskemu svetu. Predsedovanje evropskemu svetu
               predpostavlja en velik dogodek. O tem bi že spet lahko špekulirali kako, kdaj bi
               takšen dogodek bil, ali je s tem povezana kakšna novogradnja v Sloveniji ali ne. Jaz
               mislim, da najbrž ne v nobenem primeru.</p>
               <p>Glede predsedovanja na nivoju drugih ministrov ne bo v nobenem primeru nobene
               razlike, razen seveda v primeru zunanjega ministra, ki v primeru, če velja ustava
               seveda postane del tega skupnega gremija za zunanje zadeve. EU dobi svojega zunanjega
               ministra, ki združuje funkcije iz komisije in iz sveta. če se to ne bo zgodilo, lahko
               pa se zgodi, ne glede na to ali bo ustava sprejeta ali ne, to se pravi, če se to ne
               bi zgodilo, potem bi bil zunanji minister nekoliko bolj obremenjen in bi nekateri
               sveti najbrž morali biti v Ljubljani. O tem, kot rečeno, je mogoče v tem trenutku
               predvsem špekulirati, tako da bi vas jaz prosil, gospod predsednik, da nam daste še
               nekaj morda tednov odloga, da preračunamo te razlike. Ampak kot jaz razumem do kašnih
               zelo velikih razlik ne bi smelo biti z izjemo velikega dogodka, če bi naš predsednik
               vlade bil predsedujoči EU. To pa bi bila najbrž neka razlika, ki jo bo treba najbrž
               že spet prilagoditi našim razmeram. Kakšne zelo bogate države naredijo iz tega velik
               cirkus, manj bogate države pa skušajo s stegniti toliko kot je dolga postelja oziroma
               rjuha. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Meni zadošča ta orientacijski odgovor, ker vprašal sem v tem smislu, da je
               javnost seznanjena z razlikami. Kolega Juri ima vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp16">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Malenkostno vprašanje ministru. predvidena je tudi oprema za protokolarne namene v
               gradu Jablje. To ste napovedal v kolikor bi Slovenija sama predsedovala EU. Samo
               sprašujem, kolikor vem je bil grad namenjen kmetijskemu ministrstvu, sedaj se ta
               namembnost spreminja in ali ni dovolj že danes protokolarnih kapacitet od Brda pa
               naprej, zato da bi seveda to nalogo izpeljali. Sicer ne nasprotujem temu, da gradove,
               ki so obnovljeni tudi ustrezno opremimo. Pa ne vem, ali je prav iz tega naslova, da
               zaradi potreb predsedovanja EU gremo v tako pomembno investicijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp18">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Mene veseli, da gospod poslanec spremlja en del enega medijskega dogajanja. Zaenkrat
               jaz ne vem nič o tem, da bi bila v zvezi z gradom Jablje predvidena kakšna
               investicija. Mene je vlada postavila za vodjo neke pripravljalne skupine, ki poskuša
               predvideti ali je mogoče ta grad uporabiti za namene predsedovanja. Jaz o tem še
               sedaj nisem čisto prepričan. Rekel bi samo to, da je to neka zelo zanimiva lokacija,
               da gre za zelo zanimiv in lep objekt, ki je zelo lepo obnovljen.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Predlagam, gospod predsednik, da enkrat mogoče
               peljeva skupaj ali pa pelješ ti člane tega odbora pogledati ta grad, če ga še niso
               videli, ker je res vreden ogleda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz sem že eden od tistih, ki ga nisem videl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp20">

               <speaker>DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Ta grad ima celo vrsto nekih lastnosti in značilnosti ki, da tako rečem, vabijo k
               temu, da bi se ga napolnilo z ustreznimi funkcijami, kot ste jih gospod poslanec
               omenili. Ima recimo tudi neko predavalnico, ima celo vrsto takih prostorov, ki so
               primerni za sestanke. Nekateri imajo idejo o tem, da bi morda premaknili en del
               tistih kmetijskih objektov - gre za nek testni center, da bi jih premaknili za nekaj
               100 metrov stran - in da bi obnovili neke hleve, ki so tam, in ki so celo zaščiteni.
               In bi morda tiste hleve uporabili tudi za kakšne, bodisi protokolarne bodisi delavne
               obveznosti oziroma dogodke v času predsedovanja. In že spet bi vas rad opozoril, da
               seveda ni bilo nikoli rečeno, da bi bil ta grad namenjen za predsedovanje samo v
               primeru, če bi predsedovali samostojno. V vsakem primeru bi bil namenjen, ker je
               primeren za celo vrsto sestankov srednjega tipa oziroma tam kjer ni ravno velikih
               množic. Je pa, nudi pa ta lokacija celo vrsto prednosti pred ljubljanskimi lokacijami
               zaradi tega, ker je povezana s cesto iz letališča, tako da se ni treba vključevati v
               promet kadar so velike prometne konice itn., pa varnostni vidiki. Cela vrsta zadev
               je, ki govorijo v prid temu, da bi ta grad uporabili. To, da je bil ta grad namenjen
               za namene kmetijskega ministrstva, je neka uganka, pa ne samo zame, ampak tudi za
               kmetijsko ministrico. Kot smo si sedaj o nekaterih sestankih razčiščevali, je bil
               namenjen ta grad, ne boste verjeli, za sedež neke agencije za kmetijske trge ali
               nekaj takega, kot se reče. Prosim... In med tem si je ta agencija že poiskala
               drugačne prostore, tako da je v bistvu kmetijsko ministrstvo zelo zadovoljno, da je
               našlo nekega novega uporabnika. Je pa to seveda še en problem, ker je lastništvo
               nekoliko komplicirano, kar ni nenavadno v naših zemljiško-knjižnih ... in so na
               tistem mestu vpisani razni lastniki, tako da bo treba še lastništvo urejati. Dejstvo
               pa je, da je država, da je kmetijsko ministrstvo namenilo za obnovo tega gradu v
               preteklih letih več 100 milijonov tolarjev. Gre skratka za neko investicijo, ki jo je
               ta država že izvršila v preteklosti in bi bilo slabo, če bi pustili ta grad, da tako
               rečem, samevati ali propadati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Menim, da smo izčrpali vprašanja.</p>
               <p>Potem prehajamo na predlog sklepa. Predlog sklepa se glasi; odbor za zunanjo
               politiko se je na svojem področju seznanil s predlogom rebalansa proračuna Republike
               Slovenije za leto 2005 in se je z njim strinjam. Je glede takšnega sklepa kakšna
               razprava? Ne vidim. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajam na 3. točkooziroma točke, ki se nanašajo na zakone o ratifikaciji <title>3.
                  TOČKA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI PROTOKOLA 1996, KONVENCIJ O PREPREČEVANJU
                  ONESNAŽEVANJA MORJA Z ODPADNIMI IN DRUGIMI SNOVMI 1972, EPA 233-IV.</title> K
               predloženemu zakonu je pisno mnenje podala zakonodajno-pravna služba, ki ste ga
               prejeli včeraj. Pričenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona o kateri bomo
               opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga. Želi predlagatelj
               zakona podati dopolnilno obrazložitev k členom predloženega zakona? <stage>(Ne želi.)</stage> <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Prehajamo na razpravo in glasovanje
               o posameznih členih predloženega zakona oziroma posameznih amandmajih. Prosim za malo
               tiše, diskusijo. Odboru predlagam, da po končani razpravi in glasovanju o morebitnih
               amandmajih v skladu s tretjo alinejo prvega odstavka 120. člena poslovnika
               razpravljamo in nato glasujemo o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Ali kdo temu predlogu nasprotuje? <stage>(Ni nasprotovanja.)</stage></p>
               <p>Torej, dajem besedo poslankam in poslancem. Rekel bi samo to, da protokol nadomešča
               konvencijo o preprečevanju onesnaževanja morja z odpadnimi in drugimi snovmi,
               sprejeto leta 1972. Protokol predstavlja veliko spremembo pristopa k vprašanju
               varovanja morskega okolja in spodbujanja trajnostne rabe, ter ohranjanja morskih
               virov, predvsem je veliko restriktiven kot je bila konvencija iz leta 1972. Toliko za
               opombo. Je kakšna razprava? Zaključujem razpravo. V skladu s prej sprejeto
               odločitvijo odbora, prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>In ker k predlogu zakona ni bil sprejet noben amandma, odbor za zunanjo politiko
               predlaga državnemu zboru, da predlog zakona obravnava o predloženem obvestilu in ga
               sprejme. Moramo določiti poročevalca na seji državnega zbora. Če ni drugih predlogov,
               bo predsednik.</p>
               <p>Prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE POLJSKE O SODELOVANJU PRI
                  PREPREČEVANJU NARAVNIH IN DRUGIH NESREČ TER ODPRAVLJANJU NJIHOVIH POSLEDIC.</title> Tudi tukaj ste dobili mnenje zakonodajno-pravne službe. Pričenjam drugo
               obravnavo. Želi predlagatelj podati dopolnilno obrazložitev k členu? Nimate. Potem po
               ustaljeni proceduri, predlagam, da opravimo razpravo o vseh členih, nato glasujemo o
               vseh členih skupaj. Dajem besedo poslankam in poslancem, gre za standardni sporazum.
               Ni razprave. Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti?</p>
               <p>Državnemu zboru s tem predlagamo, da predlog zakona obravnava po predloženem
               besedilu in ga sprejme. Poročevalec bo verjetno predsednik?</p>
               <p>Smo že pri <title>5. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI CHESTRSKEGA
                  VEČSTRANSKEGA USKLAJEVALNEGA SPORAZUMA IZ LETA 1997 O TEHNIČNIH MERILIH, NAČELIH
                  USKLAJEVANJA IN POSTOPKIH ZA UVAJANJE PRIZEMNE DIGITALNE VIDEORADIODIFUZIJE.</title> Tudi tukaj ste dobili mnenje zakonodajno-pravne službe. Pričenjam drugo
               obravnavo. Ima tukaj predlagatelj kakšno dopolnilno obrazložitev? Nimate. Potem
               prehajamo na razpravo in glasovanje. Glasovali bomo po enakem postopku, kot o
               predhodnih ratifikacijah. Je kdo priglašen k razpravi za omenjeni predlog zakona o
               ratifikaciji? Ni.</p>
               <p>Potem sprašujem, kdo je za takšen zakona? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Poročevalec bo očitno predsednik.</p>
               <p>Prehajam na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI PROTOKOLA IZ LETA 1997 O SPREMEMBI MEDNARODNE
               KONVENCIJE O PREPREČEVANJU ONESNAŽEVANJA MORJA Z LADIJ, 1973, KOT JE BILA SPREMENJENA
               S PROTOKOLOM IZ LETA 1978, KI SE NANAŠA NANJO.</title>
               </p>
               <p>K vloženemu zakonu je pisno mnenje podala zakonodajno-pravna služba, ki ste ga
               prejeli. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Pričenjam drugo
               obravnavo. Je tu kakšna želja predlagatelja po dodatni obrazložitvi? Ni. Torej
               prehajamo na razpravo in glasovanje, po enaki metodologiji kot pri drugih zakonih o
               ratifikacijah. Je kdo priglašen za razpravo? Ne vidim takšne želje. Prehajamo na
               glasovanje o vseh členih zakona skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage></p>
               <p>Poročevalec bo očitno predsednik.</p>
               <p>Zaključujem 6. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI PROTOKOLA O
                  OBSTOJNIH ORGANSKIH ONESNAŽEVALIH H KONVENCIJI IZ LETA 1979 O ONESNAŽEVANJU ZRAKA
                  NA VELIKE RAZDALJE PREK MEJA.</title>
               </p>
               <p>Tu ste tudi prejeli mnenje zakonodajno-pravne službe. Prehajamo na drugo obravnavo, v
               kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Je
               kakšna potreba po dodatni obrazložitvi? Ni. Torej po enaki metodologiji dajem besedo
               poslankam in poslancem. Ni razprave. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca. Ker ni prostovoljcev, bo poročevalec predsednik
               odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED MINISTRSTVOM ZA OBRAMBO REPUBLIKE SLOVENIJE IN MINISTRSTVOM ZA NARODNO OBRAMBO
                  REPUBLIKE LITVE O SODELOVANJU NA OBRAMBNEM PODROČJU.</title>
               </p>
               <p>Mnenje je podala zakonodajno-pravna služb in ste ga prejeli.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi predlagatelj podati dodatno
               obrazložitev? Ne želi. Torej bomo razpravljali in glasovali o vseh členih skupaj.
               Besedo dajem poslankam in poslancem. Ni zainteresiranih za razpravo, zato prehajamo
               na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Poročevalec bo predsednik odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8.A TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> ker smo razširili dnevni red - <title>POBUDA ZA SKLENITEEV SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN SVETOM
               MINISTROV SRBIJE IN ČRNE GORE O SODELOVANJU NA OBRAMBNEM PODROČJU.</title>
               </p>
               <p>Je kakšna želja za dodatno obrazložitev tega sporazuma? Ne. Predlog sklepa se glasi:
               Odbor se strinja z omenjeno pobudo. Bo kdo razpravljal? Gospa Bebler, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp22">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej bi rada izrazila svoje nestrinjanje s tem, da smo šele
               včeraj popoldne prejeli predlog za razširitev dnevnega reda s pobudo za sklenitev
               tega sporazuma, tako da ga praktično ni bilo mogoče <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> preučiti. Drugič, sprašujem, zakaj naj bi ta sporazum
               ratificiral prav državni zbor. Menim, da najbrž to ni docela potrebno, ker smo se že
               srečevali s podobnimi sporazumi, ki jih je vlada sklepala z vladami drugih držav in
               ni bilo potrebe po ratifikaciji v državnem zboru. Zastavlja se mi vprašanje, ali je
               to predlagano zaradi tega, da bi državni zbor zagotovil neke vrste pokritje za tak
               sporazum oziroma da bi se odgovornost potem seveda prenesla na državni zbor sam za
               takšno ratifikacijo.</p>
               <p>Poleg tega me zanima, zakaj se naj bi sklenil tak sporazum s Srbijo in Črno goro v
               trenutku, ko je še cela vrsta nerazčiščenih vprašanj, povezanih s statusom obrambe v
               tej državi. Ko se ve, da ta država ne sodeluje korektno s haaškim tribunalom; Mladić
               menda celo dobiva pokojnino iz pokojninskega sklada srbske vojske oziroma vojske
               Srbije in Črne gore. Skratka, meni se zdi to predvsem zelo preuranjena zadeva. In
               čeprav je tu zapisano, da sklenitev sporazuma ni predmet usklajevanja s pravnim redom
               Evropske unije, je vendar treba tudi preučiti vpliv takšnega sporazuma na naš status
               pravzaprav v Evropski uniji, zlasti v procesu, ko se v sami Evropski uniji oblikuje
               tudi bodoča varnostna in obrambna politika.</p>
               <p>Potem me tudi zelo čudijo nekatere alineje, ki govorijo o teh področjih, kjer naj bi
               to sodelovanje med obema državama potekalo na obrambnem področju. In sicer ne vem,
               kaj naj bi to pomenilo, sodelovanje na področju nadzora nad oboroževanjem, se
               sprašujem; kako naj bi potekalo sodelovanje v zvezi z obrambnim proračunom, se
               sprašujem; kako naj bi potekalo sodelovanje na področju vojaške zgodovine, se tudi
               sprašujem.</p>
               <p>Skratka, menim, da je ta predlog preuranjeno dan na dnevni red, da seveda niso bili
               zagotovljeni minimalni pogoji za to, da bi ga preučili, in da se v zvezi z njim
               zastavlja cela vrsta vprašanj. S tega vidika bi prosila predlagatelja, da to nekako
               obrazloži bolj podrobno in utemelji, oziroma bi predlagala, da se ta obravnava
               preloži na eno izmed naslednjih sej odbora za zunanjo politiko, ne pa da bi danes že
               odločali o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>To bo formalni proceduralni predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp24">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, predlagam pač, če smem, gospod predsednik. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Absolutno smete, ampak sprašujem, ali gre za formalni proceduralni predlog, o
               katerem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp26">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, ja. Ampak bi pred tem še prosila za obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Dobro. No, jaz se vam, kolegica poslanka, zahvaljujem za to razpravo, tudi za
               protest, da je bilo to uvrščeno na dnevni red, vendar je v skladu s poslovnikom za
               nujne seje. Rad bi pa rekel, da kolikor jaz razumem, gre za pobudo za sklenitev
               sporazuma, ne še za ratifikacijo, absolutno ne gre za ratifikacijo. In glede tega pa
               mislim, da je pravilno, da vlada pride v državni zbor in na odbor, da se o tem
               razpravlja in da odbor za zunanjo politiko reče, ali je taka pobuda koristna ali ni
               koristna, je primerna ali ni primerna, in temu je namenjena tudi ta razprava. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Zaradi tega bom dal besedo
               državnemu sekretarju. Ampak gospod Jelinčič tudi želi diskutirati, pa mogoče potem
               skupaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp28">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz sem za, da se ta pobuda obravnava in mislim, da je
               tudi ta sporazum v bistvu smiseln. V bistvu konec koncev Evropska unija nekako gleda
               na ta Balkan kot področje, ki ga je treba umiriti in stabilizirati in eno od teh
               dejanj je zagotovo tudi sklenitev takšnega sporazuma.</p>
               <p>Imam pa nekaj vprašanj in sicer, zakaj nimamo tukaj zraven v točki v 3. členu na
               področju sodelovanja in pa tudi v 4. členu, oblikah sodelovanja tudi gospodarsko
               sodelovanje na polju vojne industrije. Hrvatje imajo povezavo s Srbijo in Črno Goro v
               nadgradnji tanka T55 in to izvajajo povsod po svetu, tukaj je ogromno denarja. Mi
               smo, mi imamo tovarno najboljših topovskih oziroma tankovskih cevi bi rekel v Evropi
               ali pa na svetu na ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in vendar se nismo povezali s temi gospodi,
               kajti tukaj bi lahko Slovenija zaslužila ogromno denarja, bo pač zaslužil nekdo
               drugi, poleg tega tudi razvoj nove jurišne puške M21 v Srbiji in Črni Gori v kalibru
               5,56 mm je izredno dobra stvar. Ne vem, zakaj bi morali iti na ameriške M16, ki so
               bistveno slabše, pa seveda tudi dražje. V zvezi, to se pravi, smiselno bi bilo dodati
               tudi, da bi se sodelovalo, razvijalo tudi na področju gospodarskega sodelovanja na
               polju vojne industrije. Kar se tiče vojaške zgodovine, publikacij in muzejev, mislim,
               da je to izredno dobra zadeva, večina slovenske določene zgodovine je v Beogradu v
               arhivih. V letalskem muzeju v Beogradu je tako ali tako vsa dokumentacija v slovenski
               letalski industriji, to se pravi ta del slovenske letalske zgodovine je dol, pri nas
               nismo imeli nobenega smisla za zbiranja in ohranjanja teh zadev. In s tem v zvezi
               tudi upam, da so na ministrstvu za obrambo prenehali uničevati staro orožje in pa
               uničevati staro strelivo, kar je v bistvu bila nekaj časa ustaljena praksa in ta
               praksa je bila takšna tudi na ministrstvu za notranje zadeve, kjer so tudi uničili
               ene municije 7,92, kratki naboj, ki je en naboj vreden tam okoli 150 do 300 evrov, pa
               so jih naši gospodje policisti z velikim veseljem v originalnih pakungah iz druge
               svetovne vojne uničevali. Upam, da se to ne bo dogajalo, mogoče bo tudi ta alineja o
               vojaški zgodovini, publikaciji in muzejih pripomogla kaj k temu. Mislim, da smiselno
               je to željo podpreti. Jaz jo bom podprl, zagotovo pa te razmisleke, ki sem jih pa
               povedal, upam, da se bodo upoštevali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem državnemu sekretarju gospodu Franciju Žnidaršiču,
               ministrstvo za...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp30">

               <speaker>FRANCI ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi želel seveda poudariti, da v bistvu je večina teh sporazumov, tako
               tudi ta tipskega značaja in zajema neke klasične vsebine sodelovanja, ki države v te
               sporazume vključujejo. S tem, da se potem s posameznimi letnimi načrti dajejo,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> poudarke oziroma se v okviru tega
               sporazuma med ministrstvoma v okviru letnih načrtov izvajajo posamezne naloge,
               srečanja, koordinacija, izmenjava mnenje. Okrog potrebnosti tega sporazumu bi želel
               opozoriti, da je, torej, mislim, da ni potrebno posebej izpostavljati za ta odbor
               nikakor ne, vendar je strateški interes Slovenije, da aktivno sodeluje v prostoru
               jugovzhodne Evrope in da aktivno sodeluje tudi z državami, ki izvajajo reforme na
               obrambnem področju. Srbija in Črna gora je gotovo ena izmed držav, ki na tem področju
               v zadnjem obdobju vrši številne reforme na tem, torej v svoji vojski, tako želi s tem
               Slovenija, s tem sporazumom odpira tudi možnosti sodelovanja predvsem na področju
               obrambne politike, predvsem na področju, ki jih zajemajo, torej posamezne procese, ki
               so v bistvu potrebni za širšo obravnavo obrambnih vprašanj. Slovenija izhaja iz svoje
               pozicije kot nato država in država članica Evropske unije, da lahko tem državam
               jugovzhodne Evrope nekaj na področju obrambe tudi ponudi in neke rešitve, ki jih je v
               fazi pristopanja v obe, torej v Evropsko unijo in Nato tudi izvršila. Mislimo, da
               lahko veliko pomagamo na področju organiziranja in si izmenjamo mnenja, s tem v
               bistvu imamo tudi nek vpliv na, torej neko informacijo kaj se v tem prostoru dogaja,
               lahko pomagamo na področju vojaške zakonodaje na srednjeročnih in dolgoročnih
               programih, pa tudi na drugih področji. Želel bi izpostaviti tudi to, da je v okviru
               teh področjih sodelovanja poleg, torej v okviru teh točk omenjeno posebej tudi
               sodelovanje na logističnem področju, tam kjer gre za organizacijo oboroženih sil na
               kadrovskem in tudi logističnem področju, kar zajema potem takem tudi del opremljanja
               oskrbovanja oboroženih sil. Na koncu bi želel morda dodati še to, da je predviden
               obisk delegacije Srbije in Črne gore konec naslednjega tedna v Sloveniji in zaradi
               tega je tudi ta postopek morda nekoliko hitrejši. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp32">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Torej, s tem odgovorom nisem docela zadovoljna, ne vem zakaj je bilo treba posebej
               poudariti, da je sta sporazum tipskega značaja. Kaj zdaj to pomeni? Da bo v sporazumu
               pisalo nekaj drugega kot dejansko bomo poskušali s takšnim sporazumom doseči
               konkretno. In imela bi eno vprašanje ali je Slovenija potem, ko je postala članica
               Evropske unije in vstopila v Nato dala že kakšno drugo konkretno pobudo za sklenitev
               podobnega sporazuma na področju obrambe?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>To smo ga ratificirali ravnokar z ...<stage>/nerazumljivo./</stage>..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp34">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Na področju tega Balkana sem hotela reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim za odgovor. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp36">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Okoli termina, tipskega značaja sporazuma sem želel poudariti predvsem, da zajema
               neka temeljna področja, ki jih večina teh medsebojnih sporazumov ločuje. Kolikor,
               mislim, da v tem obdobju od vključitev v Nato nekega takega podpisa sporazuma ni
               bilo. Bil je, mislim da od 2003 je bil podpisan sporazum za Republiko Hrvaško. Ta
               sporazum omogoča samo dodatno, učinkovito, boljše medsebojno sodelovanje med obema
               ministrstvoma in med obema oboroženima sestavama obeh držav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, ko sem si pogledal ta sporazum, ki smo ga tukaj
               ratificirali, predlagali, da se ratificira z Litvo, dejansko gre za tipski, ker
               področja sodelovanja so te štiri točke tudi v sporazumu z Litvo. Z Litvo še več v
               nekaterih stvareh, tako da dejansko verjetno so to tipski sporazumi. In moram reči,
               da tudi mislim, je koristno saj države nista v vojnem stanju. Tako, da takšno
               sodelovanje je lahko koristno pa tudi tej vojski Mladič ne načeljuje. Tako, da tukaj
               gre za nekaj drugega.</p>
               <p>Sedaj samo sprašujem ali vztrajate pri proceduralnem predlogu za odložitev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp38">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Torej jaz sem vprašala za podoben sporazum po tem, ko je Slovenija vstopila v Nato.
               Odgovor se je glasil "na leto 2003". Vemo, da smo vstopili v nato leta 2004. To je
               ena zadeva.</p>
               <p>Drugo. Litva je, kot vemo, članica Evropske unije...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Tipskost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp40">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Tipskost pa, govori samo o tem, da smo bili, če smem reči takole po domače, toliko
               komot, da niti nismo poskušali najti nekega konkretnejšega sporazuma za sodelovanje
               na področju obrambe z državo, ki tudi ni tipska, če smem tako reči in tudi naši
               odnosi s to državo niso tipski. Jaz vse razumem, da gre za to, da mi poskušamo
               sodelovati aktivno na področju umiritve Balkana, kot je bilo poudarjeno, vendarle pa
               so tukaj neke zadrege, neke stvari, ki bi jih bilo treba posebej obravnavati, zlasti
               tudi to, kar sem povedala, da Srbija in Črna gora do sedaj nista sodelovali s Haaškim
               sodiščem tako kot bi bilo treba. In sedaj, ne meni govoriti take odgovore, da Mladič
               ne poveljuje Srbski vojski. Saj to ve vsak osel, kaj ne. Ampak jaz bi prosila za
               resne argumente zakaj ravno tak sporazum in zakaj naj bi takole na hitro tako pobudo
               površno obravnavali čez noč v državnem zboru oziroma v tem odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pač imamo različna menja. Gospod Jelinčič se javlja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp42">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Včeraj sem gledal televizijo in na televiziji je bilo rečeno, da Srbija
               in Črna gora izredno sodelujeta s Haaškim tribunalom, bistveno bolj kot Hrvaška.
               Ampak za Hrvaško je imela Liberalna demokracijo vedno drugačne vatle kot recimo za
               Srbijo in Črno goro. Jaz pa mislim, da v mednarodni politiki morajo biti vatli enaki,
               ne pa, da se ene gleda tako ene gleda tako, odvisno od določene afinitete.</p>
               <p>Poleg tega, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> glede na to, da
               je v Srbiji in Črni gori zelo močno prisotna Evropska unija in tudi predstavniki Nato
               pakta - konec koncev je v Srbiji in Črni gori močan vojaški punkt v bližini Prištine,
               poleg tega pa se bo največje vojaško vadbišče bivše Jugoslavije začelo uporabljati s
               strani Nato pakta. In mislim, da so ti argumenti nesprejemljivi, pa mogoče so tudi
               podatki malo zastareli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp44">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Poglejte, kolegica Lavtižar je samo vprašala po hitrosti tega postopka. Iz
               obrazložitev in razprave, ki se je pa razvila, bi se pa dalo sklepati, da
               predlagatelji sporazuma mogoče le niso premislili vseh razsežnosti teh sporazumov. Ti
               sporazumi ali pa neki podobni sporazumi, recimo za sodelovanje na področju kulture,
               so res tipski, o tem ni kakšnih večjih nesporazumov. Ampak ponavadi se jih podpisuje,
               predvsem one druge, če ministri ne vedo, kaj bi pravzaprav podpisali, ne da bi imelo
               to otipljive in hitre posledice. V tem oziru je sporazumevanje z državami, ki so
               nastale na območju bivše Jugoslavije, bistveno bolj občutljivo in zahteva več
               premisleka. Sam sem v načelu pristaš, da se stvari na tem področju urejajo, če za to
               obstaja res iskren obojestranski interes. Če pa mi, kot je že kje bilo, rešujemo
               pravzaprav spet neke zadrege, ki za temi interesi reševanja sporov iz naslova
               nekdanje skupne države ali pa iz naslova sosedstva, bližnjega in daljnega, ne moremo
               definirati, potem je to vprašanje. Tipski zagotovo ne more biti, ker bi lahko
               uradniki z ministrstev imeli že težave pojasniti, ali tak sporazum velja tudi za
               Kosovo, glede na položaj, ki ga imajo. Seveda Jugoslovani podpisujejo sporazume, ki
               pokrivajo celo državo, dejansko jih pa ne morejo uveljaviti v celi državi. In ta
               argument - zato sem se oglasil -, ki ga ima kolega Jelinčič, kaj vse se nahaja na
               Kosovu, je izven dosega te jurisdikcije, ki jo imajo v Beogradu. Tako da ta argument
               zagotovo ne zdrži in miru tam ne bi bilo, če bi imeli v Beogradu jurisdikcijo tudi
               nad Prištino. Ampak to je, bom rekel, zdaj neka razprava, ki je bolj za nek seminar,
               začetni, na, ne vem, FDV ali pa na pravni fakulteti. Tu pa rabimo le pojasnila, zakaj
               se zares tako mudi, kaj bomo s tem dosegli, ali delamo uslugo sebi ali komu drugemu
               ali vsem skupaj, kar bi bilo seveda edino smiselno, ker sporazumi, od katerih pač
               nimata dve državi koristi, so na dolgi rok pravzaprav cokla. Tu pač ni nekega
               prepričljivega odgovora. Zagotovo v načelu sporazumevanju med državami ni mogoče
               nasprotovati, to bi bilo v nasprotju z deklarirano<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> politiko in v nasprotju z vsemi načeli, ki jih tako
               sami kot člani neke skupnosti imamo, ampak tega pojasnila pa ni. Zato je tudi na
               mestu vprašanje, zakaj se tako mudi. To je vsa poanta. In, gospod predsednik, bodite
               vzdržni v teh komentarjih, ker sicer se da marsikaj reči tudi o tem, o stališčih, ki
               jih imate. Če ste od vsega, kar je v tej Jugoslaviji, opazili, da pač Mladić več ne
               vodi vojske, je to sicer nek dosežek, ampak morali bi opaziti tudi to, da pravzaprav
               ta država ni v stanju Mladića ujeti, pa se baje tam skriva, da kakšne velike volje za
               to tudi ni videti, ne v tisti ne v kateri drugi državi. In da ta, recimo pod
               narekovaji, scena, ki je bila uprizorjena prejšnji teden, ni mogla imeti drugačnega
               epiloga, kot da tiste, ki so bili pač posneti s kamerami, tudi - enostavno ni moglo
               biti drugače. To pa, da ne vedo, kje so ključni ljudje bivše vojske, to pa tudi nekaj
               govori o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Školč. Še posebej hvala za posredovanje svojih ministrskih izkušenj pri
               podpisovanju sporazumov, kadar ste bili z vsebino v zadregi. Opazil sem pri Srbiji in
               Črni gori še marsikaj drugega kot samo to, da Mladić ni več v vrhu njihovih obrambnih
               sil. Celo mislim, da bo ta država vseeno hitrejša pri lovljenju zločincev, kot je
               bila, recimo, naša pretekla oblast. Vaša opazka je bila neprimerna, tako da vam pač
               moram vrniti. Dajem vam besedo, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp46">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Da ne bo nesporazumov. Ministri za kulturo nikoli ne podpisujejo te vrste sporazumov,
               ampak ministri za zunanje zadeve. To bi vi že morali vedeti, če vodite tak odbor. S
               tega vidika je pripomba popolnoma nepotrebna in neumestna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz sem samo ponovil, da ste rekli, da poznate zadrege.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp48">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ampak jaz nisem bil nikoli - to boste pa tudi morali vedeti, vendar se verjetno vsega
               ne spomnite -, nikoli nisem bil minister za zunanje zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, še enkrat sprašujem kolegico Bebler, ali vztraja pri proceduralnem
               predlogu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp50">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>No, preden dam na glasovanje, bi samo rekel, da kolegico Dobrajc nadomešča kolega
               Kovačič.</p>
               <p>Torej, kolegica Bebler je predlagala, da se sprejem pobude za sklenitev sporazuma
               med vlado Republike Slovenije in svetom ministrov Srbije in Črne gore o sodelovanju
               na obrambnem področju preloži na eno naslednjih sej. Naj ob tem kar obrazložim svoj
               glas, da bom nasprotoval takšni pobudi, kajti mislim, da gre za koristno pobudo in
               koristen sporazum, kot je bilo v razpravi omenjeno, na več področjih. In ne vidim
               razlogov, zakaj bi ravno zavlačevali, tudi iz razloga, če je na vidiku nek obisk in
               je treba pokazati nekaj dobre volje za sodelovanje. Je še kakšna druga obrazložitev
               glasu? Koleg Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp52">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Predsednik, nisem razumel te pobude kot nasprotovanje temu, da bi šli s to
               iniciativo, pač pa kot pridobivanje še nekih dodatnih informacij s strani
               ministrstva, zato seveda, da se jo bolje utemelji. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In če mi preložimo na naslednjo sejo ali takrat, ko bo
               morda tudi sam minister kaj več povedal o tem mislim, da ni nobene škode.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za proceduralni sklep, da se odločanje o tem preloži na eno naslednjih sej?
               <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti?<stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog sklepa: Odbor se je strinjal z omenjeno pobudo. Kolega
               Školč imate kakšen predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp54">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Samo proceduralno bi vi moral sedaj voditi razpravo o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Saj sem jo odprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp56">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Najprej je bil predlog za preložitev. Ta predlog je bil zavrnjen, od tu naprej, jaz
               sicer se ne mislim javljati k besedi, bi bilo treba voditi diskusijo o pobudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolega Školč nimate prav. Ko sem predlog sklepa prebral na začetku razprave sem ga
               prebral, da bomo sprejeli sklep, odbor se strinja z omenjeno pobudo in sem to
               razpravo odprl. V okviru te razprave je kolegica Beblarjeva predlagala proceduralni
               sklep, tako da mislim, da procedura ni bila motena. O tem sklepu še enkrat, če je še
               kakšna razprava, mislim, da ..., če ni razprave dajem ta predlog sklepa na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Zaključujem 8.a točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO KRALJEVINE ŠVEDSKE O SODELOVANJU V BOJU
                  PROTI ORGANIZIRANEM KRIMINALU, NEZAKONITI TRGOVINI S PREPOVEDANIMI DROGAMI,
                  PREDHODNIMI SESTAVINAMI, TERORIZMU IN DRUGIMI HUJŠIM KAZNIVIM DEJANJEM.</title> Predloženemu zakonu je pisno mnenje podala zakonodajno-pravna služba. Prejeli
               ste ga včeraj. Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o kateri bomo opravili
               razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Želi predlagatelj podati
               dopolnilno obrazložitev? <stage>(Ne.)</stage> Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih
               členih predloženega zakona. Glasovali bomo o vseh členih skupaj. Besedo dajem
               poslankam in poslancem. Ne vidim interesa za razpravo. Torej, razpravo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Začenjamo z <title>10. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Pozabili smo še poročevalca. Ker ni
               predlogov bo predsednik. Začenjam 10. točko dnevnega reda - <title>POBUDA ZA SPREJEM AMANDMAJEV H KONVENCIJI O FIZIČNEM VAROVANJU JEDRSKEGA
               MATERIALA.</title>
               </p>
               <p>Tukaj bi prosil predstavnike vlade za kratko pojasnilo. Gospod državni sekretar,
               gospod Starman bi lahko za kratko pojasnilo glede teh amandmajev h Konvenciji o
               fizičnem varovanju jedrskega materiala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp58">

               <speaker>MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Jaz bi predal besedo, če smem, mojemu sodelavcu iz
               Agencije za jedrsko varnost, da bi to obrazložil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp60">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Dober dan. Hvala lepa. Ne vem sicer, v katero smer naj pojasnim, lahko pa povem, da
               gre za konvencijo, ki je bila sprejeta leta 1979, začela je veljati leta 1987, bivša
               Jugoslavija je bila pogodbenica te konvencije. Slovenija je pa z aktom o notifikaciji
               nasledstva pristopila leta 1991. Zakaj potreba po amandmajih k tej konvenciji. Torej,
               že pred samim, že pred leti je prišlo do spoznanja, da konvencija
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... vseh oblik možnega nadzora nad jedrskim materialom, pokriva
               namreč taka kot je sedaj samo varovanje jedrskega materiala med mednarodnim
               transportom, ne pa stacioniranega jedrska materiala, recimo v jedrskih objektih,
               nuklearnih elektrarnah ali pa raziskovalnih reaktorjih. Seveda je pa celotni postopek
               revizije te konvencije pospešil 11. september in seveda preko intenzivnega pritiska
               nekaterih držav ... ni samo ZDA je pred leti prišlo do formirane ekspertne skupine,
               ki je ocenila ali je potrebno konvencijo spreminjati in v katerih elementih, potem je
               bila formirana dvoekspertna skupina, ki je pripravila predlog amandmajev. Proces je
               nekoliko zastal, da bi ga začuda Avstrija intenzivirala in uspela dobiti zadostno
               število držav, ki so podprle formalno pobudo, predložile depozitarju mednarodnih
               agencij za atomsko energijo, ki je sklicala diplomatsko konferenco, ta bo od 4. do 8.
               julija na sedežu mednarodne agencije za atomsko energijo. In kot reči, predlog
               amandmajev gre predvsem v smer, da se razširi obseg veljavnosti konvencije tudi na
               jedrski material, ki ni zgolj in samo v mednarodnem prevozu, ampak na stacionirani
               jedrski material. Druga sprememba, ki je verjetno tudi precej pomembna je pa, da se
               razširja krog dejanj, ki jih po konvenciji pogodbenice so dolžne v svoji zakonodaji
               opredeliti kot kazniva dejanja. To je ocena ministrstva za pravosodje, s katerim je
               gradivo usklajeno, je, da je v našem kazenskem zakoniku nabor teh dejanj iz
               konvencije dobro pokrit. Da bo pa morebiti pred ali ob ratifikaciji potrebno kazenski
               zakonik spreminjati v nekaterih drobnih delih. Sicer pa ocenjujemo, da so spremembe,
               predlagane spremembe konvencije pozitivne in da Slovenija ne bi smela imeti nobenih
               težav po njeni uveljavitvi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej slišali ste obrazložitev predstavnikov vlade. Kolega Juri se je
               javil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp62">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Tovrstne izboljšave konvencije gre podpreti. Me pa zanima, kaj to pomeni konkretno za
               Slovenijo oziroma ali imamo mi že ustrezna varovala oziroma ustrezne sisteme že
               doslej, zato da ustrezno varujemo jedrski material pri nas. Ali bomo pač morali jih
               uvajati za voljo konvencije same. Domnevam, da dosedaj ni bilo tovrstnih težav, niti
               tovrstnih dvomov, in ko smo mi že v povsem v skladu tudi z novitetami, ki jih
               konvencija prinaša, bi pa bila koristna informacija o tem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp63">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanje. Gospod predsednik ali smem odgovoriti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp65">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Seveda konvencijska ureditev, kot velja zdaj je v Sloveniji v celoti pokrita. Kaj
               dosti ni potrebno za to, treba je imeti na mestu zakonodajo ustrezno in spremembo
               zakona o jedrski in sevalni varnosti, ki predvideva tudi ustrezne podzakonske akte.
               Mislim, da je konec lanskega leta tudi celotni niz podzakonskih predpisov s tega
               področja sprejet. V prejšnjem zakonu je bila pa stvar absolutna pokrita. Kot reči
               sprememba konvencije bo morebiti lahko pripeljala do spremembe enega manjšega dela
               kazenskega zakonika, da je pokrit tudi tisti del, ki ga zdaj z amandmaji <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> inkriminira konvencija sama.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni druge razprave, bi prebral predlog sklepa. Odbor se je strinjal z
               omenjeno pobudo. Imamo o tem predlogu sklepa, kdo želi razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Potem
               dajem na glasovanje to pobudo, ta sklep.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem smo, točka, ki se nanašajo na pobude in ratifikacije, zaključili.</p>
               <p>Prehajamo na <title>11. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST.</title> Imamo
               predlog za sestavo stalne delegacije v parlamentarni skupščini mediteranskih držav.
               Kot veste, je bila ustanovljena parlamentarna skupščina veteranskih držav. Zato je
               treba to delegacijo ustanoviti. Odbor, kolegij predsednika državnega zbora predlaga,
               na podlagi predlogov strank, da delegacijo državnega zbora o ... skupščini
               mediteranskih držav sestavljajo: vodja Tomaž Štebe - SDS, član Milan M. Cvikl - LDS,
               član Ciril Testen - Nova Slovenija, nadomestni član Aurelio Juri - Socialni
               demokrati, nadomestni član Vasja Klavora - DeSUS in nadomestni član Srečko Prijatelj
               - Slovenska nacionalna stranka.</p>
               <p>Želi kdo diskutirati o takšni sestavi stalne delegacije? Kolega Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp67">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Podpiram predlog. Samo vprašanje, ki ga nismo še razčistili. Potrebno je pripraviti
               verjetno delegacijo, ki bo šla na pripravljalni sestanek 26. in 27. junija v Napoli.
               In ta dan oziroma ta termin se bliža in sedaj je vprašanje ali ti, ki gremo, gre cela
               delegacija ali gre samo delegacija brez namestnikov? To naj razčistimo, ker bo treba
               sprejeti tudi ustrezen sklep, po mojem... Se sami odločajo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Mislim, da se bo delegacija sama določila.</p>
               <p>Torej, ni več razprave.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog odbora do kolegijev? <stage>(13 članov.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na naslednjo točko dnevnega reda - prošnja za odobritev uradnega obiska
               delegacije odbora za zadeve evropske unije, v sestavi: Anton Kokalj, Polonca Dobrajc,
               Mitja Slavinec, Majda Potrata, Bogdan Barovič in Franc Žnidaršič v Turčiji od 23. do
               17. junija 2005. Jaz bi tukaj opomnil, da je število članov delegacije preveliko. V
               skladu s pravilnikom lahko delegacija šteje samo pet članov. Je pa, kot imam tudi
               tukaj opozorilo, da gospa Potrata ni več članica odbora, tako da... ...<stage>/Glas iz
               ozadja./</stage>... Mi bomo do...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp69">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>... evropskega odbora, da bo delegacija štela pet članov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Tudi, če ne bi sporočili, bi mi potrdili samo 5-člansko delegacijo, ker mislim, da
               je dovolj velika.</p>
               <p>Kdo je za odobritev obiska 5-članske delegacije? <stage>(... članov.)</stage></p>
               <p>Potem gremo naprej. Odobritev udeležbe predsednika odbora za zadeve Evropske unije
               Bogdana Baroviča, podpredsednika, na srečanju predsednikov Cosaca, 11. julija 2005 v
               Londonu. Predlog sklepa; odbor se strinja z udeležbo Bogdana Baroviča na omenjenem
               srečanju. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo vlogo poslancev Slovenske nacionalne stranke, Saša Pečeta in Boštjana
               Zagorca za odobritev službenega potovanja v Bacovas<stage>(?)</stage>, Azarbejdžan v času od 9. do
               13. junija 2005. Imam tudi dve opombi. In sicer, organizator krije stroške
               konference, letalsko vozovnico, nastavitev v hotelu. Vendar moram poudariti, da je
               odbor na seji 17.5. že dovolil udeležbo poslanske Slovenske nacionalne stranke,
               Barbari Žgajner Tavš, na tej isti konferenci. In moram reči, da menim, da je kot
               uradni predstavnik parlamenta na tej konferenci eden predstavnik stranke dovolj za
               moje pojme. Bom kar naprej rekel, da te vloge ne bom podprl, ker ... pa še lahko v
               lastni režiji.</p>
               <p>Kolega Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp71">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>V bistvu gre za to, da so stroški pokriti. Gre samo za prevoz do letališča in nazaj
               in pa dnevnice. Dnevnice v tem primeru, če so stroški vsi kriti, tako ali tako
               znašajo samo 20%, tako da tukaj ne gre za kakšno veliko obremenitev državnega zbora.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Moram reči, ker gre v skladu, tudi udeležbami na konferencah, plus tega mislim, da
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> jim omejujemo potem
               nadaljnjo udeležbo, ker dvakrat na leto se lahko udeležujejo. Tako da bom tu glasoval
               proti temu sklepu.</p>
               <p>Predlog sklepa: Odbor se strinja z udeležbo poslancev Saša Pečeta in Boštjana
               Zagorca na omenjeni konferenci.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Torej ni bilo sprejeto.</p>
               <p>Končujem sejo oziroma točko <title>RAZNO</title>
               imamo tudi.</p>
               <p>Je pod razno kaj? Jaz bi pod razno rekel, da imamo ob dveh sejo, kjer nas bo vlada
               informirala s platformo za jutrišnjo skupno sejo s hrvaško vlado. Prosim za udeležbo.
               <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ja, čakajo na sejo. Na seji bodo sprejemali, tako. Zaprta seja
               bo, ja. Pred sejo vlade ne bo gradiva, tako da bodo... Kolega Anderlič se še javlja k
               besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp73">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem za to sejo ob dveh, ker na ta način je nemogoče delati, tudi vis a
               vis tega za to sejo. Poglejte, vi ste jo sklicali v petek, 3.6., mi smo pa dobili
               gradivo 6.6. ob 13.14. In za to, da je od vas prišlo do poslancev, so rabili tri dni,
               mi imamo pa dva dni čas za to, da se pripravimo na sejo. Vi boste rekli, v skladu s
               poslovnikom. Ni res! Nekatere stvari so bile na seji, ki veste, da niso tako nujne,
               da bi na ta način obravnavali. Zato tudi, recimo, za to popoldansko sejo sploh ne
               vem, kaj naj, pa tudi če ne bi imel drugih stvari planiranih vnaprej. Zato pravim, če
               se da malo to bolj organizirati, da se ve vsaj v okviru tistega terminskega programa,
               ki ga državni zbor oziroma kolegij sprejema in nam določa, kdaj imamo te seje; da se
               vsaj približno to da upoštevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>V pojasnilo bi rekel samo to. Verjetno se spomnite, da je kolega Juri predlagal, da
               se taka informacija opravi, da zahtevamo od vlade, da poslance primerno informira.
               Jaz sem pa vesel, da je vlada odreagirala na to. Sklic za nujno sejo je prišel v
               ponedeljek, kolikor vem. Seveda pa tudi razumem, podobno kot pri evropskih zadevah,
               kjer ste vi celo zakon sprejeli, kako je možno informirati šele po sprejetju nekih
               stališč na vladi in... <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ne, ne, neko paralelo vlečem, ker je to
               pogajalska pozicija, očitno, in jo bo vlada parafirala na seji vlade in zaradi tega
               pravim, da je verjetno težko gradiva dati, ker se lahko tekom dopoldneva še
               spreminjajo. To mislim. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Čakajte, samo trenutek. Tako da
               mislim, da bomo imeli - upam, da bomo dobili pomembne informacije, ki bodo koristne
               obojestransko, za parlament in za vlado. In ta način se mi zdi pravilen s strani
               vlade. Je pa bila takšna poslanska pobuda, saj se spomnite. Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp75">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Glejte, da ne bi vsega pomešali. Tisto, kar je potrjevanje pogajalskih izhodišč, je
               eno, drugo pa je - jaz ne razumem te seje vlade kot nekaj, kar bo osnova za pogajanje
               s Hrvaško...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Saj piše "informacija".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp77">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, saj zato. Ampak vi ste govorili o pogajalskih izhodiščih. Dobro, saj je vseeno,
               saj nima smisla. Jaz bom pač opozarjal, da je dobro, če seje tega odbora planiramo,
               da imamo nek vozni red...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, ta je bila planirana, očitno, ker je bil predlog tak odbora, je bil
               upoštevan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp79">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj sem govoril tudi o tej, ki se je zdajle končala. Ker, konec koncev, če hočete za
               arhiv, vi boste imeli, da je to vse normalno potekalo in tako naprej, ampak vabilo
               smo dobili v ponedeljek, 6.6., ob 13.14 uri. Vi ste pa dali gor štampiljko, da je
               bila seja sklicana 3.6. Za mene je bila seja sklicana 6.6. za 9.6. Razumete?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>No,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp81">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, ja, a ni...? Jaz govorim <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               samo o dejstvih, da ne bi rekli, kako je vse normalno, kako vse to poteka. In zato
               sem si nalašč, preden sem prišel sem in preden je bilo opozorjeno, zapisal, kdaj je
               prišlo gradivo. In ko sem pogledal na vabilo, pa piše 3.6. Tri dni je rabilo, da je
               prišlo iz vaše pisarne - če je to slučajno, okej, ampak jaz ne verjamem v slučaje
               več.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Samo v obrazložitev. V petek ob 12.00 je bil kolegij, kjer je bilo še pet ratifikacij
               določenih, predloženih odboru. Mi smo sicer... Jaz se opravičujem... <stage>/Oglašanje iz
               ozadja./</stage> Vse so, vse so...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp83">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage> In so bile tako nujne, da bi jih bilo treba že danes obravnavati,
               pač ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, prošnjo ministrstva za zunanje zadeve smo imeli. Jaz se seveda opravičujem, da
               kolega Anderlič ni mogel tega obširnega gradiva čez vikend brati, ampak mislim, da v
               tem slučaju... Plus tega pa je ta seja v terminskem planu državnega zbora na današnji
               dan, tako da ne gre za neko, ne vem kaj. In tudi ta redna točka, ki je bila,
               vprašanja in pobude, mislim, da je hvalevredno, da se je držimo. Žal pa vidim, da ni
               ne vem kakšnega interesa za postavljanje vprašanj.</p>
               <p>Še gospa Pozsonec želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp85">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vem, kako je prišlo do pomote. Imela sem prošnjo za odobritev obiska
               članov prijateljstva Slovenije in Madžarske. Hotela sem jih pozvati, ker smo mi na
               vrsti. Saj ni nujno, lahko na naslednji seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZZP-Nujna-017-2005-06-09.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>To gradivo je prišlo včeraj popoldan in ga bomo obravnavali na naslednji seji, ker ni
               terminsko problematično. V redu. Zaključujem sejo. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 9. junija 2005 ob 10.10 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
