<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-UK-Redna-003-2006-05-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Ustavna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">94FDF77B960CECFAC1257131002F8CBF</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E7CE20DAB83B2806C125716C00293BFE</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=E7CE20DAB83B2806C125716C00293BFE</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-UK-Redna-003-2006-05-11.UK" n="003">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-05-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-UK-Redna-003-2006-05-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-UK-Redna-003-2006-05-11.UK">
                        <orgName key="UK">Ustavna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE USTAVNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 3. seje</stage>
            <stage type="date">(11. maj 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik ustavne komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.05 uri.</stage>


            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da smo sklepčni in lahko pričnemo s 1. nadaljevanjem 3. seje ustavne
               komisije državnega zbora.</p>
               <p>Opravičili so se oziroma jih bodo nadomeščali - gospoda Jerovška bo nadomeščal
               gospod Sušnik, gospoda Pojbiča gospod Hrovat, gospo Lavtižar Bebler gospod Terčon,
               gospo Širco gospod Gantar, gospoda Jurija gospa Potrata, gospoda Kokalja bo
               nadomeščal gospod Testen in gospoda Žnidaršiča gospod Jelen.</p>
               <p>Prehajamo na prekinjeno <title>1. točko dnevnega reda - predlog za začetek postopka za
                  spremembo ustave Republike Slovenije, z osnutkom ustavnega zakona (EPA 664-IV).</title>
               </p>
               <p>Gre za spremembo 83., 100. in 167. člena ustave, to je področje imunitete, in sicer
               za osnovni predlog, ki ga je predlagala skupina poslancev s prvopodpisanim Francetom
               Cukjatijem.</p>
               <p>Obravnavamo po 176. členu poslovnika državnega zbora. Sredi razprave je bila točka
               prekinjena. Ker pa smo vmes dobili nekoliko dopolnjen oziroma popravljen predlog
               Liberalne demokracije Slovenije, bi za začetek najprej dal besedo gospodu
               podpredsedniku za obrazložitev tega predloga. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi, gospe in gospodje!
               Skladno s pogovorom na prejšnji seji ustavne komisije oziroma ob prejšnjem srečanju
               smo pripravili spremenjena stališča, za katera predlagamo, da bi jih naj ustavna
               komisija poslala v odločanje državnemu zboru. Danes ste dobili, po pogovoru pri
               predsedniku državnega zbora, še rahlo dopolnjen tekst, ki ga imate pred seboj. In
               sicer predlagamo, če poenostavim in ne berem teksta, da bi sprejeli sklep, da bi ob
               tem, ko gre naprej besedilo, ki je pripravljeno za urejanje imunitete v naši ustavi,
               ustavna komisija pri oblikovanju končnega predloga še enkrat proučila tako razmerje
               med 63. in 83. členom te ustave in vprašanje žaljivih obdolžitev ter na ta način
               ustrezno zaprla celotno strukturo imunitete. O tem smo, mislim, da že veliko
               govorili. Če je potrebno, lahko še enkrat, ampak mislim, da ni potrebe. Če je to
               sprejemljivo, je za nas pač celoten predlog sprejemljiv v tej fazi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker smo prekinili sejo in so takrat ostali še trije najavljeni govorniki,
               in sicer gospod Jerovšek <stage>(sedaj ga ni)</stage>, gospod Juri in gospod Grims <stage>(ki ju tudi ni)</stage>,
               začenjamo nov krog razprave. Zato sprašujem, kdo želi besedo? Gospod Potrč,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da smo vsebinske argumente že dali, bom zelo kratek.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo koristno, če bi ustavna komisija ta dva predloga sklepov
               sprejela. Mi ju bomo v poslanski skupini Socialnih demokratov podprli. Zavedamo se,
               da tako, kot sta sklepa oblikovana, ne pomenita še nobene končne odločitve. Vredno bi
               se nam pa zdelo ob vprašanjih dokončne ureditve  imunitete še enkrat razmisliti o vprašanju
               odškodninske odgovornosti in žaljivih obdolžitev kot enem sklopu vprašanj, o katerih
               smo veliko govorili, pa tudi v povezavi s 63. členom ustave, ki je za nas sicer manj
               vsebinski, ker sprejemamo argumentacijo, ki je bila od strokovne skupine dana, da je
               vedno mogoče razlagati, da normalno ni mogoče reči, da ni vrednota, ki je zabeležena
               v 63. členu, taka, da bi jo lahko imuniteta pokrila. Torej predlagam, da to tudi
               ustavna komisija podpre, ker se mi zdi, da bi na ta način lažje prišli do odločitve
               na državnem zboru in do kasnejšega dela; kaj se bo zgodilo, bomo pa videli. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Ne. Potem zaključujem razpravo.</p>
               <p>Opozarjam vas, da imamo sedaj tri sklepe, o katerih bomo odločali. In sicer, najprej
               danes popravljena prva dva sklepa, ki ste ju dobili na mizo, Liberalne demokracije
               Slovenije. In potem imamo še tretji predlog, osnovni predlog, kjer se predlaga
               besedilo sprememb, kot je bilo navedeno v osnutku ustavnega zakona v osnovnem
               besedilu, dano na ustavno komisijo. Če bo katerikoli od teh predlogov LDS sprejet,
               potem bo tretji predlog, osnovni predlog, brezpredmeten, ker ta že vključuje tudi
               osnovni predlog. Če bo prvi predlog od LDS sprejet, bomo glasovali tudi o drugem
               predlogu LDS, ker se ne izključujeta.</p>
               <p>Torej, imamo tri predloge, najprej pa bomo glasovali o prvem predlogu poslanske
               skupine LDS, pod številko 1. Preden preidemo na glasovanje, ker je potrebna
               dvotretjinska večina navzočih za sprejem, pa sprašujem, kdo bo glasoval; tisti naj
               dvigne zeleni kartonček. <stage>(20 članov.)</stage></p>
               <p>Sedaj prehajamo na glasovanje o prvem predlogu poslanske skupine LDS.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem predlogu poslanske skupine LDS.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni sprejet. S tem je glasovanje o tej točki zaključeno. Določimo še
               poročevalca, in sicer predlagam, da je poročevalec podpredsednik, gospod Gaber. Ali
               je kdo proti? Ima kdo kakšen drug predlog? Ne. Potem ugotavljam, da bo poročevalec
               gospod Gaber.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA
                  SPREMEMBO USTAVE REPUBLIKE SLOVENIJE, Z OSNUTKOM USTAVNEGA ZAKONA (EPA 588).</title>
               </p>
               <p>Gre za spremembo 129. člena ustave, s področja sodstva. Predlog je predlagala skupina
               poslancev s prvopodpisanim gospodom Sašom Pečetom. In sicer, obravnavamo po 175.
               členu poslovnika.</p>
               <p>Najprej bi prosil gospoda Cerarja, da predstavi stališče strokovne skupine.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CerarMiro">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Predlagal bi, da ga predstavi dr. Lojze Ude, kot
               poročevalec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Ude, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UdeLojze">

               <speaker>DR. LOJZE UDE:</speaker>

               <p>Hvala. No, skupaj s kolegom Jerovškom sva sestavila to strokovno mnenje in samo na
               kratko povzemam njegovo vsebino.</p>
               <p>Najbolj načelen ugovor proti predlogu uvedbe osemletnega, imenujem ga delovno,
               poskusnega mandata je trditev, da tako omejevanje začetnega mandata v bistvu ogroža
               neodvisnost sodnika. Skorajda nemogoče se je izogniti, v parlamentu zlasti, da ne bi
               tisti, ki glasujejo o izvolitvi poslanca, pri tem ocenjevali njegovega vsebinskega
               dela, se pravi, vsebinskega odločanja. In to je tisto, kar ogroža njegovo
               neodvisnost. To je staro stališče naše stroke. To stališče je bilo izraženo že v
               prejšnjem mandatu, ko smo razpravljali širše o morebitnih spremembah ustave, in
               ostaja slej ko prej isto.</p>
               <p>Naj samo še dodam, da ne držita dve trditvi. Prva, da sedaj v naši pravni ureditvi
               ni zagotovljena odgovornost sodnikov. Odgovornost sodnikov seveda je zagotovljena,
               tudi z institutom razrešitve, z disciplinsko odgovornostjo, skratka, in z njihovim
               ocenjevanjem s strani personalnega sveta in kasneje tudi sodnega sveta. To je prvo.
               In drugo, stroka skorajda soglasno ocenjuje, da trajnost mandata ni vzrok za sedanje
               - kjer pa pritrjujem temu stališču - krizno stanje na področju sodnih zaostankov. Tu
               ni vzrok ta trajni mandat, temveč gre za številne druge vzroke. Eni od vzrokov so
               preoblikovanje sodstva samega, skupaj s preoblikovanjem političnega sistema, nova
               zakonodaja, številni spori v zvezi s preoblikovanjem prejšnjega pravnega sistema v
               nov sistem, tudi subjektivni razlogi na strani sodnikov, tega sploh ne gre zanikati,
               pri slabi organizaciji in vodenju postopka, ne pa trajnost mandata. Skratka, zaradi
               tega strokovna skupina ne more podpreti takega predloga.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Odpiram razpravo. Kdo želi razpravljati? Gospod Peče, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečeSašo">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Z delom ugotovitev strokovne skupine oziroma dr.
               Udeta se lahko strinjam. Mislim, da se vsak državljan z njimi mora strinjati - to je
               kriza na področju sodnih zaostankov. Sodni zaostanki oziroma dejstvo o njihovem
                   obstoju je v naši državi,
               mislim, da znano slehernemu izmed nas, zato je treba na tem področju nekaj narediti.
               Po oceni podpisnikov oziroma skupine poslancev je pač ta pot najboljša in
               najučinkovitejša, da bi zmanjšali število le-teh. O številu sodnih zaostankov so nas
               obvestili ali pa drugače rečeno, okarali celo iz evropskih sodnih institucij, kar
               mislim, da sicer ni tako zelo pomembno oziroma da je najpomembnejši argument za poseg
               v ustavo predvsem nezadovoljstvo državljank in državljanov.</p>
               <p>Rad bi se dotaknil, glede na to, da vem, da vsi poznate predlagane spremembe,
               predvsem mnenja strokovne skupine, in sicer v treh točkah.</p>
               <p>Po moji oceni s predlogom ne posegamo v neodvisnost sodstva. Vsi iz prakse vemo, da
               že v obstoječem sistemu ob imenovanju oziroma srečevanju s predlogi državni zbor ni
               posvečal ali pa poslanska politika ali pa dnevna politika ni posvečala nikoli
               razširjene razprave ob imenovanju.</p>
               <p>Drugo, predlagatelj oziroma avtor mnenja, torej dr. Ude, nakazuje na možne druge
               poti, ampak seveda nakazuje samo v tej obliki, da se je treba sodnih zaostankov
               lotiti na nek drug način. Kateri je to drug način? Vemo, kakor ste, verjamem, tudi v
               strokovni skupini spremljali delo parlamenta, da se je od leta 2000 naprej srečeval z
               mnogimi spremembami in dopolnitvami področne zakonodaje, da smo povečali finančna
               sredstva, ampak da učinkovitosti ni. Jaz osebno, verjamem pa, da tudi sopodpisniki
               predloga se ne moremo strinjati in zadovoljiti z odgovorom, da moramo rešitve najti
               nekje drugje, medtem ko situacija ostaja nespremenjena.</p>
               <p>Rad bi se dotaknil še tretjega stališča, bolje rečeno, kritike strokovne skupine, ko
               ocenjujejo, da je bil narejen hujši spodrsljaj ali pa da bo hujši spodrsljaj, če bi v
               ustavo zapisali besedico <q>"lahko"</q>. To je tisto obdobje oziroma tisti termin, ki po
               oceni predlagateljev teh ustavnih sprememb ravno jamči, da ne bi prišlo do
               avtomatizma. Po naši oceni je besedica <q>"lahko"</q> nujno potrebna v morebitnem sprejemu
               teh ustavnih sprememb. Kajti dejstvo je, da si verjetno nihče izmed nas ne želi
               avtomatizma iz tako imenovanega začetniškega mandata v kasnejši, nadaljevalni oziroma
               trajni mandat. Zato tudi ocene v točki 3.4, predlagane s strani strokovne skupine,
               vsaj jaz kot prvopodpisani ne morem sprejeti in seveda vztrajamo, da obstoječa
               dikcija, kot je bila predlagana ustavni komisiji, obvelja.</p>
               <p>Še enkrat pa opozarjam državni zbor, da v kolikor se bo zadovoljil z ocenami in
               ugotovitvami - poudarek je ugotovitvami -, da so za to drugi instrumenti, torej kako
               izboljšati oziroma zmanjšati sodne zaostanke, medtem ko se jih ne navaja, da je to
               vsaj po moji oceni dokaj brezpredmetno in da s tem izključno operemo sami sebe, torej
               zakonodajalca in ustavodajalca v enem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Gospod Potrč.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo bili ne edini ampak tudi mnenja, da razpravo o spremembah in
               dopolnitvah 129. člena ustave ni mogoče začeti brez strokovnega mnenja in strokovne
               ocene. Zdaj smo to dobili. Mislim, da so opozorila, ki jih strokovna skupina daje
               dovolj resna. Kar zadeva načelno vprašanje je temeljna ugotovitev, da bi z uvedbo
               preizkusnega mandata na način, kot je predlagan lahko prišlo do omajanja neodvisnosti
               sodne veje oblasti in načel delitve pooblastil na zakonodajno, izvršno in sodno
               oblast. Jaz osebno sprejemam takšno ugotovitev. Mislim, da se mi zdi korektna. Bi v
               tem ustavni komisiji rad povedal tudi drugi vidik, ki sicer mogoče v celoti na
               ustavno komisijo ne paše. Mislim pa, da bi se ga morali tudi z drugih razlogov
               lotiti. Namreč, ali res je mogoče in na kak način je mogoče povezovati resen problem
               sodnih zaostankov, ki ga vsi priznavamo, občutimo in želimo reševati s problematiko
               volitve sodnikov. Jaz bi silno rad, priznam, tudi zaradi aktualnih idej, ki se
               porajajo, ne samo pri določeni skupini poslank in poslancev, ampak tudi v vladi, da
               enkrat ugotovimo vse poti in možnosti za rešitev tega problema in da ne prihajamo
               parcialno dan za dnem z novimi idejami, ki so lahko bi rekel korajžne, dobre,
               zanimive, ki so pa dane ne da bi resno bilo razmišljeno o vzrokih in posledicah. Jaz
               namreč trdim, da je vsaj toliko kot je vzrokov v pravosodju vzrokov tudi drugje. Da
               je vzrokov ogromno v zakonodaji. Jaz sem bil prisoten recimo na odboru za pravosodje,
               javno upravo, notranjo politiko, na kateri je predsednik vrhovnega sodišče, se pravi
               to nisem jaz, ki bi bil nekorekten ali neobjektiven opozoril, da sprejeto zakonodajo
               pregeneriramo, generiramo množico tudi na desetine tisočev novih sporov. In recimo
               eden od takšnih primerov je bil, pa ne kritiziram zakon, ki ga bomo razširili in
               nekoliko poenostavili tudi na tej seji, to je vlaganje, vračanje vlaganj v
               telefonijo. Spori so z zakonom o denacionalizaciji. Mnoge poprave krivic, ki smo jih
               uvedli, pa še enkrat povem, ne trdim, da ni marsikaj bilo treba urediti, ali smo
               uredili na najboljši način je drugo vprašanje. Samo generirajo se desetine tisočev
               mnogih sporov, ne da se problemi rešujejo. Mi pa potem vse ustvarjamo občutek, da se
               da rešiti z več ali manj sodniki. Ko smo dobili pred tremi leti mislim prvo poročilo
               od enega opazovalcev oziroma nemškega sodnika, ki je spremljal naše delo, je bila ena
               glavnih ugotovitev, da sodniki ne opravljajo v zadostni meri sodne funkcije, ampak
               imajo mnogo administrativnega nepotrebnega dela, ki bi ga bilo potrebno odpraviti z
               drugačnim razmerjem med sodniki in strokovnimi <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Ta ugotovitev je
               bila v tistem času od vseh z navdušenjem sprejeta. Ne vem kaj se je od takrat naprej
               dogodilo in v tej smeri neke posebne ocene in analize nimam. Nimam pa tudi nobenih
               informacij, da bi se tukaj kaj bistvenega spremenilo ali da bi se kaj bistvenega
               pripravljalo in delalo. Pa najbrž bi se dalo še kaj reči. Hočem skratka poudariti, da
               ni po mojem dovolj skrbnih ocen. Vlada nam sicer pravi, ministrstvo, da pripravlja
               celovit program Lukenda. Jaz nimam v spominu  da bi v državnem zboru bil širše predstavljen. Predstavljen je po
               koščkih. Del je plačne politike, ki bi rekel da je bolj povzročila slabo voljo kot
               pripravljenost za angažma. Del je zdaj ta zadnji zakon, ki smo ga sprejeli, ampak
               tudi ob vedenju in iskreni izjavi ministra in vlade, ki je bil predlagatelj, da
               seveda ne rešuje sodnih zaostankov, ampak da pomaga k temu, da bi se tam, kjer je do
               resnih sodnih zaostankov prišlo podvzeli ukrepi, ki bi zagotavljali, da ne bo
               reševanje ali pa odškodnina zaradi sodnih zaostankov prišla pred Evropsko sodišče za
               človekove pravice ampak da jo bomo reševali sami. Drugače pa problem sodnih
               zaostankov v zakonu o sojenju v razumnem roku sam po sebi ne rešuje. Hočem reči,
               parcialno imamo in tu je tudi en poskus parcialnega reševanja, ki po mojem ni prav,
               ne bo dal ustreznih rezultatov in zato sem tudi ta vidik omenil. Jaz torej in tudi v
               poslanski skupini tega predloga ne podpiramo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Presečnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PresečnikJakob">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Torej moje mišljenje in mislim da mišljenje
               naše poslanske skupine je takšno, da kakršni koli, tudi majhni koraki so in bodo
               dobrodošli za to, da se to kršenje človekovih pravic, kar sojenje v nerazumnih rokih
               seveda je, da se končno enkrat začne odpravljati in da se na koncu tudi odpravi.
               Vendar seveda ta predlog, kot je pred nami v tej točki to ne kaže do nobenega koraka
               v tej smeri. Razlogi, razloge ne bom ponavljal, ker se strinjam z razlogi, ki jih je
               podala delovna skupina in z razlogi, ki jih je navedla tudi v svojem mnenju vlada z
               dne mislim da 9.5. letošnjega leta, pač pa osebno mislim, da je dolžnost in naloga
               ministrstva za pravosodje in sodstva v celoti, da najde ukrepe, da najde primerne
               ukrepe, s katerim bo te korake, bo sodstvo te korake začelo izvajati. Tako, da
               pričakujemo te ukrepe, pričakujemo program, ustrezen, eden od njih je že, enega od
               njih je vlada že sprejela. Pričakujemo še nadaljnje ukrepe zaradi tega, kot rečeno
               tega predloga spremembe ustave v tem delu niti jaz niti poslanska skupina ne bomo
               podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, samo kratek odgovor <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> na očitek gospoda Pečeta, ki se nanaša na pomanjkljivost obrazložitev v tem smislu da
               ničesar ne pravi kako pa reševati zaostanka, pa vas ne bo utrujal z dolžino, čisto
               telegrafsko. To je možno z delno spremembo zakonodaje. Zakon o upravnem sporu kot
               vidim je že na dnevnem redu in to je eden izmed zakonov, ki uveljavlja izrazito
               neracionalno ureditev tega postopka, ki predvsem obremenjuje potem upravno sodišče in
               vrhovno sodišče. Sam sem vodja skupine, ki pripravlja spremembo ZPP-ja, zakona o
               pravdnem postopku, oprostite, včasih imam kakšen tak naš kratek žargonski izraz.
               Skratka, deloma sprememba zakonodaje. Potem po mojem mnenju, čeprav dosedanji uspehi
               niso najboljši bi se morali v večji meri posvetiti alternativnim oblikam reševanja
               sporov. To so različne možnosti za poravnavanje v svetu znane ob sodiščih in tudi
               povsem izven sodnih postopkov. Potem je krepitev funkcije sodnika. Sodnik, njegova
               vloga v naši družbi ni dovolj cenjena in to je mislim eden naših glavnih problemov
               zato, ker je potem kadrovska 
               izbira zelo skromna in mislim, da se bomo morali o tem tudi pomeniti, tudi v zvezi z
               nagrajevanjem, ki je sedaj po moji oceni mizerno, mislim sodnikov. To so skratka, pa
               še kup drugih ukrepov je možnih. Sprememba zakona in to zadnje, še zadnje, dejansko
               bi moral zakonodajalec takrat, ko predlaga zakon tako, kot smo svoj čas celo
               poslovniško določili, da mora povedati ali dodatne stroške povzroča, katera finančna
               sredstva so potrebna za uveljavitev zakona. Zakonodajalec bi moral tudi v tem
               predlogu svojem, da oziroma predlagatelj zakonov bi moral tudi povedati, ali ne
               generira novih sodnih sporov. Hvala. To je vse.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Ne. Potem zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje na
               podlagi 175. člena poslovnika. Na glasovanje dajem naslednji sklep: Ustavna komisija
               predlaga državnemu zboru Republike Slovenije, da na podlagi predloga skupine
               poslancev z dne 2. decembra 2005 s prvopodpisanim Sašom Pečetom za začetek postopka
               za spremembo 129. člena ustave Republike Slovenije in na podlagi drugega odstavka
               168. člena ustave sprejme naslednji sklep o začetku postopka za spremembo 129. člena
               ustave. Državni zbor Republike Slovenije sprejema predlog skupine poslancev z dne 2.
               decembra 2005 s prvopodpisanim Sašem Pečetom, EPA 588 za začetek postopka za
               spremembo 129. člena ustave Republike Slovenije. O sklepu bomo odločali v skladu s
               175. členom poslovnika z dvotretjinsko večino navzočih članov komisije. Najprej
               sprašujem kdo bo glasoval, naj dvigne zeleni kartonček. <stage>(16 članov.)</stage> 16, dve tretjini
               je 11, <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Še enkrat. <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> To je 11,
               zaokroženo navzgor. 11. Ja. Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo izmed članov, ki je izrazil željo za glasovanje za je za predlagani sklep? Naj
               dvigne zeleni kartonček. <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni bil sprejet z dvotretjinsko večino navzočih članov.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda. Predlagam, da je tudi pri tej točki
               poročevalec gospod podpredsednik. Je, ima kdo kakšen drug predlog? Ne. Potem je tudi
               to urejeno. S tem zaključujem sejo, zahvaljujem se za prisotnost.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 11. maja 2006 ob 14.35 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>