<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za finance in monetarno politiko: 9. redna seja (24. 6. 1997)</title>
            <meeting n="9" corresp="#OZFIMP" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="2" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.2">2. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-05-17">17. 5. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="1997-06-24">24. 6. 1997</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=4C0E51347E48B64EC12564C00032EAC7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="64"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="47"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="85"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="18"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg1"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg2"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg3"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg4"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg5"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg6"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg7"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg8"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg9"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg10"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg11"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg12"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg13"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg14"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg15"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg16"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg17"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg18"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg19"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg20"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg21"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg22"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg23"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg24"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg25"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg26"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg27"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg28"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg29"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg30"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg31"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg32"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg33"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg34"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg35"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg36"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg37"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg38"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg39"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg40"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg41"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg42"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg43"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg44"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg45"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg46"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg47"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg48"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg49"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg50"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg51"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg52"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg53"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg54"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg55"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg56"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg57"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg58"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg59"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg60"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg61"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg62"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg63"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg64"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg65"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg66"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg67"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg68"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg69"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg70"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg71"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg72"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg73"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg74"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg75"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg76"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg77"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg78"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg79"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg80"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg81"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg82"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg83"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg84"/>
                  <ptr target="#OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg85"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1997-06-24" ana="#parla.sitting">24. 6. 1997</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</head>
            <head type="session">9. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil mag. Janez Kopač, predsednik odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.13 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg1">Pričenjam 9. sejo Odbora Državnega zbora za finance in monetarno politiko. Predlagam eno samo točko dnevnega reda - predlog zakona o dopolnitvah zakona v Skladu Republike Slovenije za subscesijo, skrajšani postopek. Sprašujem gospo Boletovo samo za hipec; tiste amandmaje na terjatve iz naslova trans jugoslovanske železnice, ali ste jih vi vložili kot vlada ali ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">META BOLE:</note>
            <u who="#BoleMeta"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg2">(Ni vključena.)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg3">Prav, prav. To je tisto, kar je odbor zadnjič zahteval od vlade. Gospa Boletova je poslala tekst, ampak, potem sedaj ne vem ali naj bil to bil v odboru ali amandmaju <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Bo vladni. Vi pravite, da bo vladni. V redu. Ni potrebno širiti dnevnega reda. Predlagam torej to eno točko. Ima kdo kakšno pripombo, predlog, karkoli?</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg4">Če ne, dajem tak predlog dnevnega reda na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg5">Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg6">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg7">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg8">Predlog zakona nam je poslala vlada prav pred kratkim. Predlagan je po skrajšanem postopku in je že uvrščen na sklic današnje izredne seje. Sicer sem zato nekoliko protestiral pri gospej generalni sekretarki, ker dokler odbor ne da mnenje o skrajšanem postopku, to ne more biti uvrščeno. Mislim, da sicer ne bo noben problem, pa vseeno. Formalno bi stvar po poslovniku zgledala tako, da bi mi podprli skrajšani postopek pri tem zakonu in bi se šele potem razširil dnevni red današnje izredne seje, ne bi smel biti že na sklicu, ampak dobro, tako so naredili in drugega kot malbentit nam tako ne preostane v tem primeru.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg9">Predlog zakona je vložen predvsem zaradi problema, ki se zadnje čase pojavlja in to je, da slovenska sodišča ne upoštevajo ustavnega zakona in vlagajo na pobudo hrvaških deviznih varčevalcev izvržbe na žiro račun starih bank, torej starih bank, v katerih je v začetku s to porcinacijo, torej stare Ljubljanske banke in stare Kreditne banke Maribor. Osnovni vzrok torej za ta zakon je ta, govori o tem, da se začasno prekinejo izvržbe do dokončanja subscesijskega postopka. To se mi zdi pravzaprav tudi edino smiselno. Vlada je potem naknadno nam danes zjutraj; upam, da ste dobili na mizo, jaz sem ravnokar, poslala še tri amandmaje, ki razširjajo vsebino tega zakona in to tako, da začasno suspendirajo tudi izvržbe v drugih podjetjih, v katerih izvržbo pač zahteva eno od podjetij iz bivše Jugoslavije za neke obveznosti nastale pred koncem junija 1991, kar je bil, če se spomnite, iz časopisov ven dosti množičen pojav tam v letih 1992, 1993, 1994, tako da drugega, kot da vlada s tem predlogom zelo zamuja, ne morem reči. Sem pa izvedel, da so ti amandmaji naknadni; malo smešno je, da smo ravnokar dobili predlog zakona po skrajšanem postopku in sedaj že, ker ima dva člena, je sedaj že tri amandmaje nanj, ti amandmaji so nastali na pobudo Komisije za subscesijo, ki deluje pri vladi in se je šele naknadno potem, ko je vlada že poslala predlog zakona v proceduro, ukvarjala s tem tekstom in sugerirala te tri amandmaje. Jaz sam bom kasneje predlagal še en amandma, zato, ker se mi zdi, da smo eno stvar pa še vseeno pozabili. Drugače pa na koncu moramo torej Državnemu zboru predlagati, ali podpiramo predlog zakona po skrajšanem postopku, in pa seveda njegovo besedilo in amandmaje nanj.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg10">Za čisto kratko uvodno predstavitev dajem besedo predstavniku ali pa predstavnici vlade. Gospa Blanka Primec, direktorica Sklada za sukcesijo, morda bi vi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg11">Hvala lepa. Da smo šli v spremembo zakona o sukcesiji, smo se odločili potem, ko je bil Sklad za sukcesijo obveščen o nekaterih nezaželenih oziroma čudnih sodnih odločitvah, s katerimi so slovenska sodišča posredno ali neposredno priznavala Zvezni republiki Jugoslaviji neposredno nasledstvo po SFRJ, kar je čisto v nasprotju s politiko Republike Slovenije in na splošno s stališči arbitražne komisije, Badenterjeve arbitražne komisije in resolucijami Varnostnega sveta. Niso niti sodišča upoštevala pravil določb zakona o upravnem postopku, da bi te postopke odložili; še ni rešeno predhodno vprašanje, kar imajo po zakonu možnost, niso niti upoštevali ustavnega zakona Republike Slovenije. Tako so izdajali take sodne odločbe, kjer so bivše federalne inštitucije SDPR cedirale svoje terjatve čisto nekje komercialnim pravnim osebam, te so potem vložile tožbo v Sloveniji in sodišče v Sloveniji, ker je šlo za spor s tujim elementom, je tako zadevo zelo hitro končalo. Šlo je na čisti ekonomski status, čisto ekonomski element pogodbe, da je treba plačati, ne glede na to, da še sukcesija SFRJ ni bila rešena. To je bil prvi motiv, zakaj smo šli to reševati, in to smo potem zapisali v spremembe v 15.č člen.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg12">Ker so nekatere zadeve že v stečaju in so isto prihajali zahtevki iz drugih republik za izplačilo določenih zneskov, ki so sicer nesporni. Ker pa še ni rešena sukcesija SFRJ, bi se ti zahtevki morali rešiti tako, da bi se v skladu z že obstoječim zakonom o Skladu Republike Slovenije za sukcesijo in metodologijo o prevzemu teh terjatev, lahko ta sredstva prenakazala na Sklad za sukcesijo. In to smo rešili potem tudi v tem zakonu.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg13">Naknadno, tisto, kar smo se potem še naknadno pogovarjali, to smo pa potem v amandmaje dali, je pa to, da se rešujejo problemi A Banke, Ljubljanske banke, Mariborske banke, zlasti Ljubljanske banke, glede deviznih vlog občanov, ker se je dogajalo to, kar je že gospod predsednik Kopač povedal, da sodišča zelo nekritično te zadeve obravnavajo in kar določajo izplačila, odobravajo izplačila, čeprav je vse povezano s sukcesijo, ker so to sredstva, nekatera deponirana pri Narodni banki Jugoslavije, bivši Narodni banki Jugoslavije, in od tega v tujini. En del teh deviznih sredstev je bil pa celo porabljen tako ali tako na Hrvaškem, ker so bila naložena sredstva, deponirana sredstva pri banki na Hrvaškem, čeprav je bila to podružnica Ljubljanske banke. Tako, da smo s temi dodatnimi členi k zakonu o sukcesiji hoteli zajeti in pokriti vse to, da bi sodišča te postopke po uradni dolžnosti ustavila. Namreč, po posvetu z Vrhovnim sodiščem se da to urediti samo z zakonom, čeprav smo mi pravili, da je to rešitev že v samem pravnem postopku, pa je sodišča ne uporabljajo tako, kot bi jo lahko. Tako, da to je obrazložitev, zakaj te spremembe in dopolnitve sukcesijskega zakona.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg14">No, saj ta problem se vleče že dlje časa in je najprej bil prepoznan pri - mislim, zaradi njega smo sploh šli sprejemati ustavni zakon, s katerim smo ustanovili Novo Ljubljansko banko in Novo kreditno banko Maribor, precidenčni primer takrat je bil takratni Temeljnem sodišču v Ljubljani kjer so na pobudo enega od hrvaških deviznih varčevalcev vložili izvržbo na žiro račun takratne še enovite Ljubljanske banke to smo naredili kljub temu, da recimo morda se spomnite vsaj stari poslanci, takrat smo imeli pred seboj precidenčno sodbo višjega deželnega sodiča v Frankfurtu, ki pa je spoštovalo stališča Barinderjeve komisije in je skratka razsodilo v prid takratni Ljubljanski banki, torej ni ugodilo tožbi enega od hrvaških deviznih varčevalcev, ki je vložil svoj sodni spor ali pa svojo tožbo v Nemčiji proti Ljubljanski banki, no tisto sodbo višjega deželnega sodišča v Frankfurtu kjer je še danes dovolj poučna smo dali potem prevesti, jaz sem jo potem sodnici poslal, tisti v Ljubljani, ki je to sodbo precidenčno naredila in sem z enim spremnim dopisom, da ji pošiljam sodbo višjega deželnega sodišča v Frankfurtu, da to ni v republiki Sloveniji ampak je v Nemčiji, ampak se kljub temu tovrstna praksa, ki jo je vpisala gospa Blanka pri nas v Sloveniji nadaljuje pri tem torej ne moremo nič drugega kot zakonodajno oblast, nobeno jedikovanje nam nič ne pomaga, jedikovanje nad ravnanjem sodne oblasti, drugega nam ne preostane kot da spremenimo zakon, če hočemo ta problem urediti.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg15">Torej sedaj smo soočeni s tem, pred začetkom razprave naj povem še to, da je sekretarjat za zakonodajo tudi danes je še nisem dobil <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> imam pa mnenje poslal svoje mnenje in to mnenje ima dve manjši pripombi na 15.e in 15.f člen, ta pripomba na 15.f člen, če tako zelo na hitro pregledam, gospod Rogelj je pa tu, se mi zdi, da je upoštevana z amandmajem vlade, ki smo ga danes sprejeli na 15.f in 15.g člen, tale na 15.e člen, pripomba vaša se mi zdi da še vedno ni upoštevana.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg16">Ali hočete morda za začetek še vi povedati svoje mnenje?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD ______________:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg17">Hvala gospod predsednik! Torej ti amandmaji, torej res so te dve naše pripombe, oziroma tri pripombe formalne in kako bi rekel bolj redakcijskega značaja, tako, da odvisno od tega kako se bo odbor opredelil do amandmajev bi pač bilo tudi te naše pripombe prilagoditi, oziroma bomo od njih odstopili.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg18">Jaz vas sprašujem samo to, ali vi menite potem ko ste sedaj videli amandmaje vlade z dne 23. junija, da so vaše pripombe iz vašega mnenja iz 19. junija upoštevane po the amandmajih ali niso?</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg19">Dobro odpiram razpravo. Ali hočete vi pogledati to? Gospa Blanka Primec, ali se hočete.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg20">Jaz sem to dobila včeraj, tik preden sem šla domov, tako da sem potem še na hitro - sicer je zdaj tako, ker nisem tako natančno pogledala skrajšanega postopka, če bi lahko Odbor za finance in monetarno politiko kot matični odbor predlagal amandmaje, ker sta oba samo, kot rečeno, redakcijska na 15.e in 15.f člen, pripomba, ker se samo malo stavek obrne. Člen se spremeni tako, da se glasi: "Postopek, prekinjen oziroma odložen v skladu s 15.č členom sodišče nadaljuje po uradni dolžnosti po uveljavitvi 15.č člena tega zakona." In obrazložitev: amandma je redakcijske narave. In potem <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg21">Ali imate že ta predlog spisan?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg22">Samo zdaj vidim, da sem eno tipkarsko napako naredila.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg23">Dajte mi, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg24">In k 15.f členu samo, da se za besedo "sklad" doda besedilo "Uradni list Republike Slovenije številka 45/94".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg25">Dobro, hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD________:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg26">Gospod predsednik, lahko bi se strinjal s tem <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg27">Dobro, hvala. Odpiram razpravo.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg28">Če mi dovolite za začetek, jaz predlagam tudi eno manjšo dopolnitev, za katero bi sicer lahko rekel, da je morda zajeta v tem amandmaju vlade z dne 23.6. k prvemu odstavku 15.č člena. Ampak vseeno predlagam, da bi eksplicitno navedli tudi sledeče.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg29">Če si pogledate 15.d člen predloga zakona, pravi: "Po določbah 15.č člena tega zakona sodišča odločajo tudi v primeru, ko fizične in pravne osebe niso ravnale ali niso bile upravičene ravnati po 15. členu, tožbeni zahtevek pa je posredno ali neposredno povezan" - to je zdaj pomembno - "s pravnimi razmerji do subjektov nekdanje federacije." Vi zdaj to sicer razširjate, ne samo na pravne subjekte nekdanje federacije, ampak tudi na čisto običajna podjetja, bivša družbena podjetja, na primer v Srbiji, hčerinske družbe v tujini njihove in tako naprej, nanaša se pa to na pravne posle v glavnem iz naslova kupoprodajnih pogodb <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg30">Ne, vseh. Pravni posel je pravni posel, vsak je sklenjen na podlagi tega <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Imeli smo pa ravno v mislih tole, kar - točno to smo imeli, ko smo to širili.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg31">Mhmm. Jaz bi namreč predlagal ali pa sem sporočil gospe Primec, da predlagam, da bi se tukajle za to pikico na koncu 15.d člena naredila vejica in bi se reklo "povezan ne samo s pravnimi razmerji subjektov nekdanje federacije, ampak..." - dodalo bi se pa "ali s pravnimi razmerji iz naslova statusne odgovornosti do subjektov iz nekdanje SFRJ". To je problem, znan problem A Banke, ki je subsidiarno odgovorna do Jugobanke in ji ta Damoklejev meč visi nad glavo. Verjetno je pa še kakšen tak primer v Sloveniji izven bančne sfere.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg32">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> ga še niso pojavili, ker na žalost se pravne osebe oziroma tisti zavezanci obrnejo na sklad, ko že nimajo več kaj drugega, ko pa mi tudi že komaj, komaj še kaj naredimo potem.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg33">Zdaj, takole je, jaz proti tej dikciji nimam nič. In glede na prakso sodišč je boljše, da je notri kot pa da ne, ker bo zadeva še bolj jasna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg34">Predlagam torej, da bi odbor sprejel amandma, po katerem bi v tem 1. členu predloga zakona, ki našteva potem spremembe raznih členov, 15.d člen spremenili tako, da bi se glasil tako kot zdaj: "Po določbah 15.č člena tega zakona sodišče odloči tudi v primeru, ko fizične in pravne osebe niso ravnale in niso bile upravičene ravnati po 15. členu, tožbeni zahtevek pa je posredno ali neposredno poveza s pravnimi razmerji do subjektov nekdanje federacije" in tekst se nadaljuje - predlagam amandma: "ali s pravnimi razmerji iz naslova statusne odgovornosti do subjektov iz nekdanje SFRJ". Gre za statusno odgovornost, gre za subsidiarno ali solidarno jamstvo, če so tako pogodbo sklenili pred 25. junijem 1991, in bi iz tega naslova jih lahko kdo tožil; če tam ne more izterjati v Beogradu, bi pač tožil slovensko pravno osebo v Ljubljani ali pa v Sloveniji, da mu namesto beograjske to plača. Seveda gre izključno za posle pred 25. junijem 1991, ne za tisto po tem.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg35">Torej, zaenkrat imamo pred seboj predloge treh amandmajev, dva sta redakcijska na sugestijo sekretariata, eden je tale, ki je recimo pojasnjevalne narave. Potem so tukaj vladni trije, vloženi 23.6., to je včeraj. In imamo besedilo zakona.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg36">Ima morda kdo od članov odbora kakšno razpravo? Gospod Rejc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IZIDOR REJC:</note>
            <u who="#RejcIzidor"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg37">Hvala, predsednik, za besedo. Jaz se vprašam, z ozirom na to, ker vidim, da je gradivo zelo mlado in da smo zelo - smo takorekoč posiljeni, da danes pred sejo o tem razpravljamo, kar mislim, da je vseeno prav. Pa so prišli ti amandmaji in se sprašujem, ali je zdaj seveda vse s tem pokrito? Ker če ni, potem - to je prva zgodba - potem bo spet treba dopolnjevati. Prav je tudi to, kar je predsednik predlagal, s tistimi nasledniki pravnih oseb oziroma kot je posebej poudaril - statusno povezanimi, ja, ki so nekako, nad katerimi nekako visi verjetno neka nevarnost.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg38">Bistvo je pa v nečem drugem. Mi, ko bomo to sprejeli, še zmeraj ne bomo sigurni, ali se bo to izvajalo - v tem je poanta. Ker mi bomo - in tudi se ve, kakšen je ustavni zakon, kaj ustava pravi, sodniki, vemo, da ko zaprisegajo svojo vlogo, potem se tudi sklicujejo ravno tako na ustavo in da bodo to spoštovali. Zdaj pa, kakšno je pa to spremljanje vsega tega, ker mi se tu - in tudi vem iz podjetniških primerov, kako se bojijo nekaterih posegov in nekaterih izvršb, ker konec koncev pravijo, jaz nič ne vem, lahko se zgodi in nič ne morem. Takih primerov je veliko. Ne vem, koliko je bilo v obsegu tega že narejenega, menim pa, da bi nekdo ali pa ustrezni odbor, ki ima notranjo politiko čez, vseeno moral neko zahtevo dati, da se malo pogleda, kateri gospodje in gospe, sodniki in sodnice so take in podobne stvari naredili, ker, kot pravim, zakon je, pomeni pa lahko veliko nevarnost za - mi smo ranljivi na tem področju. Če pa si seveda vsak po svoje razlaga ali pa se nikakor ne držijo ustavnega zakona, potem je pa to vprašanje našega pravnega reda, pri katerem so seveda sodniki zadnji v vrsti, ki po njem odgovarjajo in sodijo po njemu.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg39">Torej, ni to seveda naša domena, morda se zdaj, ne vem, po nepotrebnem vtikam, vendar se mi vprašanje pojavlja. Zakon bomo sprejeli, dopolnitve bomo sprejeli - zakon je sprejet, dopolnitve bomo sprejeli, kar mislim, da je prav, ker s tem se nekje ena enakopravnost doseže in zavaruje, zadrži, po drugi strani pa ne vemo, kako bo ta sodna oblast naprej izvajala, ali se bo držala tega ali se ne bo. In seveda, nekdo bi tudi moral plačati račun za to oziroma nekdo bi moral pregledati, kaj se dogaja oziroma kdo je tisti, ki to dela, ker najbrž da potem tudi ne verjamem, da bi lahko potem svojo funkcijo tako opravljal, ker sicer potem za njih ne veljajo nobeni zakoni oziroma za nekatere od njih, no.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg40">To je moja pripomba. Drugače pa mislim, da je prav, da se to čimprej naredi, ker slučajno vem, kakšne so stiske in kakšne so nevarnosti. In mislim, da je prav, da so se tudi ti amandmaji pojavili, bojim se pa, da ni še kakšna stvar pokrita. To je vse.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg41">Ja, saj gospod Rejc, z vašim komentarjem se lahko v celoti strinjam. Mislim, da je sicer amandma vlade k 15.č členu zdaj pa zares tako širok, da pokriva vse. Sistematične evidence sodb, mislim, da nima nihče, vendar za te precedenčne primere se nekako, se kar ve, verjetno pa tudi, kdor ima težave s slovenskimi sodišči na temu subcesije se v nekaterih primerih, morda ne v vseh, obrne na Sklad za subcesijo in vam pove, kaj ga muči.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA_____________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg42">Ja, po zakonu smo si to pristojnost vpisali pač notri, da je Sklad za subcesijo tisti, ki daje tolmačenja v zvezi s tem, ali gre za tako terjatev s tujim elementom, ki bi prišla po zakonu ali ne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg43">Pa se je sodišče kdaj na vas obrnilo za to tolmačenje?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA_____________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg44">Že, že, zato sem pa izvedela za take primere in jaz, ki sem po naravi zelo hudobna, bom sigurno rekla, da je treba kakšen postopek ustaviti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg45">Gospod Lenič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE LENIČ:</note>
            <u who="#LeničJože"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg46">Prej, predsednik, si govoril o tem primeru sodišča nemškega iz Frankfurkta, seveda, ker ta zakon ne velja za nemški pravni red, lahko nekdo v Frankfurtu ali pa v neki drugi prestolnici odloči nekoč drugače. Zanima me, ali lahko po nekih by passih, če bi se neka sodna praksa izven meja Slovenije spremenila, enostavno bi rekel, se ta zgodba nadaljuje. To je bolj vprašanje, kot kakšen komentar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg47">Ja, jaz mislim, da kar se podjetij tiče, se izven meja Republike Slovenije ne more. Problem je, kadar se nadaljuje ta zgodba v zvezi z bankami, ki imajo premoženje v tujini. Na področju Nemčije se ta zgodba zaradi te precidenčne sodbe iz Frankfurta ne more nadaljevati. Kje drugje se pa lahko, tega pa ne moremo izključiti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA______________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg48">Zaenkrat je tako. Mi iz drugih držav še nimamo prakse, da bi katerakoli druga država še kaj odločala v zvezi s tem. Mogoče je zanimiv primer, ampak je to zahtevek čisto za nekaj drugega, ki je sicer povezan s subcesijo, namreč italijanska firma, ki je hčerinska družba, mislim da beograjskega Centrotekstila, je tožila angleško "Bertlais bank" zato, ker ji ni hotela plačati nekaj, kar se je lahko, kar ni spadalo pod resolucijo Združenih narodov o prepovedi prometa z Zvezno Republiko Jugoslavijo, ker je šlo za neke medicinske zadeve. To pa samo zato, ker je angleška vlada sprejela ukrep, da lahko plačujejo angleške banke samo tiste stvari, ki se v Veliki Britaniji kupujejo in je šlo za kršitev enotnosti prostega pretoka blaga in kapitala v Evropski uniji. To je bila pa podlaga. Ampak to je šlo čisto nekaj drugega. Kar se pa tiče samih takih sodnih odločb, da bi bila slovenska pravna oseba tožena kjerkoli v tujini, razen, če je šlo za arbitražo, ker je pač dogovorjeno, neka institucionalna arbitraža ali ad hock arbitraža v tujini, pa ni bilo primera. Pa tudi taka bi se končno izvršila v Sloveniji, to je pa zajeto že, da se tudi izvršilni postopki prekinejo v takem primeru, ker se prekinejo po 15.č členu pravdni in izvršilni postopki, ki so nadaljevanje, in pravdnega ali arbitražnega postopka, ker vsaka arbitražna klavzula, vsaka arbitražna odločba ima pa to, da je izvršljiva, jasno, če ni po nekem predpisu prepovedana izvršitev, to je pa to. Zdaj, mogoče sem bila malo nejasna, ker sem ogromno takih zadev včasih skozi dala, jih mogoče malo preveč tako abstraktno povem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg49">Dobro. Gospod Lenič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE LENIČ:</note>
            <u who="#LeničJože"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u30"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>...</desc>
               </gap>
               <note>Ni bil vključen!</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg50">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> situacija, se pravi, kaj pa naše, terjatve slovenskih podjetij do jugoslovanskih subjektov. Zanima me, tukaj je praksa, tisto, kar ni šlo na sklad, ali se lahko tukaj mi od njih kaj naučimo, pa mi uporabimo ta njihov "now hauv" v obratno smer, da malo se to dogaja, to me zanima.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg51">Gospa Primec.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg52">Jaz lahko povem iz svoje prejšnje prakse, ko sem še bila vodja pravne službe v eni veliki trgovski firmi, jaz sem vlagala še 1992 in 1993 leta tožbe v Beogradu, sicer po malo zaviti poti preko Dunaja, ker direktni promet poštni sploh teh sodnih zadev ni šel, še tudi danes ne gre in sem potem dobila, da je sicer zadeva vzeta, vpisana s tem, da smo se varovali zastaralni rok, kakor je enkrat zadeva na sodišču, zastaranje ne teče, ampak da bo prekinjen, dokler ne bodo rešeni odnosi med Republiko Slovenijo in Zvezno Republiko Jugoslavijo. To je bila obrazložitev, konec, pika in jaz sem jih samo nalagala na kup in še vedno nič ni rešeno, stojijo zadeve in čakajo na subcesijo. Taka je bila komanda dana in sem se jaz v bistvu držala, sodniki veseli so zmetali, "pošaflali" v arhiv zadeve, mogoče sploh jih nikdar ne bodo več potegnili ven. V Makedoniji se ene zadeve ni dalo rešiti, na Hrvaškem je kolikor toliko šlo, zelo počasi, ampak je šlo, zelo slabo, v Bosni pa tudi ne. Sicer zdaj se baje izboljšuje, ampak še vedno nimamo kaj, medtem ko slovenska sodišča pa v korist bosanskih strank kar lepo sodijo, ker če je razmerje čisto, ni težko razsoditi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg53">V zvezi s tem imam pa jaz eno vprašanje, gospa Primec. Tovrsten ukrep seveda bo naletel na neodobravanje v vseh petih, štirih nekdanjih republikah v sedanjih samostojnih državah v bivši Jugoslaviji. Ravnokar ste povedali, da je tovrsten ukrep že v praksi izpeljala Zvezna Republika Jugoslavija pred mnogimi leti. Zanima pa me, ali tovrsten ukrep v Republiki Sloveniji ne bo povzročil kontra ukrepov v katerikoli od teh držav, na primer prva od njih je Hrvaška, ki so do sedaj morebiti ravnale drugače. Omenili ste, da na Hrvaškem so ravnali drugače.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLANKA PRIMEC:</note>
            <u who="#PrimecBlanka"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u34"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg54">Na Hrvaškem je bila praksa takšna. Stare zadeve so striktno držali v arhivu. Nove zadeve, ki so nastale še tam nekje po letu 1991 in če je bilo res absolutno nesporno razmerje, pa si zelo tečnaril, je Reka dosti hitro reševala, Zagreb pa ne. Tam je bilo pa čisto od sodišča do sodišča, Slavonski Brod nič ni reševal, Split zelo počasi, tako da mi smo imeli na srečo na Reki precej odprtih zadev, pa tečnega odvetnika, ki je kar naprej letal tja. Gre zelo za, same izvržbe na podlagi verodostojne listine. Sedaj, če gremo čisto v specialne postopke, medtem ko stari postopki se ne rešujejo, se ne rešujejo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u35"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg55">Ali ima Hrvaška kakšen predpis, da se takšen tovrsten, kot naj bi bil ta <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA ____________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u36"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg56">Hrvaška ima svojo uredbo, da stojijo vsi postopki iz subscesije, ki so vezani na subscesijo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u37"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg57">Kdaj so pa sprejeli?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA ____________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u38"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg58">To je bilo pa mislim, da 1995. Sedaj bi pa morala iti čisto natančno pogledati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u39"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg59">Ali imajo druge, recimo Bosna in Hercegovina in Makedonija?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA ____________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u40"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg60">Tam pa tovrstnega predpisa nimajo, samo tam dejansko to sodišča izvajajo, da ne sodijo v takšnih zadevah, ne sodijo, pozabijo, zaprejo, prodali in ne sodijo, ker smo, ko smo kot Sklad za sukcesijo urgirali za nekatere stvari, nas je Zlatarna Celje recimo prosila, in pa Smelt, sedanje GIO, so rekli ne, to je povezano s sukcesijo, čakamo na odloku, znate pa <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> , gore, dole. Nič. Tudi uradnega odgovora nismo potem več dobili. Ne odločajo o takšnih zadevah. Dejansko izvajajo, čeprav nimajo nikjer predpisa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u41"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg61">Dobro. Gospod Rejc.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IZIDOR REJC:</note>
            <u who="#RejcIzidor"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u42"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg62">Mene tudi zanima, jaz kot sem dobro poznal <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> oziroma tudi Genex, Genex pa vemo, da je bil, temu smo včasih rekli državna Avstralska policija oziroma, to je bilo tako no, za to smo vsi vedeli. Ali obstoja možnost, da v bistvu oni, ker imajo še zmeraj dobro razvito mrežo in pregled itn., tudi preko naših firm, ki jih imajo v tujini lahko potem kaj pozavgajo, povlečejo, ker tudi to je ena od možnosti. Mislim, da približno vedo in poznajo, verjetno so tudi stalno na preži, kdo, kje in katera firma, kje ima še svoje firmice oziroma svoja registrirana podjetja v tujini in to mislim, da je tudi ena bojazen, ker končno saj ni važno, kam se usede, glavno da dobi. To mislim, da je tudi ena od stvari, ki jih morda <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u43"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg63">Dobro.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA ___________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u44"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg64">Pardon gospod predsednik. Tudi to rešuje ta amandma k 15.č členu, kjer smo pokrili in smo napisali, bom kar prebrala, da ne bom na pamet govorila; kar smo napisali v amandmaju k 15.č členu: "Če je zoper osebe se pravi pravne in fizične, ki imajo sedež ali stalno bivališče v Republiki Sloveniji teče pravni ali izvršilni postopek, tožeča stranka pa ima sedež ali bivališče v eni od republik bivše SFRJ, ali ima tožeča stranka <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> sedež v drugi državi, kjerkoli v 100, kar 200 državah na tem svetu in je <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> pridobila s pravnim poslom, se pravi ne glede na vrsto <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> ali sodno odločbo. Lahko je nekdo po sodni odločbi nekomu odstopil terjatev proti slovenski pravni osebi, sodišče po uradni dolžnosti upravni postopek prekine oziroma izvržbo odloži.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u45"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg65">No saj, firme, ki so hčere, tako ali tako ne nosijo odgovornosti, solidarne odgovornosti za matere s seboj, torej skratka ta pravna, razen če to ni posebej določeno v njihovem statutu. Tako, da jaz te bojazni ne vidim. Besedilo zakona je zapleteno, dobili smo ga tik pred zdajci, verjamem, da ga ni bilo moč natančno preštudirati. Stvar je bila sicer danes nenavadno z domačinskimi besedami pojasnjena, tovrstne diskusije na tem odboru sicer nismo vajeni. Predlagam, da počasi zaključimo to razpravo in preidemo k odločanju. To tišino razumem kot tihi pristanek na ta predlog. Predlagam, da najprej podpremo amandmaje Vlade Republike Slovenije pod številko 1, 2 in 3, ki smo jih prejeli 23.6. in spreminjajo prvi odstavek 15.č člena, prvi odstavek 15.f člena in drugi odstavek 15.g člena. Obrazložitev je bila podana dodatno še ustno, pri čemer je treba reči, da je drugi amandma povezan s prvim, tretji amandma pa je pojasnjevalne narave; prvi amandma pa je vsebinske narave in razširja pristojnost zakona. Če lahko dam te tri amandmaje v paketu na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg66">Kdo je za to, da se podpre te tri amandmaje Vlade?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg67">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg68">Predlagam, da sprejmemo dva redakcijska amandmaja v paketu, ki jih je napisala gospa Primec in se gospod Rogelj iz sekretariata z zakonodajo z njima strinja, potem ko jih je videl, sledita pa njihovim pripombam iz mnenja, ki smo ga prejeli na klop. Gre za amandma k 15.e členu in se glasi: člen se spremeni tako, da se glasi:</seg>
               <note>če pogledate besedilo predloga zakona, ki ga imate pred seboj</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg69">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> "Prekinjen oziroma odložen postopek sodišča nadaljuje po uradni dolžnosti po uveljavitvi zakona iz 15.c člena tega zakona." Predlog amandmaja pa se glasi. Sedaj se ta tekst črta in se ga nadomesti z novim: "Postopek odložen v skladu s 15.č členom sodišče nadaljuje po uradni dolžnosti po uveljavitvi iz 15.č člena tega zakona." Gre pa za to, da je tukaj napaka, ni 15.c, ampak <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Gospa - ne sliši se.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg70">Skratka, amandma k 15.e členu bi se glasil: člen se spremni, tako da se glasi: "Postopek prekinjen oziroma odložen v skladu s 15.c členom sodišče nadaljuje po uradni dolžnosti po uveljavitvi zakona iz 15.c člena." To je prvi. Dajem v ta paket še drugega, redakcijskega. Amandma k četrtemu odstavku 15.f člena. Tukaj je na koncu v tem zadnjem četrtem odstavku imate besedo "iz naslova nasledstva nekdanje SFRJ na sklad", torej "prenese se na sklad", treba pa bi bilo dodati še v oklepaju besedilo "Uradni list Republike Slovenije številka 45/94", ali ni še, enkrat smo že imeli spremembo, morate še to navesti</seg>
               <note>med sebojno pogovarjanje-nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg71">oprostite, ta pa ni bila spremenjena.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg72">Ali lahko dam ta dva amandmaja redakcijska v paketu na glasovanje?</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg73">Kdo je za to da jih odbor sprejme kot svoja?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg74">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg75">Dajem na glasovanje še predlog amandmaja, ki sem ga prebral že prej in ga predlagam jaz, torej predlagam, da se v 15.d členu za besedo federacije, črta pika in doda besedilo: ali z pravnimi razmerji iz naslova statusne odgovornosti do subjektov iz negdanje SFRJ, obrazložitev sem podal že prej, predlagam, da je to amandma odbora.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg76">Kdo od prisotnih članov odbora je zato, da odbor sprejme tak amandma.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg77">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg78">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg79">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg80">Sprašujem samo še za tole gospa Primec ali imate, tukaj me je prej gospod Drofenik še pred odborom opozoril na eno zelo nerodno dikcijo, gospod Drofenik, vi ste prej opozarjal na izjemno nerodno dikcijo v katerem členu, vi ste opozarjal na zelo nerodno dikcijo. V katerem členu že?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD DROFENIK:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u46"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg81">Mislim da gre bolj iz</seg>
               <note>ni vklopljen mikrofon</note>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK MAG. JANEZ KOPAČ:</note>
            <u who="#KopačJanez"
               xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.u47"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg82">Katerega ste že imeli v mislih? Ker je včasih slovnica pomembna zaradi tolmačenja, za ugotovitev dejstev iz 15.č, 15.d in 15.f člena, sodišča po uradni dolžnosti predhodno pridobi mnenje sklada, ki je podlaga za odločitev, verjetno je mišljeno mnenje, ki je podlaga za odločitev.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg83">Sodišče dobi predhodno mnenje sklada</seg>
               <note>mikrofon ni vklopljen-en govornik</note>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg84">Lahko bi sicer rekli pika, to mnenje je podlaga je za odločitev.</seg>
               <seg xml:id="OZFIMP-Redna-009-1997-06-24.seg85">Se vam zdi vsem razumljivo to sicer ne, moram jaz reči, da se strinjam z Drofenikom, da je to zelo nerodno zapisano, dobro če ni predloga k amandmaju, sicer zaključujem to točko dnevnega reda in s tem današnjo sejo odbora. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 24. junija 1997 ob 9.54 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
