<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Kolegij predsednika Državnega zbora: 28. redna seja (15. 5. 2015)</title>
            <meeting n="28" corresp="#KPDZ" ana="#parla.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2015-05-15">15. 5. 2015</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=7F473FEAB6E03C04C1257E46003CB63F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="48"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg1"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg2"/>
               </item>
               <item xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 8. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA V PONEDELJEK, 18. MAJA 2015.</title>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg3"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg4"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg5"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg6"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg7"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg8"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg9"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg10"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg11"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg12"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg13"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg14"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg15"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg16"/>
               </item>
               <item xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg17"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg18"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg19"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg20"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg21"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg22"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg23"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg24"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg25"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg26"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg27"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg28"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg29"/>
               </item>
               <item xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.toc-item3">
                  <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO.</title>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg30"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg31"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg32"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg33"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg34"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg35"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg36"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg37"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg38"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg39"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg40"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg41"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg42"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg43"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg44"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg45"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg46"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg47"/>
                  <ptr target="#KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg48"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2015-05-15" ana="#parla.sitting">15. 5. 2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">28. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil dr. Milan Brglez, predsednik Državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 12.02.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg1">Spoštovani.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg2">Pričanjem 28. sejo Kolegija ter pozdravljam vse prisotne. Obveščam vas, da danes Desus po pooblastilu predstavlja mag. Jana Jenko.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg3">Prehajamo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 8. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA V PONEDELJEK, 18. MAJA 2015. Gradivo ste prejeli s sklicem seje Kolegija, odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Gospod Matjaž Han.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ HAN (PS SD):</note>
            <u who="#HanMatjaž"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg4">Ne glede na to, da sem v koaliciji, jaz bi samo opozoril predsednik vas, da glede na obvestilo, da bo kar nekaj ministrov manjkalo, uporabite svojo avtoriteto, da jih obvestite, da so ob ponedeljkih poslanska vprašanja pomembna. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg5">V predhodnem dogajanju sem to avtoriteto že uporabil. Tudi tokrat jo bom uporabil, upam, da bo pomagalo, zadnjič je pomagalo tako, da jih je bilo več udeleženih kot je bilo opravičenih. Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg6">Hvala lepa za besedo. Poglejte, ta ugotovitev Hana je na mestu. Odsotnost je očitno premosorazmerna s številčnostjo vladne ekipe, več imamo ministrov, več je odsotnih, zdaj smo dodatno dokompletirali ali pa ste dokomopletirali v vladi še z dvema ministroma ali pa ministricama in sta še dva več odsotna. In zato jaz predlagam, če drugače ne gre, gospod predsednik, da najprej povprašate Vlado, kdaj ima čas, da pridejo ministri na sejo Državnega zbora odgovarjati na poslanska vprašanja in da pač to točko ustrezno prilagodimo, ne glede na poslovnik in dosedanjo prakso. Če imajo ministri čas ob četrtkih, naj bodo poslanska vprašanja ob četrtkih. Če imajo ob nedeljah, bomo naredili sejo ob nedeljah. Tu ni vprašanje naše udeležbe, ampak očitno je, da se Vlada te točke dnevnega reda ne loteva resno.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg7">Druga stvar je pa – in to sem opozoril že zadnjič – relativna skromnost te seje Državnega zbora. Če bi umaknila še Nova Slovenija ali pa prestavila točko, kar zadeva Zakon o dostojnem pokopu, in če ne bi bilo zaprte seje glede poročila o tajnih službah, potem bi bila samo poslanska vprašanja in nekaj glasovanj. In bi vas tudi opozoril, predsednik, oziroma prosil, no, da na Vlado naslovite nek apel, da začne prihajati v Državni zbor s predlogi, v skladu s svojim normativnim programom, ki ga je posredovala Državnemu zboru. Tam je napisanih, ne vem, 170 aktov. Če bomo po tri na mesec sprejemali ali pa štiri, ne bomo prišli nikoli niti do polovice. In to je eden pomembnih ali pa večjih problemov, ker gre za reševanje tudi drugih zapletenih vprašanj. Očitno zdaj te strukturne spremembe v Vladi, ko se koalicija prestrukturira, dela rebalanse stare vladne ekipe, pač uporablja samo zato, da se nečesa ne predlaga in da se ti zastoji samo multiplicirajo. Zato predlagam, da opozorite na obe stvari, se pravi, na udeležbo in tudi potem na aktivnost oziroma učinkovitost dela Vlade, vsaj kar zadeva nominalno predlaganje predpisov.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg8">Pri tej točki bi samo še eno stvar opozoril, pri poslanskih vprašanjih. Tu se vidi, da ko ni možno nadomestiti ministra na seji, da je luknja. In, žal, se te luknje dogajajo tudi na plenarnih sejah Državnega zbora. Redki so ministri, gospod predsednik, ki pridejo k točki dnevnega reda, ne glede na njeno pomembnost. Redki so ministri, vedno pošljejo druge funkcionarje ali pa uradnike s pooblastili. To je pa naslednji problem, na katerega bi rad opozoril. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg9">Ja, glede tega zadnjega problema. Vemo, da je to poslovniško sicer možno, vprašanje je politične presoje, kdaj je zakon tako pomemben, da ga vsaj na začetku brani sam minister. Ampak te zadeve, vsaj kar se tiče prisotnosti, so poslovniško urejene, odražajo pa odnos izvršne veje oblasti do zakonodajne veje oblasti in simbolnega dela tega nikakor ni možno zanemariti. Zaradi tega bom obveščal – do zdaj sem to pač že dvakrat počel in tokrat bom tudi na to ustrezen način opozoril. Najverjetneje pa nima več smisla, da pišem dopise, ker ti ne zaležejo. Torej, bom moral ustno posredovati tokrat svoje videnje tega, kakšna bi morala biti udeležba, še zlasti takrat, ko je to vnaprej določeno s programom dela, mislim, to se ve za eno leto vnaprej.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg10">Kakršnokoli spreminjanje dneva, ko naj bi bila poslanska vprašanja, je pravzaprav smiselno takrat, ko bomo sprejemali letni program dela. In tega letnega programa dela se pač morata obe veji oblasti držati, kakršnokoli odmikanje mora biti zelo, zelo močno utemeljeno. In tokrat vsekakor ne bi niti dal na dnevni red, bi že predlagal takoj sam, da se zadeva prestavi ali kako drugače. Ampak ne zaradi tega, ker takrat ministri ne morejo, to ni dovolj velik razlog, da bi se poslanska vprašanja prestavila.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg11">Tako da, ja, toliko lahko na tej točki rečem. Ali je še kakšno vsebinsko vprašanje?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg12">Zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o sklepu: Sprejme se čas za obravnavo posameznih točk dnevnega reda 8. seje Državnega zbora, ki se bo pričela v ponedeljek, 18. maja 2015. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg13">Kdo je za?</seg>
               <note>Zavezništvo, SMC, SD, DeSUS, SDS, Združena levica, Nova Slovenija.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg14">Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg15">Na podlagi sprejetega sklepa, bom poslankam in poslancem po seji Kolegija posredoval časovni potek 8. seje Državnega zbora, ki se bo pričela v ponedeljek, 18. maja 2015 ob 12. uri. Ker bomo na 8. seji v sredo obravnavali tudi poročilo o delu Komisije za nadzor obveščevalnih in varnostnih služb v letu 2014, ki je označeno s stopnjo tajno, v skladu s parlamentarno prakso predlagam, da so lahko tudi takrat na zaprtem delu seje ob obravnavi poročila prisotni tudi sekretarji poslanskih skupin, če imajo dovoljenje za dostop do podatkov stopnje tajno, vendar brez vpogleda v poročilo. Vodje poslanskih skupin pa prosim, da me o morebitni prisotnosti sekretarjev obvestijo do torka, 19. 5. 2015 do 12. ure.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg16">S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg17">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA, to je DOGOVOR O SKLICU IZREDNE SEJE DRŽAVNEGA ZBORA.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg18">Gradivo ste sprejeli s sklicem seje Kolegija. Skupina 26 poslank in poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom je 7. 5. 2015 na podlagi prvega odstavka 58. člena Poslovnika vložila zahtevo za sklic izredne seje Državnega zbora, tako da se moramo danes dogovoriti o pripravi sklica te izredne seje Državnega zbora ter določiti čas za razpravo.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg19">S sklicem seje Kolegija sem predlagal sledeče:</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg20">A - predlog dnevnega reda je določen s samo zahtevo in se glasi: Predlog sklepa v zvezi s sodbo Upravnega sodišča Republike Slovenije številka U 912/2012/22 z dne 11. 12. 2012, ki se nanaša na nezakonito imenovanje Boštjana Škrleca za generalnega direktorja Vrhovnega državnega tožilstva in z ugotovitvijo Komisije za preprečevanje korupcije v isti zadevi številka 06210/699/2012/61 z dne 31. 3. 2015, ki je ugotovila, da sta nekdanji minister za pravosodje Aleš Zalar in generalni državni tožilec dr. Zvonko Fišer ravnala koruptivno.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg21">Datum seje: petek, 22. 5. 2015 s pričetkom ob 12. uri in do zaključka seje.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg22">Najava časa za razpravo: za poslanske skupine ena točka po tretjem odstavku 67. člena Poslovnika Državnega zbora, do 15 minut za uvodno obrazložitev predlagatelja predloga sklepa, skupine poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom in do 60 minut za razpravo predlagatelja ter za predstavitev mnenja vlade do 15 minut in do 60 minut za razpravo Vlade.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg23">Odpiram razpravo. Ni.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg24">Potem lahko preidemo na glasovanje. Glasujemo o naslednjem sklepu: Poslanske skupine k eni točki dnevnega reda izredne seje Državnega zbora najavijo čas v skladu s tretjim odstavkom 67. člena Poslovnika Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg25">Kdo je za? Soglasno sprejet sklep.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg26">Potem moramo glasovati še o enem sklepu. Predlagatelj predloga sklepa skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom Jožetom Tankom ima na voljo za uvodno obrazložitev do 10 minut, ne, do 15 minut, pardon, tukaj je prišlo do napake v zapisu, do 15 minut, za razpravo pa največ do 60 minut. Vlada ima za predstavitev mnenja na voljo do 15 minuti in do 60 minut za razpravo.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg27">Kdo je za? Zopet soglasno.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg28">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg29">S tem zaključujem to točko.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg30">Prehajamo na zadnjo, 3. TOČKO DNEVNEGA REDA – RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg31">Najprej moram ugotoviti, da v skladu z dogovorom dve uri pred sejo Kolegija nisem prejel nobene zadeve za obravnavo pod to točko.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg32">Želi kdo odpreti karkoli?</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg33">Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg34">Hvala lepa, gospod predsednik.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg35">Jaz bi dal samo eno pobudo. Glede na to, kar se dogaja v slovenskem pravosodju, z vsemi temi odločitvami Ustavnega in Vrhovnega sodišča in tudi ugotovitvami drugih institucij pravne države menim, da bi tudi Državni zbor se do te teme moral posvetiti. Mi imamo zdaj možnost, da sprejmemo resolucijo, deklaracijo, priporočila, do ravnanja odgovornih v nekaterih institucijah pravne države, in jaz mislim, da bi Državni zbor to priložnost moral izkoristiti. Ni dovolj, da samo Poslanska skupina SDS ob pomoči kakšnega sopodpisnika sklicuje zadeve na temo pravosodja, ki evidentno niso v redu, da pa Državni zbor, kot institucija, ki je dolžan tudi spremljati politike na posameznih področjih, ne naredi nič, ne ugotovi nič. In jaz bi predlagal, da se pozove vlado ali pa, da se predsednik Državnega zbora zadolži, da se pripravi tudi glede ravnanj pri teh vrhov slovenske sodne oblasti tudi neka razprava v Državnem zboru o splošnih smernicah in o izpolnjevanju zakonskih ustavnih pa tudi etičnih kriterijev, če želite, na področju pravosodja. Žal se predsednik vlade ne odziva, minister Klemenčič pa tudi ne na nek običajen način. Se pravi, enkrat pravi, da je vse naredil v enem primeru, v drugem primeru pa, da ne bo storil nič. Da ne bo storil nič. Če pa že bo kaj, bo pa to veljalo od naslednjega mandata naprej. Jaz mislim, da Državni zbor tako stanje, ki se dogaja, ne more dnevno spremljati, ampak bi moral tudi na tem področju zavzeti neko stališče do teh nepravilnosti, neustavnosti, nezakonitosti, ki se dogajajo v posameznih delih pravosodja. In jaz predlagam gospod predsednik, da razmislite ali pa skupaj razmislimo, kako bi se obravnave te zadeve lotili. Menim pa, da ravno tiščati v glavo pesek ne moremo ob vseh teh zadevah, ki se evidentno dogajajo pred našimi očmi. Smo le tisti, ki sprejemamo zakone, smo le tisti, ki v tem delu izvršujemo tudi kadrovsko politiko, to se pravi, imenujemo in razrešujemo po postopkih, ki so predpisani in mislim, da je prav, da tudi kot institucija imamo do teh dogajanj neko stališče oziroma neko mnenje. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg36">Kot odgovor na to kar ste sedaj navedli, tisto kar prvič moramo zadevi razmisliti, drugo mislim, da bom to zadevo, ker je pa sedaj že nek čas, uvrstil kot eno od točke na zaprto sejo Kolegija, da se o njej posvetujemo na ustrezen način in potem vidimo, seveda po redni seji, ki jo bomo opravili v naslednjem tednu, da se dogovorimo kaj lahko naredimo. Imamo še par takih točk o katerih bi bilo skoraj da nujno, da se pogovorimo, tako da bom to uvrstil na eno od teh zadev in bomo na podlagi tega boste videli kaj lahko naprej naredimo.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg37">Dr. Simona Kustec Lipicer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. SIMONA KUSTEC LIPICER (PS SMC):</note>
            <u who="#KustecLipicerSimona"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg38">Hvala lepa. Lep pozdrav kolegice, kolegi!</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg39">Jaz se ne strinjam s tvojo oziroma vašo pobudo, predsednik. Smo v demokratičnem sistemu, ni nobene potrebe po zaprti seji na to temo, ki jo je kolega Tanko izpostavil. Obstajajo jasne pristojnosti, ki jih imamo posamezne veje oblasti in pa mehanizmi, ki jih pri tem lahko uporabljamo. In to kaj so pristojnosti parlamentarnega dela oziroma konkretno državnega zbora v odnosu do sodne veje oblati je povsem jasno. Če obstaja potreba po javni razpravi, se lahko v okviru matičnega delovnega telesa skliče oziroma uporabi mehanizem sklica javne predstavitve mnenj ali pa se gre v spremembo oziroma v sam zakonodajni postopek bodisi spreminjanja zakonov bodisi predlaganja novih zakonov. Ve se kdo so lahko predlagatelji, tako da toliko za začetni premislek.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg40">Naj pa tudi tukaj, ne želimo opravičevati ali pa jemati vlade v bran, ampak povem, da točno na to temo vlada je že nekaj zakonov novelirala, aktualna, nekaj novelacij zakonodaje na področju pravosodja, ki se točno vsebinsko dotikajo tega kar je kolega Tanko izpostavil, nas pa čaka v prihajajočih mesecih v zakonodajnem postopku.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg41">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg42">Še kakšna zadeva?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg43">Gospod Jože Tanko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽE TANKO (PS SDS):</note>
            <u who="#TankoJože"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg44">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg45">Kar zadeva aktivnosti posameznih strank ali pa vlade, te so razumljive in vemo kaj lahko vsak predlaga. Jaz sem samo predlagal, da bi se Državni zbor v okviru možnosti, ki jih ima kot institucija, ko recimo lahko predlaga resolucijo, s katero ocenjuje stanje, določa politiko in sprejema nacionalni program posameznih področij ali pa z drugim aktom, ki se mu reče deklaracija, kjer Državni zbor izraža splošna stališča do vprašanj notranje in zunanje politike ter do vprašanj, ki imajo pomen za vso državo ali pa, recimo, s priporočilom s katerim Državni zbor predlaga ukrepe za delo državnih organov, organizacij in posameznikov, ki opravljajo javne službe ali izvršujejo javna pooblastila se pač na nek tak primeren način odzove na stanje, ki se je pojavilo konec aprila in traja še danes. Z nekim splošnim dokumentom, z nekim splošnim aktom se Državni zbor na to kar se dogaja ni odzval. Jaz sem samo predlagal, da se v okviru tega razmisli. In mislim, da je prav, da od institucij pravne države pač za to tudi kar nadzorujemo politiko na posameznih področjih smo se dolžni z njo ukvarjati tudi nekaj na tem delu tudi predlagamo. Jaz nisem sedaj predlagal, bom rekel, nekega akta s katerim bi ugotovili, ker pač vem kakšne so pristojnosti Državnega zbora, ampak prav pa je, da Državni zbor da napotilo Vladi, da napotilo ministrom, da napotilo tudi drugim institucijam pravne države, ki pač izvršujejo določena pooblastila, kako naj ravnajo, ko pa smo najbrž dolžni predlagati. Kot sem prej rekel, ni prav, da noben institut, nobena institucija pravne države pač se na tem področju ni izjasnila, predsednik države se ni izjasnil, kot da problemov ni, predsednik Vlade se ni izjasnil. Očitno v njegovem imenu govori minister. Državni zbor pa tudi ni sprejel pravzaprav nič v teh konkretnih zadevah. In to, da se nihče ne odzove pač pomeni, da je dano tiho soglasje za taka ravnanja tudi v naprej. Zato predlagam, da se Državni zbor do teh stvari na nek način poskuša opredeliti in odzvati. In to mislim, da je naša dolžnost, da to naredimo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan"
               xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg46">Tisto, kar sem prej odgovoril še vedno drži. Tisto, kar mislim sam narediti je samo preveriti, ali lahko do česarkoli takšnega kar je bilo predlagamo pridemo skupaj. Ničesar več. Moja vloga ni, da se vsebinsko do tega kakorkoli že opredeljujem. In to bom tudi naredil. Sedaj so mi jasna ta stališča. Vsekakor pa potrebujemo tudi neodvisno od tega vprašanja zaprto sejo zaradi tega, ker se moramo do nekaterih drugih zadev, ki so pa v interesu celega Državnega zbora, opredeliti. In lažje je te zadeve in bolj učinkovito opraviti tam. Vsekakor je pa rezultat tovrstnih dogovorov vedno absolutno javen, tako da mislim, da tukaj zadeva ni problematična. Tiče se pa samega delovanja Državnega zbora. Eni dve temi sta taki, ki smo jih že imeli in ki še nista dobili epiloga in jih moramo pravzaprav v vsakem primeru razreševati. In to najavljam, da bo po naslednjem tednu.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg47">Sicer pa se vam zahvaljujem za sodelovanje. Želim si čim več tako kratkih in konstruktivnih sej. Hvala.</seg>
               <seg xml:id="KPDZ-redna-28-2015-05-15.seg48">Končujem 28. sejo Kolegija.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja Kolegija je bila končana ob 15. maja 2015 ob 12.24.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
