<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide: 33. nujna seja (25. 5. 2016)</title>
            <meeting n="33" corresp="#OZDDSZII" ana="#parla.meeting.urgent">nujna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2016-05-25">25. 5. 2016</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=552CBA6C08687406C1257FCC002F2AC3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="37"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg1"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg2"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg3"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg4"/>
               </item>
               <item xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O SPREMEMBI DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA 96/71 ES Z DNE 16. DECEMBER 1996 O NAPOTITVI DELAVCEV NA DELO V OKVIRU OPRAVLJANJA STORITEV.</title>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg5"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg6"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg7"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg8"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg9"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg10"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg11"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg12"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg13"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg14"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg15"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg16"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg17"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg18"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg19"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg20"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg21"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg22"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg23"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg24"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg25"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg26"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg27"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg28"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg29"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg30"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg31"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg32"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg33"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg34"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg35"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg36"/>
                  <ptr target="#OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg37"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2016-05-25" ana="#parla.sitting">25. 5. 2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</head>
            <head type="session">33. nujna seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Uroš Prikl, predsednik Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je začela ob 12.03.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</note>
            <u who="#PriklUroš"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg1">Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi. Lep pozdrav, lep pozdrav tudi vsem vabljenim na 33. nujno sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg2">Uvodoma vas želim obvestiti, da sta se opravičila kolegica Mirjam Bon Klanjšček in kolega Miha Kordiš in na današnji seji ne bosta prisostvovala. S pooblastilom pa so prisotni, in sicer, namesto poslanca Žana Mahniča, je z nami Nada Brinovšek, namesto Janje Sluga Irena Kotnik, namesto Erike Dekleva Dušan Radič in namesto Saša Tabaković mag. Aleksander Kavčič.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg3">Na sejo smo povabili predstavnike Ministrstva za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti ter predstavnike Ministrstva za zunanje zadeve, ki vas tudi lepo pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg4">V poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, zato ugotavljam, da je dnevni red takšen, kot ste ga dobili s sklicem seje in se glasi: točka 1 – predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive Evropskega parlamenta in Sveta o spremembi direktive Evropskega parlamenta in Sveta 96/71 ES z dne 16. december 1996 o napotitvi delavcev na delo v okviru opravljanja storitev.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg5">Predlagam, da preidemo na 1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG STALIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE DO PREDLOGA DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA O SPREMEMBI DIREKTIVE EVROPSKEGA PARLAMENTA IN SVETA 96/71 ES Z DNE 16. DECEMBER 1996 O NAPOTITVI DELAVCEV NA DELO V OKVIRU OPRAVLJANJA STORITEV.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg6">V gradivu ste prejeli tudi predlog stališča z dne 19. 5. 2016, ki je objavljen na spletni strani Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg7">Gradivo k tej točki smo prejeli 19. 5. 2016 na podlagi 4. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah Evropske unije. Še pojasnilo zakaj obravnavamo to na tej, torej na našem odboru. Stališče je bilo v skladu z določili 154.H člena Poslovnika Državnega zbora dodeljeno v obravnavo Odboru za delo, torej za zadeve Evropske unije kot pristojnemu delovnemu telesu oziroma odboru ter našemu Odboru za delo, družino, socialne zadeve in invalide, kot matičnemu delovnemu telesu. Torej, uvodna pojasnila smo izčrpali. Predlagam, da dodatno pojasni svoje stališče predstavnik ministrstva za delo, gospod Pogačar, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PETER POGAČAR:</note>
            <u who="#PogačarPeter"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg8">Najlepša hvala za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav spoštovane poslanke in poslanci in vsi ostali prisotni.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg9">Skušal bom v uvodnem pojasnilu na kratko približno predstaviti vsebino direktive, seveda pa toliko več o razlogih za stališče Vlade Republike Slovenije do predloga te direktive. Prost pretok storitev je ena izmed štirih temeljnih svoboščin Evropske unije. Z vidika napotitev delavcev na delo, kot del tega, pa je ključna direktiva 96/71 Evropske skupnosti, o napotitvi delavcev na delo v okviru opravljanja storitev. Ta direktiva ureja način napotitve ter zlasti delovnopravne vidike namenjene zaščiti napotenih delavcev ter zagotavljanje pravične konkurence med podjetji, ne glede na sedež.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg10">Pri zadnji t.i. izvedbeni direktivi so ostala odprta določena vprašanja, ki presegajo okvir osnovne matične direktive in jih ni bilo mogoče urediti v t.i. izvedbeni direktivi, zato je Evropska komisija v začetku leta pripravila nov zakonodajni predlog, predlog direktive o spremembi direktive 96/71 ES o napotitvi delavcev na delo v okviru opravljanja storitev. Glede ključne določbe vsebine direktive, se nanaša na to, da je pri, po predlogu sprememb direktive, da je pri zagotavljanju pravic napotenim delavcev, treba spoštovati splošno veljavne kolektivne pogodbe, ne glede na dejavnost. Predlog direktive določa tudi, da so delodajalci svojim napotenim delavcem med drugim dolžni zagotoviti plačilo za delo, skladno s predpisi in kolektivnimi pogodbami države članice, v katero je delavec napoten. Predlog direktive določa tudi, da so države članice dolžne objaviti informacije o sestavnih elementih plačila, do katerih mora biti napoteni delavec upravičen. Predlog direktive določa, da se lahko dela čezmejno v podizvajanje oddajo le tistim podjetjem, ki spoštuje pogoje v zvezi s plačilom, katerim je podvržen pogodbenik, ki oddaja delo v podizvajanje, če so ti pogoji določeni z zakonom, izvršilnim predpisom, upravno določbo in kolektivno pogodbo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg11">Da povem na kratko, predlog spremembe direktive, prinaša pomembno novost. Po zdajšnji ureditvi je delodajalec, ki napotuje delavce v drugo državo članico, dolžan tistim delavcem zagotoviti najmanj znesek minimalne plače v državi, v katero so delavci napoteni. Po spremembi, po predlogu spremembe direktive bi bil dolžan zagotoviti popolnoma enako plačilo, do katerega so upravičeni tudi t.i. domači delavci, čeprav o domačih delavcih znotraj Evropske unije ne moremo govoriti.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg12">Glavni razlog zakaj je Evropska komisija se odločila za ta zakonodajni postopek, je seveda v tem, med državami članicami obstajajo velike razlike v plačah, med napoteni in domačimi delavci. Po nekaterih ocenah so te razlike v plačah tudi 10 do 50 %. To povzroča, seveda zaradi nižjih stroškov dela posameznih delodajalcev, ki napotujejo delavce v drugo državo, v tisti državi seveda težave zaradi konkurenca za domača podjetja oziroma z drugimi besedami, v nekaterih primerih lahko prihaja tudi do t.i. socialnega dumpinga. Predlog direktive skuša preprečiti prav to. V razgovorih, bilateralnih, so me kolegi iz držav, ki podpirajo ta predlog spremembe opozorili tudi, da ima zdajšnja ureditev velik vpliva tudi na področje socialnega dialoga in kolektivnih pogodb v domačih državah članicah. Kajti, dokler so delodajalci napotenim delavcem dolžni plačati zgolj zakonsko določeno minimalno plačo, praktično v njihovih matičnih državah delodajalci niso več pripravljeni sklepati kolektivnih pogodb, ker so sami nekonkurenčni v primerjavi z drugimi državami. Kakšne bi bile lahko po oceni Evropske komisije tudi koristi, vsekakor povišanje plač napotenih delavcev. Ne govorimo samo o povišanju plač napotenih delavcev, govorimo tudi o tem, da bodo napoteni delavci imeli enake pravice, kot jih imajo delavci v matični državi, in na drugi strani pomembna korist je tudi, da bodo podjetja na posameznem trgu med seboj si konkurirala z drugimi elementi, kakor pa s stroški dela.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg13">Če počasi preidem na predlog stališča Vlade Republike Slovenije, je treba poudariti naslednje. Predlog stališča Vlade je, da Republika Slovenija podpira napore Evropske komisije, usmerjene v zaščito pravic napotenih delavcev ter skladno s tem podpira tudi pobudo Evropske komisije za spremembo omenjene direktive o napotitvi delavcev na delo v okviru opravljanja storitev, ki bi šla v smer preprečevanja socialnega dumpinga. Obenem Republika Slovenija meni, da je treba področje mednarodnih prevozov v cestnem prometu izločiti iz področja uporabe direktive. Glede na kompleksnost in prepletenost predpisov, ki z različnih vidikov urejajo področja napotitve delavcev na delo, Republika Slovenija meni, da bi bila smiselna sočasna razprava o reviziji direktive in reviziji predpisov s področja koordinacije sistemov socialne varnosti. Obenem je stališče Republike Slovenije tudi, ki ga predlagamo, da ga tudi zagovarjamo je, da je treba še pred dokončnim sprejemom direktive, si odgovoriti na kar nekaj popolnoma tehničnih vprašanj, ampak ključno pa je poudariti, tehničnih vprašanj, kaj vse zajema ta enaka obravnava, katere pravice iz dela so tukaj vključene. Pomembno pa se nam, ne glede na vse zdi, da Republika Slovenija načelno podpira napore Evropske komisije za zaščito pravic napotenih delavcev, podpira napore Evropske komisije, da znotraj držav, znotraj Evropske unije, znotraj držav članic ne prihaja do t.i. socialnega dumpinga.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg14">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</note>
            <u who="#PriklUroš"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg15">Hvala lepa, gospod Pogačar.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg16">Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati?</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg17">Ja, izvoli, Julijana Bizjak Mlakar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. JULIJANA BIZJAK MLAKAR (PS DeSUS):</note>
            <u who="#BizjakMlakarJulijana"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg18">Hvala lepa za besedo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg19">Seveda, strinjamo se s tem, da moramo podpirati vse tiste ukrepe, ki prepričujejo socialni dumping. Vendar imam pa neko vprašanje, namreč tukaj pri tistih, ki so na nek način dali pobudo, med tistimi državami, ki so dale pobudo za to spremembo direktive, se nahajajo Avstrija, Belgija, Francija, Nemčija, Luksemburg, Nizozemska in Švedska. Tukaj ne najdem Slovenije, torej, če morda vprašanje, kako to, da nismo med temi podporniki. Po drugi strani pa med tistimi, ki se pa bojijo, da bi ta direktiva, da bi stopila v veljavo, predvsem zaradi konkurenčnosti notranjega trga, so pa države Bolgarija, Češka, Estonija, Madžarska, Litva, Latvija, Poljska, Slovaška in Romunija, kjer pa vemo, da tudi pravice delavcev niso na najvišjem nivoju bi lahko rekli. Torej, skratka, ali morda ti zadržki, ki jih ima Slovenija in ki so v tem gradivu izpostavljeni, ali ti zadržki pomenijo, da se na nek način mi priključujemo tem državam, ki sem jih zdaj navedla, ali, torej, kaj pravzaprav to pomeni in tudi pri samih, torej določena skupina delavcev je kot problematično stališče direktive je bila izpostavljena v tem gradivu ministrstva, točnih obrazložitev zakaj pri, torej zakaj pri teh skupinah, pri tej skupini, ki se ukvarjajo, mislim, da s prevozništvom, torej zakaj so tukaj dejansko pomisleki, ker očitno ostale države tega niso izpostavljale. Torej, skratka, v katero skupino pravzaprav sodi Slovenija, ker se mi zdi, da vsaj kar se tiče plačila, da bi morali se pridružiti tem državam, ki imajo pač visoke standarde, kar se tiče socialnih pravic in ali ti zadržki pomenijo, da nekako ne sodimo v to državo oziroma zakaj pa so zadržki do skupin, ki zadevajo avtoprevoznike.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg20">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</note>
            <u who="#PriklUroš"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg21">Hvala lepa, kolegica Julijana.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg22">Še kakšno razmišljanje, diskusija? Če ne, potem bi prosil, gospod Pogačar, za kratka pojasnila.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PETER POGAČAR:</note>
            <u who="#PogačarPeter"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg23">Hvala, gospe poslanki Bizjak za to res pravo vprašanje, ki ste ga izrazili.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg24">Ja, dejansko tudi v primeru tega zakonodajnega postopka, so kot v vseh dosedanjih glede direktive o napotenih delavcih, države članice Evropske unije med seboj razdeljene. Imamo države, in seveda odvisno od tega, kam se delavci iz katerih držav napotujejo. Slovenija, si drznem reči, je tukaj nekje vmes, se pravi, mi smo tisti, ki napotujemo naše delavce v te države in na drugi strani smo tudi tisti, ki imamo visoke delovnopravne standarde in v katere delodajalci iz drugih držav članic tudi napotujejo. Ne gre za to, da se Slovenija, ste rekli, da Slovenija ni omenjena v teh državah, Slovenija najprej potrebuje stališče, stališče je Vlada sprejela in to stališče danes obravnavamo. Stališče Vlade je, da se pridružimo tistim državam, ki ste jih najprej našteli. Se pravi, tukaj te, ki so že izrazile jasno podporo, Avstrija, Belgija, Francija, Nemčija, Luksemburg, Nizozemska in Švedska. Slovenija se s tem stališčem, ki ga danes tukaj predstavljamo, pridružuje tem državam članicam.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg25">Morda bi samo še opozoril na naš pridržek glede veljavnosti te direktive tudi za cestne prevoze, tukaj nisem toliko doma, vendar se trenutno ta direktiva uporablja samo za primer kabotaže v cestnem prometu, to me bodo morali kolegi dopolniti. Kabotaža pomeni, da avtoprevoznik pošlje delavca, ki zanj opravlja cestni promet znotraj Nemčije, ampak samo, ne v tranzitu, ampak je tam stacioniran, to je kabotaža in potem se vrne nazaj, se pravi za ta primer že zdaj direktiva velja. Po predlogu direktive pa bi veljala tudi za tranzitni promet avtoprevoznika. Na primer, če bi slovenski avtoprevoznik poslal delavca na Nizozemsko,</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg26">geografijo, bi mu, ko pelje čez Avstrijo moral zagotoviti avstrijska plačila za tistih 6 ur, ko bo slučajno šel čez Nemčijo, in to pač se strinjamo, da to ni ustrezno, na to so nas tudi kolegi iz prometa opozorili. To, se pravi, tukaj s tem stališčem, ki je pred vami se Slovenija pridružuje stališču teh držav članic. Bi pa opozoril poslance, morda samo še to, da o tem prometu, tudi te države imajo pomisleke glede ureditve za promet. No, tukaj nismo enaki, morda pri stališču, smo pa povzeli samo stališča držav, ki se nanašajo na ključni element predloga spremembe direktive, to pa je o zagotovitvi enakih pravic napotenih delavcev.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg27">Jaz upam, da sem odgovoril na vse vaše pomisleke.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg28">Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK UROŠ PRIKL:</note>
            <u who="#PriklUroš"
               xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg29">Hvala lepa tudi vam za pojasnila.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg30">Če ni razprave, le-to zaključujem in predlagam, da preidemo na glasovanje o naslednjem mnenju, in sicer: odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide podpira predlog stališča Republike Slovenije do predloga direktive Evropskega parlamenta in Sveta o spremembi direktive Evropskega parlamenta in Sveta 96/71 ES z dne 16. december 1996 o napotitvi delavcev na delo v okviru opravljanja storitev, ki ga je predložila Vlada in predlaga Odboru za zadeve Evropske unije, kot pristojnemu odboru, da ga sprejme. Če ni nobene obrazložitve glasu, prehajamo na glasovanje. Glasujemo. Zaključujem glasovanje. Kdo je za?</seg>
               <note>8 članov.</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg31">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg32">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg33">Določiti je treba še poročevalca na seji Odbora za zadeve Evropske unije. Jaz sem po telefonu govoril s kolegico Grošelj Košnik, ki je tudi članica tega delovnega telesa, da to nalogo prevzame ona, in verjamem, da se s tem seveda tudi strinjate.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg34">Jaz vas <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap> Ne, ne, kolega Pogačar</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg35">, sva govorila in je z veseljem sprejela to obvezo.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg36">Jaz se vam vsem skupaj zahvaljujem za udeležbo in vam želim še naprej lep dan mladosti.</seg>
               <seg xml:id="OZDDSZII-nujna-33-2016-05-25.seg37">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 25. maja 2016 ob 12.20.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
