<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="Skupna-2015-11-13"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za zunanjo politiko: 34. redna seja (13. 11. 2015)</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za zadeve Evropske unije: 59. redna seja (13. 11. 2015)</title>
            <meeting n="34" corresp="#OZZP" ana="#parla.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="59" corresp="#OZZEU" ana="#parla.meeting.regular">redna seja</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2015-11-13">13. 11. 2015</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=pmagdt&amp;uid=9C9A645DC9C7C5E8C1257F230044F91F</idno>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=magdt&amp;uid=6BB735C3A607591EC1257F230044A52B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="22"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="60"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="Skupna-2015-11-13.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="Skupna-2015-11-13.toc-item1">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA SPLOŠNE ZADEVE, KI BO POTEKALO V BRUSLJU 17. IN 18. 11. 2015.</title>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg2"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg3"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg4"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg5"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg6"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg7"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg8"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg9"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg10"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg11"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg12"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg13"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg14"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg15"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg16"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg17"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg18"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg19"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg20"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg21"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg22"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg23"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg24"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg25"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg26"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg27"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg28"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg29"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg30"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg31"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg32"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg33"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg34"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg35"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg36"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg37"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg38"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg39"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg40"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg41"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg42"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg43"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg44"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg45"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg46"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg47"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg48"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg49"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg50"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg51"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg52"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg53"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg54"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg55"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg56"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg57"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg58"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg59"/>
                  <ptr target="#Skupna-2015-11-13.seg60"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2015-11-13" ana="#parla.sitting">13. 11. 2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</head>
            <head type="session">34. seja</head>
            <head>in ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</head>
            <head type="session">59. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo sta vodila Jožef Horvat, predsednik Odbora za zunanje zadeve in Kamal Izidor Shaker, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.16.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</note>
            <u who="#ShakerKamalIzidor" xml:id="Skupna-2015-11-13.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg1">Kolegice in kolegi, nadaljujemo s sejo odborov, ki je v nadaljevanju odprta za javnost.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg2">Prehajamo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA – TO JE ZASEDANJE SVETA EVROPSKE UNIJE ZA SPLOŠNE ZADEVE, KI BO POTEKALO V BRUSLJU 17. IN 18. 11. 2015.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg3">Gradivo k tej točki smo prejeli od Vlade 12. 11. na podlagi 8. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah Evropske unije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg4">Ponovno pozdravljam gospa Bavdaž Kurat, državna sekretarka na Ministrstvu za zunanje zadeve in pa gospoda Franca Matjaža Zupančiča, državnega sekretarja v službi Vlade Republike Slovenije za razvoj in evropsko kohezijsko politiko in kar prosim, državno sekretarko, da nam predstavi ta izhodišča.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARJA BAVDAŽ KURET:</note>
            <u who="#BavdažKuretDarja"
               xml:id="Skupna-2015-11-13.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg5">Hvala lepa predsednik, oba predsednika, spoštovane poslanke in poslanci.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg6">Želela bi vas seznaniti z vsebinami, ki jih bo obravnaval svet za splošne zadeve 17. in 18. novembra. Tako kot lani novembra se bo tudi tokrat svet za splošne zadeve prvi dan zasedanja posvetil svojim običajnim, tako imenovanim evropskim temam, drugi dan pa kohezijski politiki.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg7">Sama bom prestavila izhodišča za prvi dan zasedanja, ki se ga bo udeležila moja kolegica, državna sekretarka Dragoljuba Benčina, za kohezijski del pa bi besedo predlaga kolegu državnemu sekretarju iz službe Vlade Republike Slovenije za razvoj in evropsko kohezijsko politiko Francu Matjažu Zupančiču.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg8">Na dnevnem redu sveta so naslednje vsebine</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg9">Pod prvo - priprava za zasedanje evropskega sveta 17. in 18. decembra</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg10">, zagotavljanje splošnega načela pravne države, medinstitucionalni sporazum o boljšem pravnem urejanju, letno načrtovanje delovni program komisije za leto 2016 in evropski semester za leto 2016.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg11">Pod 1. točko – svet za splošne zadeve bo obravnavali obrazloženi osnutek dnevnega reda za decembrsko zasedanje evropskega sveta, ki je bil posredovan ta teden. Voditelji bodo na evropskem svetu nadaljevali z iskanjem skupnega evropskega odziva na problematiko migracij. V ta namen bodo pregledali izvajanje ukrepov, ki so jih sprejeli na dosedanjih zasedanjih in sprejeli nadaljnje usmeritve za soočenje z razmerami na terenu. Razpravljali bodo tudi ekonomski in monetarni uniji o določanju enotnega notranjega trga ter o položaju združenega kraljestva o Evropski uniji. pod točko Razno bo evropski svet ponovno obravnaval odnose z evropsko federacijo in razmere v Ukrajini. Slovenija se strinja z obrazloženem osnutku dnevnega reda in obravnavo predlaganih vsebin. Še zlasti podpiramo nadaljnjo razpravo migracij s ciljem iskanja skupne evropske politike na katero vseskozi opozarjamo in seveda si bomo prizadevali za implementacijo teh politik oziroma dogovor.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg12">Pod drugo – zagotavljanje spoštovanja načel pravne države. Svet za splošne zadeve bo, kot je dogovorjeno s sklepi decembra 2014 ponovno obravnaval tudi vprašanje vladavine prava. Svet je takrat sprejel sklepe v katerih je izpostavil načela pravne države kot eno ključnih vrednot Evropske unije. Sklenjeno je bilo tudi, da bodo države članice znotraj sveta v okviru pogodb o temu vzpostavile reden dialog.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg13">Predsedstvo je ta teden sporočilo kako namerava organizirati potek te točke na zasedanju. Komisija bo tako poročala o prvem letnem kolokviju o temeljnih pravicah, ki je potekal v začetku oktobra. Predvidena je tudi razprava o primerih dobrih praks iz izzivov s katerimi se soočajo države članice na področju spoštovanja načela pravne države. Za tem bo predsedstvo predstavilo še dokument o načelih pravne države v časih digitalizacije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg14">Slovenija podpira razpravo o nadzoru nad spoštovanjem vladavine prava in politični dialog med državami članicami na temu področju. Pri tem se zavzema za uporabo obstoječih instrumentov v okviru veljavnih pogodb. Podpira močno vlogo sveta in upoštevanje strokovnih analiz in prispevkov drugih EU institucij, mednarodnih organizacij in ekspertiz s področja vladavine prava, ki lahko služijo kot ozadje razprave med članicami EU. Naj tukaj dodam, da bi bilo primerno, da je ta točka bi bilo primerno, da je aktualizirana z aktualno situacijo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg15">Medinstitucionalni sporazum o boljšem pravnem urejanju po informacijah iz Bruslja ob pri točkah dnevnega reda o medinstitucionalnem sporazumu o boljšem pravnem urejanju predsedstva predstavilo poročilo o trenutnem stanju v pogajanjih med institucijami. V njem predsedstvo navaja, da je bil dosežen določen napredek glede posameznih poglavij na primer programiranje, boljša zakonodaja, koordinacija zakonodajnega procesa. Medtem, ko se glede nekaterih drugih pogajanj pogajanja nadaljujejo predsedstva ne načrtujejo daljše razprave. Slovenija podpira prizadevanja predsedstva za dosego dogovora med institucijami v predvidenem roku, to je do konca letošnjega leta in sicer na podlagi mandat, ki mu ga je dodelil svet.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg16">Pod 4. točko je letno načrtovanje, delovni program komisije za leto 2016. Evropska komisija bo na zasedanju predstavil svoj delovni program za naslednje leto. Slovenija na splošno pozitivno ocenjuje delovni program evropske komisije za leto 2016 in želi v okviru sveta prispevati k njegovemu uspešnemu izvajanju. Lahko soglašamo z oceno, da se mora EU osredotočiti na reševanje perečih vprašanj in pri tem pokazati določeno fleksibilnost pri iskanju rešitev.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg17">Za Slovenijo je v temu trenutku ključnega pomena, da se implementirajo ukrepi za učinkovitejše in hitrejše reševanje migracijske krize. pomembno je tudi, da program komisije nadaljuje z ukrepi o usmerjanju k spodbujanju gospodarske rasti, zaposlovanja in naložb ter z ukrepi za nadaljnjo integracijo notranjega trga ter ekonomske in monetarne unije.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg18">Zadovoljni smo, da so bila upoštevana naša opozorila po večjem poudarku na stebru socialnih pravic in boljših možnosti za mlade, kar je predpogoj za povrnitev zaupanja državljanov v Evropsko unijo. Ne smemo zanemariti tudi socialnih in okoljskih vidikov, pa tudi ne pridelave kakovostnejše hrane in zanesljive oskrbe s hrano. Sveženj o krožnem gospodarstvu je prav tako korak v pravo smer.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg19">Pogrešamo pa neposredno omembo pomena širitve procesa na zahodni Balkan saj se EU mora zavedati svoje odgovornosti v pristopnem procesu in potrebe po aktivnosti in odzivnosti. Zato menimo, da je izpustitev razširitvene politike v takšnih dokumentih ne posreduje ustreznega sporočila regiji. Evropski semester, predsedstvo je sporočilo, da svet za splošne zadeve pri točki o evropskem semestru ne bo obravnaval letnega poročila o rasti kot je bilo prvotno predvideno, saj ga komisija še ni objavila. Tako bosta sedanje luksemburško in naslednje nizozemsko predsedstvo predstavila le časovnico glede poteka evropskega semestra.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg20">Glede predstavitve izhodišč za drugi dan zasedanja sveta predajam besedo svojemu kolegu Matjažu Zupančiču. Prosim.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg21">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</note>
            <u who="#ShakerKamalIzidor" xml:id="Skupna-2015-11-13.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg22">Izvolite</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC MATJAŽ ZUPANČIČ:</note>
            <u who="#ZupančičFrancMatjaž"
               xml:id="Skupna-2015-11-13.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg23">Hvala lepa. No, jaz bom lahko precej krajši.</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg24">se tudi njih zadeva begunska kriza, moram reči. Delegacija za drugi dan sveta za splošne zadeve, 18. vodi naša ministrica Alenka Smerkolj. V delegaciji je tudi namestnik direktorja Andrej Engelman in vodja kabineta Igor Lakota.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg25">Na programu so tri točke: 1. točka - je prehod na gospodarstvo z nizkimi emisijami ogljika prispevkov evropskih strukturnih investicijskih skladov. 2. točka - je 25. letnica vzpostavitve INTERREG, prispevek strukturnih skladov k čezmejnemu in mednarodnemu sodelovanju. In 3. točka – je poenostavitev prednostne naloge in pričakovanja držav članic glede evropskih strukturnih in investicijskih skladov.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg26">Mi smo imeli nekaj malih pripomb na ta gradiva, ta komisija za strukturne ukrepe jih je zadnje dni obravnavala, vse so sprejete.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg27">Naša stališča so, prehod na gospodarstvo z nizkimi emisijami ogljika prispevkov evropskih strukturnih investicijskih skladov kjer gre za 45 milijard iz tematskega cilja štiri iz treh skladov, ki jih na to namenjamo. Stališča Republike Slovenije si Slovenija enako kot večina držav članic prizadeva ne samo način višjih načrtovanj dela sredstev, namenjen podpori prehoda na gospodarstvo z nizkimi emisijami ogljika in prilagajanju podnebnim spremembam ampak tudi za dejansko uveljavljanje načrtovanih sklepov preko kakovostnih projektov ter uspešnega in učinkovitega črpanja sredstev, vključno z uporabo finančnih instrumentov in podpira sprejem predlaganih sklepov.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg28">Na 2. točko, za 25. obletnico vzpostavitve INTERREG programa in prispevek strukturnih skladov k čezmejnemu in mednarodnemu sodelovanju. Tukaj gre seveda za krepitev ekonomske, socialne in</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg29">kohezije iz evropskega teritorialnega sodelovanja</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg30">. Naše stališče je, da Slovenija kot majhno evropsko državo, za Slovenijo imajo programi čezmejnega sodelovanja še toliko večji pomen. Večina njenih regij je obmejnih regij in je zato upravičena do programov čezmejnega sodelovanja. Slovenija zato podobno kot sicer večina držav članic močno ceni, da so tokrat prvič tudi na tako visoki politični ravni obravnavajo in sprejemajo pomembni zaključki o prispevku programov evropskega teritorialnega sodelovanja. Slovenja zato podpira sprejem predlaganih sklepov.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg31">No, pri 3. točki, ki gre za poenostavitev prednostne naloge in pričakovanja držav članic glede evropskih strukturnih in investicijskih skladov, to je v bistvu iz zaveze komisarske</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg32">o vzpostavitvi skupine visokih predstavnikov za poenostavitev evropskih strukturnih in investicijskih skladov, dane 15. junija v Rigi. Naše stališče je, da je bila Slovenija vseskozi zagovornica nadaljnji poenostavitev postopkov koriščenja evropskih strukturnih in investicijskih skladov saj je le te na ta način mogoče zagotoviti vzdržen in stroškovno učinkovit sistem ter obenem uspešno in učinkovito črpanje teh sredstev. Ob upoštevanju deljenega upravljanja morajo odgovorjene poenostavitve veljati enako za vse, predvsem pa morajo zagotavljati kakovost tako končnim prejemnikom izvajalcem, kot tudi regijskim in državnim organom, ki nastopajo v procesu.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg33">Slovenija zato podpira sprejem predlaganih sklepov sveta in z veseljem pričakuje konkretne predloge za izboljšanje oziroma poenostavitve postopkov oziroma uporabe sredstev ESIF</seg>
               <note>?</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg34">.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg35">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</note>
            <u who="#ShakerKamalIzidor" xml:id="Skupna-2015-11-13.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg36">Najlepša hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg37">Preden odprem razpravo naj vas samo obvestim, da vezano na delovni program evropske komisije za leto 2016 načrtujemo tudi obisk evropske komisarke, gospe Violete Bulc, ki nam bo ta program tudi predstavila, to se bo zgodilo 11. 12. 2015.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg38">Zdaj pa odpiram razpravo, gospod Jožef Horvat, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatJožef" xml:id="Skupna-2015-11-13.u6" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg39">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg40">Še enkrat vsem prav lep pozdrav. Ne bom spraševal bom več ali manj komentiral.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg41">Glede širitvenega procesa, takrat, predsednik kot si napovedal tudi sam in v Novi Sloveniji dejansko pogrešamo in vidimo en velik deficit, da dejansko evropska komisija v svoj program za naslednje leto ni zapisala širitvenega procesa, ki ga mi imenujemo in razumemo kot najmočnejše politično orodje Evropske unije in predvsem širitev na zahodni Balkan je zelo pomembna oziroma bi bilo dobro, da ta proces držimo na neki, bom rekel, na delovni temperaturi, zdaj se nekako ta zadeva ohlaja. Tako izhaja tudi iz tega programa.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg42">In to je tudi nekaj čisto drugega kot je bilo vzdušje ta torek na srečanju AFET, ki sem ga že prej omenjal in kot je govoril komisar gospod Johannes Hahn, ki je za to področje odgovoren. Ampak, kot rečeno, več takrat ko bo komisarka iz Republike Slovenije z nami.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg43">Seveda, moje oči so se tud ustavil na poglavju prehod na gospodarstvo z nizkimi emisijami ogljika, tukaj je kar zajeten šop denarja, 45 milijard. Seveda takoj razmišljam o aplikaciji teh sredstev pri nas, v temu tednu je Vlada sprejela uredbe o relativno visokih koncesijah za tiste, ki uporabljajo geotermalni potencial in pravijo, da če bi šli v reinjekcijske vrtine sem pravzaprav to tudi ne splača, ker je naložba tako visoka. Če bi pa in zdaj sprašujem, kljub vsemu, da sem napovedal, da ne bom spraševal, ali bo možno potem ta sredstva potem tudi uporabiti, da bodo lahko te gospodarske družbe preko seveda nekih razpisov ta sredstva uporabila za konkretno vrtanje teh reinjekcijskih vrtin, ki so relativno velika naložba. Ker drugače jim kalkulacija ne bo znesla in bodo propadli, kar nekaj firm poznam, če se bodo te uredbe, ki določajo višino koncesnine uveljavile bodo firme propadle. O tem se ukvarjam tudi v mojem poslanskem vprašanju.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg44">Toliko, drugače pa podpiram te vsebine. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</note>
            <u who="#ShakerKamalIzidor" xml:id="Skupna-2015-11-13.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg45">Najlepša hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg46">Gospod državni sekretar bi vas prosil za kratek odgovor.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRANC MATJAŽ ZUPANČIČ:</note>
            <u who="#ZupančičFrancMatjaž"
               xml:id="Skupna-2015-11-13.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg47">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg48">Kot omenjate gospod Horvat, Slovenija je kar bogata na geotermalnih vodah, predvsem v vaši regiji bom rekel. Mi vemo da ta vodonosnik je tam nekako od avstrijske meje pa skoraj do pol</seg>
               <note>nerazumljivo</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg49">pa ga v naši državi še zelo malo uporabljamo. Ta ima sigurno možnosti. Ne bom rekel, zdaj ne vem detajle kaj točno operativni program dopušča in kaj ne dopušča ampak vsekakor so možnosti na temu področju, da pridejo ljudje s pravimi projekti, se dajo možnosti najti. Mogoče pametno, kot vedno rečemo da se preden se tega lotijo pri nas vprašajo za en nasvet pa jim mi rade volje tudi z našo razvojno službo povemo kaj je zdaj tisto, kar bi pasalo ali kaj ne bi pasalo. Ker vsekakor se pa strinjam z vami, da če hočemo na družbo z nizko ogljično porabo za tistih nekaj virov, ki jih imamo v naši državi je geotermalna voda sigurno ena tistih.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg50">Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK KAMAL IZIDOR SHAKER:</note>
            <u who="#ShakerKamalIzidor" xml:id="Skupna-2015-11-13.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg51">Najlepša hvala tudi vam.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg52">Ne vidim več želje po razpravi zato jo tudi zaključujem in dajem na glasovanje naslednji predlog sklepa: Odbor za zadeve Evropske unije se je seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju sveta Evropske unije za splošne zadeve, ki bo potekalo v Bruslju 17. in 18. 11. 2015 ter jih podprl.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg53">Glasujemo z glasovalnimi napravami od 41 do 60. Glasujemo.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg54">Kdo je za?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg55">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg56">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg57">Državnima sekretarjema s sodelavci se najlepše zahvaljujem in zaključujem to točko dnevnega reda ter predajam besedo predsedniku Odbora za zunanjo politiko, gospodu Jožefu Horvatu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK JOŽEF HORVAT:</note>
            <u who="#HorvatJožef" xml:id="Skupna-2015-11-13.u10" ana="#chair">
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg58">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg59">Spoštovani, ugotavljam, da se je Odbor za zunanjo politiko seznanil z izhodišči za udeležbo delegacije Republike Slovenije na zasedanju sveta Evropske unije za splošne zadeve, ki bo potekalo v Bruslju 17. in 18. 11. 2015. S tem končujem 2. točko dnevnega reda in 34. sejo Odbora za zunanjo politiko.</seg>
               <seg xml:id="Skupna-2015-11-13.seg60">Zahvaljujem se predvsem vladni strani za korektno sodelovanje na tej seji.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 13. novembra 2015 ob 9.35.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
