<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Izredna-65-2014-05-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|0DE1B2046E682304C1257D720029A8DD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VI&amp;type=sz&amp;uid=0DE1B2046E682304C1257D720029A8DD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#Izredna-65-2014-05-15.DZ" n="65">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2014-05-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="Izredna-65-2014-05-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="6" notBefore="2011-12-16" notAfter="2014-08-01">
                        <label>6. mandat (2011-2014)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR</head>
            <stage type="session">65. izredna seja</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil predsednik Državnega zbora Janko Veber.</stage>

            <stage type="time">Seja se je začela ob 15.30. </stage>



            <sp who="SDZ6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p> Spoštovani kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje!</p>
               <p>Začenjam 65. izredno sejo Državnega zbora, ki sem jo sklical na podlagi drugega
               odstavka 58. člena in drugega odstavka 60. člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Obveščen sem, da se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in
               poslanci: gospa Romana Tomc, gospa Kristina Valenčič, gospod Ivan Simčič, gospod Samo
               Bevk, gospod Srečko Meh, gospa Irena Tavčar, gospod Tomaž Lisec, gospod Franc
               Bogovič, gospoda Janez Ribič, gospod Andrej Šircelj, gospa Alenka Pavlič, gospod
               Branko Ficko, gospod Alojzij Potočnik, gospod Jerko Čehovin, gospod Darko Jazbec,
               gospod Mitja Meršol, gospod Jožef Horvat, gospa Ljudmila Novak, gospod Franc Pukšič
               in gospod Jakob Presečnik.</p>
               <p>Na sejo sem vabil predsednika Republike Slovenije gospoda Boruta Pahorja in
               predstavnike Vlade, ki opravljajo tekoče posle.</p>
               <p>Prehajamo na <title>določitev dnevnega</title> reda 65. izredne seje Državnega zbora.</p>
               <p>Predlog dnevnega reda seje ste prejeli danes, v četrtek ,15. maja 2014, s sklicem
               seje. O predlogu dnevnega reda bomo odločali v skladu s prvim odstavkom 64. člena
               Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Predlogov za širitev dnevnega reda seje nisem prejel. Zboru predlagam, da za današnjo
               sejo določi dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem. Prehajamo na odločanje in
               preden odločimo vas prosim, da preverite delovanje glasovalnih naprav.</p>
               <p>Glasujemo. Navzočih je 56 poslank in poslancev, za je glasovalo 56, proti nihče.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 56.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red 65. izredne seje zbora določen.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – OBRAVNAVA OBVESTILA PREDSEDNIKA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE, DA DRŽAVNEMU ZBORU NE BO PREDLAGAL KANDIDATA ZA PREDSEDNIKA VLADE.</title>
               </p>
               <p>Predsednik republike Borut Pahor me je z dopisom dne 14. 5. 2014 obvestil, da v
               skladu s prvim odstavkom 111. člena Ustave Republike Slovenije in prvim odstavkom
               225. člena Poslovnika Državnega zbora, Državnemu zboru ne bo predlagal kandidata za
               predsednika Vlade, ter prosil, da se Državni zbor s tem seznani na seji.</p>
               <p>In v tem trenutku prosim predsednika republike gospoda Boruta Pahorja, da se nam
               pridruži v dvorani.</p>
               <p>Predsednik republike je izrazil tudi željo, da svojo odločitev v skladu z 224.
               členom Poslovnika Državnega zbora na seji ustno predstavi. Zato dajem besedo
               predsedniku republike, gospodu Borutu Pahorju.</p>
               <p>Izvolite, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ6:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, spoštovani poslanke in poslanci, visoki zbor, za
               možnost, da lahko kot predsednik republike ob tej priložnosti, ko sicer običajno
               predsedniki republik v takih postopkovnih zadevah ne nastopijo pred državnim zborom,
               nastopim pred vami in pojasnim svojo odločitev.</p>
               <p>Rad bi tudi povedal, in to zelo iskreno, tako, kot iskreno rečem, prosim tudi
               sprejmite, da mi je zares v veliko čast, da nastopim pred državnim zborom.</p>
               <p>Prosim, gospod predsednik, da pismo, ki sem vam ga včeraj osebno predal, jemljete
               kot sestavni del moje utemeljitve za odločitev. Pred državnim zborom bi želel sebi,
               vam in slovenski javnosti zastaviti nekaj vprašanj in dati nanje odgovor. Vprašanja,
               ki sem jih bil največkrat deležen sam, ko sem se posvetoval s pravniki, ko sem se
               posvetoval z vodji poslanskih skupin, ko sem se posvetoval s predsednikom Državnega
               zbora, z drugimi uglednimi strokovnjaki in nenazadnje je vprašanje, ki sem jih jaz
               zastavljal njim.</p>
               <p>Najprej bi rad povedal, zakaj sem se odločil, kljub temu, da to ni bila navada, da
               vas prosim za vašo pozornost danes. Skupaj z vami sem kot predsednik republike tisti,
               ki mi ustava nalaga pristojnosti predlaganja predsednika Vlade. To pristojnost imam
               jaz, vi pa kot poslanke in poslanci oziroma poslanske skupine. Skupaj si moramo
               prizadevati, da praznino, ki je nastala po odstopu vlade v dobro države, državljank
               in državljanov čim prej presežemo, bodisi z imenovanjem nove vlade ali s predčasnimi
               volitvami. Del postopkov je za nami. Posvetoval sem se z vami in vsi ste dejali, da
               nimate predloga za kandidata za predsednika Vlade, da ne razmišljate o oblikovanju
               večine, ki bi lahko izvolila morebitnega kandidata, in da si tudi vsi želite, da bi
               čim prej preverili podporo med ljudmi. Zdaj je pred vami in nami naslednji korak.
               Danes vsa na podlagi vaši ocen in zagotovil, ki ste mi jih dali, obveščam, da
               Državnemu zboru ne bom predlagal kandidata za predsednika Vlade, in da je s tem rok,
               ki sem ga imel za premislek in prizadevanje, da do njega pridem, skrajšan.</p>
               <p>Drugo vprašanje. Kakšna je pravzaprav vloga predsednika republike po seznanitvi s
               prenehanjem dela vlade. Predsednik republike mora takoj po prejemu obvestila
               predsednika Državnega zbora o tem, da se je Državni zbor na svoji seji seznanil z
               odstopom predsednice ali predsednika Vlade, začeti pogovore z vodji poslanskih
               skupin. Tako določa 111. člen Ustave, predsednik republike nato najkasneje –
               poudarjam, najkasneje – v 30 dneh obvesti ta visoki dom, ali je odločen predlagati
               kandidata za predsednika Vlade ali tega sam ne predlaga in prepušča nadaljnje
               odločanje o tem državnemu zboru.</p>
               <p>Da kasneje ne pozabim, vsem vodjem poslanskih skupin, ki ste bili v ponedeljek in
               torek pri meni in smo imeli zelo iskrene, tudi nenavadno dolge in poglobljene
               pogovore, bi se rad zahvalil za temeljit premislek o tem, kaj je dobro za državo.
               Nisem opazil, moram reči zelo odkrito in pred vso javnostjo, da bi kdorkoli kot vodja
               poslanske skupine poskušal uradno ali na štiri oči mene kot predsednika republike
               prepričati v nekaj, kar sicer ni izjavil javno. Pogovori so bili odkriti in zanje se
               vsem vodjem poslanskih skupin zahvaljujem.</p>
               <p>Danes se Državni zbor seznanja z mojo odločitvijo na seji. Zdaj pridejo postopki v
               vaše roke in nimam ne pristojnosti pa tudi ne želje, da bi kakorkoli komentiral vaše
               morebitne odločitve – to so vaše odločitve, vi ste predstavniki ljudstva in se boste
               odločili po svoji vesti in po najboljših močeh.</p>
               <p>Zdaj pa pozor! Če tudi tretji krog – to je tisti tretji krog, ki določa 48 ur – ni
               uspešen, potem ko ni bil uspešen tisti rok 14 dni, predsednik Državnega zbora obvesti
               predsednika republike, da predsednik Vlade ni bil izvoljen. Predsednik republike,
               torej jaz, moram razpustiti državni zbor in razpisati predčasne volitve, ki so lahko
               najprej 40 dni oziroma največ 2 meseca od razpusta parlamenta. K tej diskreciji, ali
               imam jaz pravico, da med časom, ko me predsednik Državnega zbora obvesti o tem, da so
               se postopki končali, in jaz razpustim parlament – se bom še vrnil, ker je sestavni
               del nekaterih ugibanj v Državnem zboru in javnosti, ki jih velja razčistiti.</p>
               <p>Tretjič. Ali je pri odločitvi predsednik republike edini, ki s svojimi sklepi določi
               datum razpusta parlamenta in predčasnih volitev, in ali ima suvereno voljo tudi
               Državni zbor Republike Slovenije. Predvsem pa, ali imamo mi vsi skupaj, jaz in vi,
               prosto voljo, da ugotovimo, kdaj je najprimernejši datum za volitve, zaradi te ali
               one okoliščine – ne, ne jaz in ne vi. Zaslutil sem v pogovorih, da mnogi ljudje tako
               dojemajo to odločanje. Seveda ne smemo nikogar kriviti za napačno razumevanje
               zapletenih ustavnih rokov, ki si jih še sami med seboj različno razlagamo. Vendar
               moram še enkrat povedati, skupaj mi, jaz kot predsednik republike in vi kot poslanke
               in poslanci, nimamo proste presoje za to, da se odločimo, kdaj so volitve. Moramo se
               držati ustavnih rokov, zakona in poslovnika. Predsednik republike je torej samo eden
               od deležnikov. V okviru mojega 30-dnevnega roka imam – in to je edina diskrecija –
               možnost, da ta 30-dnevni rok skrajšam. Rekel sem že, da pravilo določa, da imam
               največ 30 dni. To samo po sebi pomeni, da ne sporočim državnemu zboru po 30 dneh, kar
               bi lahko bilo izrecno napisano, ampak omeji predsednika republike v poskusu, da on
               predlaga mandatarja nad 30 dni, da bi lahko potem to pravico dobil Državni zbor, da
               ni tukaj odvečnega iskanja, če predsednik republike tega ob zares iskrenih
               prizadevanjih ne uspe dobiti. Povedal pa sem vam, kakšna so bila vaša stališča. Drugi
               deležnik ste seveda vi, ki lahko s svojimi odločitvami, predvsem pri sklicevanju sej
               za seznanitve, predlaganju kandidatov za mandatarja in z odločitvijo o morebitnem
               tretjem krogu, seveda odločilno vplivate na skrajšanje ali podaljševanje omenjenega
               postopka. Kakorkoli se boste odločili, imate za to vso pravico, ki jo moram jaz,
               potem ko bom seznanjen z novo vlado ali s končanjem postopkov, absolutno spoštovati
               in jo upoštevati pri odločitvi za razpust parlamenta.</p>
               <p>Četrtič. Ali so postopki, ki jih danes izvajamo za iskanje mandatarja, enaki v
               primeru, če vlada odstopi ali če ji je izglasovana nezaupnica. Postopki v obeh
               primerih so različni. Rok pri neizglasovani zaupnici je krajši, predsednik republike
               razpusti državni zbor in razpiše predčasne volitve v 30 dneh. To določa 117. člen
               Ustave. Sedanje, daljše roke za razpis in izvedbo predčasnih volitev je določil način
               padca vlade, torej njen odstop. Moram tudi tukaj povedati, da sva se o tem
               posvetovala s predsednico Vlade, da sem ji omenil, da so okoliščine poletnih počitnic
               zelo nehvaležne, s čimer je seveda soglašala tudi sama, svetoval sem ji, da se odloči
               po svoji lastni vesti, ali lahko ali zmore voditi vlado v takih okoliščinah, če bi si
               podaljšala mandat, bodisi za kratek časa ali daljši. Svetoval sem ji, da v primeru,
               če bi se tako odločila, gre po zaupnico. Nisem imel pravice, da predsednici Vlade, ki
               je avtonomni državni institut, rečem, da ne gre po glasovanje o zaupnici samo zato,
               da bomo skrajšali roke, sama pa bi šla po zaupnico zato, da pade. Mislim, da bi bila
               to zloraba ustavnega instituta. Predsednica je menila, da ji vest nalaga, njena ocena
               okoliščin, da bo preprosto odstopila, čeprav sva se takoj oba zavedala, da to pomeni
               resne komplikacije.</p>
               <p>Petič. Na katero pravno podlago sem naslonil odločitev za skrajšanje roka in imam
               diskrecijsko pravico. 25. člen Poslovnika Državnega zbora določa, da predsednik
               republike v 30 dneh predlaga kandidata. Določen je torej najdaljši rok, drugače
               Polovnik Državnega zbora ne bi uporabljal besede najkasneje, temveč bi pisalo, da ne
               bi bilo dvoma o tem, da si mora predsednik republike vseh 30 dni prizadevati najti
               kandidata ali da v vsakem primeru po 30 dneh sporoči odločitev.</p>
               <p>In zdaj verjetno za Državni zbor najpomembnejša stališča, ki so povezana z mojo
               odločitvijo. S kakšnimi ugotovitvami, ki sem jih bil sprejel po posvetu z vami,
               ustavnimi pravniki in drugimi, utemeljujem predčasno ugotovitev, da predloga za
               predsednika Vlade ne predlagam? Z naslednjimi. Prvič. Nisem dobil predloga za
               kandidata za predsednika Vlade. Niti ena poslanska skupina mi ni sporočila, da ima
               željo predlagati, kaj šele, da bi predlagala ime in priimek kandidata. Drugič. Nisem
               dobil niti namigov, da bi bila v državnem zboru morda kasneje, v mojih 30 dneh
               oblikovana potrebna večina za njegovo izvolitev. Tukaj moram reči, da je kolega iz
               Poslanske skupine Pozitivne Slovenije predlagal v pogovorih, da osebno razmislim o
               možnosti vlade narodne enotnosti. Jaz sem po najinih pogovorih z vsemi ostalimi vodji
               poslanskih skupin, razen s kolegom Tankom, ki je bil pred njim, o tem izrecno
               govoril, da ne bi kdo rekel, da nisem izkoristil vseh možnosti. Nobena od poslanskih
               skupin ni bila temu naklonjena, menila je, da za to ni izvedljivih pogojev. Niti v
               okviru posvetovanj, niti drugače, ne samo v okviru posvetovanj, mi ni bilo
               posredovano ne ime, ne možnost, da bi v tem kratkem času, ki pripada meni, bil podan
               predlog. Nihče od deležnikov, nihče od vodij poslanskih skupin, tudi drugih, tudi
               poslancev in poslank – vi veste, da sem se posvetoval tudi s kom od vas, če je tako
               želel ali pa sem se nanj obrnil zaradi drugih razlogov pa sva poklepetala tudi o tem
               –, nihče mi v mojem času ni rekel, naj s svojo odločitvijo počakam. To je pomembno.
               Nihče. Zato, ker bi morda utegnil spremeniti kasneje stališče. Zelo pomembno je, da
               se tako Državni zbor, jaz in javnost zaveda, da skrajševanje roka ni tak problem
               zato, ker sedaj itak poslanke in poslanci imate možnost, da predlagate kandidata za
               mandatarja, torej v teh 30 dneh vaša pravica ni bila konzumirana, zato sem se
               odločil, da glede na to, da tudi jaz osebno nisem ocenjeval, da bi bilo pametno
               predlagati kandidata, niti ga osebno nimam. To moram povedati. Če bo, in če bo
               oblikoval vlado, bom to odločitev spoštoval in z njim sodeloval po svojih močeh.
               Vendar sam osebno takega kandidata nima.</p>
               <p>Moja odločitev, da skrajšam rok je torej utemeljena in dopustna. Utemeljena zato, ker
               predloga za kandidata za predsednika Vlade ni in ker v času, ki mi je sicer še na
               voljo, tudi ne bi bilo mogoče pričakovati podpore za njegovo izvolite. Dopustna pa je
               zato, ker imajo poslanke in poslanci, torej vi, v teh postopkih še vedno možnost, da
               se odločijo drugače.</p>
               <p>Mislim, da sem dolžan vam, spoštovani poslanke in poslanci, predstavnikom ljudstva –
               ne glede na to, da sem neposredno izvoljen od njih –, dolžan razložiti razloge in
               okoliščine, zaradi katerih sem se sam odločil, da ne bom predlagal kandidata za
               mandatarja. V času od zadnjih volitev v državni zbor sta se zamenjali dve vladi.
               Opravljeni so bili trije poskusi za njeno oblikovanje. Naslednji poskus v enem
               mandatu bi bil že četrti. Tukaj trčimo na zanimivo diskusijo, ki se utegne razviti
               morda zaradi drugih reči o legalnosti in legitimnosti. Če boste izglasovali novo
               vlado, tudi če bo ta tretja v tem mandatu, ni dvoma, da je zakonita, da ima vse
               pristojnosti in da jo je treba spoštovati. Ali bo legitimna? To je vprašanje proste
               presoje. Bo pa zakonita in bo imela vse pristojnosti. To je vprašanje, ki se tiče
               tudi razpisa volitev v poletnih mesecih, ali so legitimne ali so legalne. Nedvomno so
               zakonite, razen če bi drugače odločilo Ustavno sodišče, ker nismo še nikoli naleteli
               na okoliščine, ki smo jim zdaj priča, ne bo prav nič narobe, če se bo tudi Ustavno
               sodišče, če bo mislilo, da je to potrebno, izreklo in s tem dalo vsem nam neko prakso
               za ravnanje v primerljivih obdobjih. Poleg tega je treba ugotoviti, da se je v teh
               letih in zlasti v zadnjem času razmerje med poslanskimi skupinami oziroma članstvom v
               njih temeljito spremenilo. Mislim, da vse te spremembe, ki smo jim bili priča, težko
               omogočajo oblikovanje vlade, ki bi imela trdno podporo za odločitve, ki čakajo vlado
               v naslednjem letu in niso lahke. Pred nami so še vse naloge, ki jih nismo opravili,
               in od vas, tako kot mene, se pričakuje zelo visoke dosežke. Državljani se bolj kot
               kadarkoli prej zavedajo nujnosti reformiranja zdravstva, ukrepov za okrevanje
               gospodarstva, zagotovitve novih delovnih mest, uspešnejšega delovanja pomembnih
               družbenih podsistemov. Vse to, po mojem mnenju, lahko opravi vlada, ki ima, zlasti če
               bi bila vlada zdaj v enem letu, zelo jasne prioritete glede na časovno omejitev in
               trdno politično podporo ali pa sposobnost v primeru, da je manjšinska, da z odličnim
               dialogom med vsemi poslanskimi skupinami dosega potrebno večino za sprejem dostikrat
               tudi nepopularnih ukrepov.</p>
               <p>Rad bi pojasnil, zakaj nismo imeli volitve že 22. junija, kot je bilo rečeno iz
               enega državnih vrhov. Po odstopu predsednice Vlade je bil ta datum omenjen in zdelo
               se je, da če reče nekdo, ki je tako visoko s tako pomembnimi dolžnostmi v politiki,
               da je to skorajda fait accompli, zlasti če reče, da po vseh preizkusih, glede na
               datum odstopa ta krog za izvedbo volitev v okviru ustavnih in poslovniških rokov ni
               izvedljiv, razen v primeru, ki pa je nesprejemljiv, da bi se takoj in izrecno vse
               poslanke in poslanci odpovedali, bržkone pisno, drugačen ne bi bilo to verodostojno,
               svoji ustavni možnosti predlagati kandidata za mandatarja. To pomeni, da ne bi
               potekel niti 14 dnevni niti 48 rok, kjer omenja te možnosti. Po mnenju strokovnjakov,
               pa tudi po moji sodbi, kot enem od razlagalcev Ustave, je to nesprejemljivo in tudi
               nedopustno. Vi imate ne samo pravico, ampak tudi dolžnost, da premislite kot naše
               predstavniško telo, kaj je za državo v danih razmerah najbolje, in sprejmete
               odločitev, ki jo boste tudi utemeljili.</p>
               <p>Ali je moja odločitev za skrajšanje rokov razlog, da volitve ne bodo septembra, kot
               je bilo tudi sporočeno z enega od drugih vrhov slovenske politike? Pri čemer moram
               reči, da imamo vsi pravico, da rečemo to, kar mislimo. Vsi. Mene pa niste slišali v
               tem času, čeprav sem tisti, ki bo na koncu volitve razpisal, da sem kjerkoli in
               kadarkoli omenjal katerikoli datum. Zakaj? Zato, ker ga ni mogoče predvideti glede na
               pravice in dolžnosti deležnikov v postopku. Nihče ni moral vnaprej oceniti, kako bom
               sam ravnal, in jaz in nihče drug ne more in tudi ne sme ugibati, kako boste vi
               ravnali. Problem, s katerim se sooča država po odstopu Vlade, je, da se upoštevaje
               ustavne, zakonske in poslovniške roke, verjetne predčasne volitve – in zdaj bom
               navedel samo mesec, ker smo nenazadnje do tega prišli skupaj z vodji poslanskih
               skupin – verjetno izvedejo v juliju oziroma v avgustu, če bi prišlo do nekaterih
               podaljševanj postopkov, ki so seveda povsem legitimni, v Državnem zboru in jih ni
               mogoče, kot sem že prej rekel, oporekati. Če vprašate mene, spoštovani gospe in
               gospodje, se mi zdi, da je, če sta ti dve izbiri, julij primernejši od avgusta. Tudi
               ustavni pravniki, ki sem jih imel na posvetu, so bili, mislim da enotnega ne
               večinskega, enotnega mnenja, da je julij, mislim poletni politični čas je nehvaležen,
               oba, julij in avgust sta težko primerna, ampak mi nimamo rednih volitev, mi imamo
               izredne volitve. Torej, se moramo glede na odstop vlade znajti po naših najboljših
               močeh v korist države in državljanov, da imamo čim prej vlado – ali z vašim
               imenovanjem v tem mandatu ali vlado, ki jo bomo dobili na osnovi volitev.</p>
               <p>Volitve 7. septembra – to govorim ne samo zaradi vas, priznam, tudi zaradi naše
               javnosti, zdi se mi prav, da razumejo naše korake – bi bilo mogoče izpeljati samo v
               primeru, če – vedno je če, na to sem opozoril –, se pri postopkih uporabljajo
               najdaljši skrajni možni roki. In to je popolnoma zakonito in legitimno in – to pa je
               problem, ki ga imam jaz, in ga ne sprejmem kot ustavnopravno dopustnega – če sam po
               obvestilu iz Državnega zbora, da predsednika Vlade niste izvolili, o razpustu
               parlamenta in razpisu predčasnih volitev odložim to odločitev najmanj za štiri dni.
               Zdaj pa vas prosim, da se postavite v mojo kožo, v kožo moje institucije in se
               vprašate, ali bi vi – jaz imam na to odgovor, ampak bi želel, da ga skupaj pretehtamo
               –, sprejeli odgovornost za odločitev, ki so mi jo odsvetovali vsi ustavni pravniki,
               da, če bi šlo za razumljive razloge, zaradi katerih predsednik republike ne more v
               čim krajšem času podpisati odlok, recimo, da bi bil nekje v tujini, pa ne bom,
               recimo, da bi zbolel, pa vam dam zagotovilo, da ne, recimo, da bi imel kakšne druge
               obveznosti, pa vam dajem zagotovilo, da jih ne bom imel, skupaj z vami in našimi
               ljudmi bom zelo pozorno spremljal, kaj se bo dogajalo, potem bi, recimo, lahko, kot
               je rekel dr. Pirnat, za dan odmaknil podpis. Temu ne bi nasprotoval nihče. Da bi pa
               zavestno podaljšal rok, v katerem ne bi razpustil parlamenta, in ga utemeljeval z
               najbolj, bom rekel, odkritosrčnimi razlogi, bi storil nekaj, kar bi bil nedopusten
               presedán za ravnanje predsednika republike. Si predstavljate, da bi v enih drugih
               okoliščinah kakšen drug predsednik sklenil, da ko se bo parlament soočil z dejstvom,
               da ni izvolil predsednika Vlade, si bo predsednik vzel čas, da bo razmislil, koliko
               časa bo vzel za to, da razpusti parlament in razpiše predčasne volitve. Taka
               samovolja ni dopustna.</p>
               <p>Mislim, da je bilo glede te diskrecijske pravice, češ, da bi lahko počakal z odlokom
               o razpustu parlamenta in predčasnimi volitvami, dovolj jasno povedano. Če bi menil,
               če bi dobil zagotovila, čeprav iz ustave po črki ne izhaja to oziroma iz zakona in
               poslovnika, da imam nek manevrski prostor in to legalen in vi ne nihče drug temu ne
               bi oporekal, seveda bi se potrudil, da bi bile volitve razpisane sredi ali v drugi
               polovici septembra, če pač ne dobimo kandidata za mandatarja zdaj, recimo, če bi tako
               ocenil, da je to boljše kot julija. Ampak, zdaj vas bom presenetil z oceno. Moja
               ocena je, da je problem udeležbe absolutno legitimen in polemičen problem, da ni
               dobro, da je julij, ko so ljudje na dopustu, vendar bi odlaganje volitev na pozni
               september pripeljalo do nove vlade tam v nekem času pred božičem. Zdaj pa si
               predstavljajte, vlada je odstopila maja. Maj, junij, julij, avgust, september,
               oktober, november – toliko časa brez vlade, brez opravljanja pooblastil, mislim, da
               to ni dobra rešitev.</p>
               <p>Na koncu – mislim, da se mi čas izteka, za moj govor – bi vam rad rekel, spoštovani
               poslanke in poslanci, spoštovani gospod predsednik, najprej, da kasneje ne pozabim,
               besede hvaležnosti za naše sodelovanje, saj mogoče bo še priložnost, nič ne rečem,
               ampak za vsak slučaj, besede hvaležnosti za vaše sodelovanje z menoj pri lanskoletnih
               odločitvah glede izvolitve ključnih ljudi na pomembne funkcije v državi. Brez vašega
               sodelovanja, brez vašega razumevanja, dobro, tudi brez moje prilagodljivosti mi v
               lanskem letu ne bi izvolili sedem najbolj pomembnih funkcij, ki so pomembne za to, da
               ni prišlo do institucionalnega deficita v državi. Glejte, ker ni bilo problemov, tudi
               nihče o tem ni poročal. In tisti, ki o tem poroča, ima vso pravico, da poroča ali pa
               ne, ampak mi pa moramo vedeti, da je to bil izjemen uspeh, izjemen uspeh. Si
               predstavljate, da ne bi imeli guvernerja ali pa da ne bi imeli predsednika Računskega
               sodišča. Ali pa, da ne bi imeli varuhinje človekovih pravic in tako naprej. To bi
               bili veliki problemi. Skupaj smo uspeli. Če bom v tem času podal tudi predlog za
               pooblaščenko ali pooblaščenca za informacije, vas prav tako vljudno prosim, da
               sodelujemo in da se odločimo za tistega, ki po našem skupnem premisleku izkazuje vse
               kompetence, da lahko opravi to pomembno delo.</p>
               <p>Na koncu, gospe in gospodje, smo ugotovili, da v nastalih razmerah ni dobrih
               rešitev, so samo slabe in slabše. Glede na to, da ni mogoče reči, da obstoji možnost
               za sestavo vlade pred volitvami, je, če bi bilo to ugotovljeno, treba vendarle iti na
               volitve čim prej. Naj reče, kar sem že rekel nekaterim od vas v pogovorih, tako doma
               kot tudi seveda naši sogovorniki v tujini postavljajo v glavnem eno vprašanje ne kdo
               bo zmagal na naslednjih volitvah, ampak kdaj bo vlada. Kdaj bo vlada zato, da bi
               Slovenija ohranila ta vtis, ta ugled, če želite, da je država, ki je vendarle v
               zadnjih letih skozi različne vlade prišla iz nekega krča krize in začela
               rehabilitirati gospodarsko in družbeno življenje. In glejte, prej sem že omenil, da
               bi lahko bile, recimo, predčasne volitve, najprej, če ne bo prišlo do drugačnih
               odločitev, recimo, v juliju, lahko pa morda celo kasneje. Glejte, Slovenija nima
               ministra ali ministrice za zdravje, če vključite tudi ta čas, 10 mesecev. Pri kakšnem
               drugem položaju v vladi bi mogoče to ne bil tak problem, v času pa, ko sem tudi kot
               predsednik republike povedal to, kar tudi sami veste, da je zdravstveni sistem v
               situaciji, ko se mu lahko pripeti ponovitev zgodbe z bančnim sistemom, samo da pri
               bančnem sistemu gre za denar, pri zdravstvenem sistemu gre za zdravje naših ljudi. Na
               moje vprašanje dr. Fakinu na enem od posvetov, koliko časa glede na vse, zlasti na
               fiskalne pogoje, ima slovenska politika, da uredi v osnovi vsaj tisto, kar je najbolj
               potrebno, stvari v zdravstvenem sistemu, je rekel, do naslednjega božiča. Se pravi
               leto in pol. Urediti razmere v zdravstvenem sistemu zahteva vlado, ki ima jasne
               usmeritve, ki ima podporo v parlamentu, tudi med opozicijo in ki je sposobna
               socialnega dialoga. Vzemite, recimo, tudi ta primer kot razlog, zakaj sem se kot
               predsednik republike tako odločil.</p>
               <p>Spoštovani poslanke in poslanci, gospod predsednik! Bilo mi je v veliko čast, da sem
               vas smel nagovoriti, pojasniti svoja stališča, se zahvaliti za naše sijajno
               sodelovanje, se priporočiti, da tako ostane tudi nadalje, če bomo sodelovali. In
               menim na koncu, da nismo v lahkih situacijah, Slovenija zdaj ni v najbolj prijaznem
               času, vendar imeli smo tudi že težje čase in smo jih skupaj premagali. Uspeli bomo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDZ6:VeberJanko">

               <speaker>PREDSEDNIK JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Predsedniku se zahvaljujem za podano obrazložitev svoje odločitve.</p>
               <p>V zvezi s tem ugotavljam, da se Državni zbor na podlagi 111. člena Ustave Republike
               Slovenije ter 112. in 227. člena Poslovnika Državnega zbora seznani z naslednjim
               sklepom: Državni zbor ugotavlja, da je predsednik republike Borut Pahor Državni zbor
               obvestil, da na podlagi prvega odstavka 111. člena Ustave Republike Slovenije in
               prvega odstavka 225. člena Poslovnika Državnega zbora ne bo predlagal kandidata za
               predsednika Vlade. Rok iz tretjega odstavka 111. člena Ustave Republike Slovenije, v
               katerem je mogoče predlagati kandidate za predsednika Vlade, začne teči 16. maja 2014
               in se izteče 29. maja 2014.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in zaključujem tudi 65. izredno sejo
               Državnega zbora. Hvala za sodelovanje. <stage type="time">Seja je bila končana 15. maja 2014 ob
                  16.08.</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>