<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="KZNS-006-Redna-2019-11-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#KZNS-006-Redna-2019-11-28.KZNS" n="006">
               <name>Redna</name>
               <date when="2019-11-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="KZNS-006-Redna-2019-11-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="KZNS-006-Redna-2019-11-28.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje (v pregledu)</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, KOMISIJA ZA NARODNI SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">6. redna seja</stage>
            <stage type="date">(28. november 2019)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ferenc Horváth, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02.</stage>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Spoštovani dame in gospodje, lep dober dan želim vsem skupaj.</p>
               <p>Pričenjam 6. sejo Komisije za narodni skupnosti. Vse članice in člane komisije, vabljene, ter ostale prisotne, prav lepo pozdravljam! <stage>/ pozdrav v madžarskem in italijanskem jeziku/</stage>
               </p>
               <p>Obveščam vas, da današnje seje se ne morejo udeležiti gospod dr. Matej Tašner Vatovec, gospa Andreja Zabret pa se nam bo kmalu pridružila, kot izmed članic in članov komisije.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje komisije in sicer po 64. členu Poslovnika. S sklicem ste prejeli dnevni red. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za širitev dnevnega reda, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Obveščam vas, da so na sejo vabljeni in sicer, mag. Stanko Baluh, direktor Urada za narodnosti Republike Slovenije, predstavniki Vlade Republike Slovenije za narodnosti, Pomurska madžarska samoupravna narodna skupnost, Obalna samoupravna narodna skupnost, Italijanska Unija, Igor Kadunc; generalni direktor RTV Slovenija, Antonio Rocco; pomočnik generalnega direktorja za radio in TV za italijansko narodno skupnost pri RTV Slovenija, Aljoša Curavić; odgovorni urednik radijskega programa za italijansko narodno skupnost, Robert Apollonio; odgovorni urednik TV programa za italijansko narodno skupnost, Dragomir Mikelić; vodja Regionalnega RTV centra Koper-Capodistria, mag. Helena Zver; pomočnica generalnega direktorja RTV Slovenija za program v madžarskem jeziku, Mirjana Magyar Lovrić; odgovorna urednica TV-programa v madžarskem jeziku, József Végi; odgovorni urednik radijskega programa v madžarskem jeziku, Matej Žunkovič; vodja Regionalnega RTV centra Maribor ter predstavniki Ministrstva za kulturo – gospa državna sekretarka se nam bo malo pozneje pridružila, Ministrstvo za javno upravo, Ministrstvo za pravosodje in Ministrstvo za izobraževanje, znanost in šport – pozdravljam tiste, ki ste prisotne s strani ministrstev, tudi na naši seji.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDVIDEVANJA RTV SLOVENIJA ZA RADIJSKE IN TV PROGRAME ITALIJANSKE IN MADŽARSKE NARODNE SKUPNOSTI V PROGRAMSKO PRODUKCIJSKEM NAČRTU IN FINANČNEM NAČRTU 2020.</title>
               </p>
               <p>K tej točki ste članice in člani komisije ter vabljeni, prejeli gradivo RTV Slovenija, z omenjeno številko, z dne 8. 11. 2019. Omenjeno gradivo je bilo objavljeno tudi v sistemu UDIS in na spletnih straneh Državnega zbora, z sklicem seje. Člani komisije ste na klop prejeli še predloge sklepa.</p>
               <p>K besedi, pri tej točki dnevnega reda najprej vabim Igorja Kadunca, generalnega direktorja RTV Slovenija, da nam na kratko predstavi predvidevanja RTV Slovenija o delovanju manjšinskih programov, ki so predstavljena v Programsko produkcijskem načrtu in Finančnem načrtu RTV Slovenija.</p>
               <p>Gospod direktor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KaduncIgor">
               <speaker>IGOR KADUNC:</speaker>
               <p>Najlepša hvala. Pozdravljeni vsi.</p>
               <p>Moja želja je bila, da bi začel z besedami, mi smo sprejeli Programsko produkcijski načrt in Finančni načrt, tako da zdaj predvidevamo, da bomo v prihodnjem letu naredil to, pa to, pa to. Na žalost, se je zgodilo to, da je zmanjkal 1 glas, ko smo sprejemali Programsko produkcijski načrt in 1 glas, ko je Programski svet dajal mnenje k Finančnemu načrtu, tako da imamo tukaj majčkeno popravnega izpita. Ampak, verjamemo, da bomo naredil predvsem to, da bomo upošteval tiste pripombe, ki so bile podane na seji in da bo praktično identičen, Programsko produkcijski načrt, šel tudi na sejo 16., ko je predvidena seja Programskega sveta in da bo to pot sprejet. Tako lahko samo govorimo o tem, kaj smo predvideli, da bo in upam da, kot rečeno, se bo to tudi izvršil.</p>
               <p>Mi se obeh programov oziroma, štirih programov radijskih in televizijskih obeh manjšin, lotevamo z veliko mero naklonjenosti, pozornosti. Predvsem želimo, da bi se ohranjalo tisto, kar je dobro, kar je nujno potrebno, za delovanje manjšin in, da ne bi bili deležni, ne en, ne drug program, nobenih rezov, večjih, kot pa zadevajo cel zavod, kot tak. Mi se temu ne moremo izognit, čeprav smo tu na odboru za manjšine, da imamo kot RTV Slovenija, pred sabo določene izzive, mi smo te izzive naslovil tudi na Ministrstvo za kulturo, kot ustanovitelja in Vlado Republike Slovenije in na osnovi dogovorov smo tudi nekako začrtal pot reševanja tega. Pot reševanja tega je v tem, da se bojo pripravile spremembe Zakona o RTV-ju, v delu, kjer se nanaša na financiranje in predvideno je, da se RTV Slovenija tudi, da se mu zagotovi tudi v bodoče, stabilno financiranje. To pomeni, da bi moral tudi ti programi, ki so, ki so danes predmet razprave, dobit tisto materialno podlago, da bojo lahko izvajal svoje funkcije, ki so, več ali manj, kar dosti jasno določene.</p>
               <p>Zdaj, jaz bom prosil urednike same, da povejo majčkeno več v detajlih, vendar stališča vodstva RTV-ja se ne spreminja v teh programih, pravzaprav, prav veliko, razen to, da moramo zagotovit nekoliko več denarja za plače zaposlenih, ker tudi plače zaposlenih na RTV-ju so se v zadnjem času zviševale, ne zato, ker bi jih napredoval ali pa kaj, božičnice dajal ali pa kaj podobnega, ampak zato, ker sledimo podpisanim sporazumom za plače v javnem sektorju in pa seveda tudi sproščanju ZUJF-a. Te večje izdatke bomo zagotovil iz rezerv, ki smo jih ustvaril leta 1998 in 1999 in nekak tak je dogovor z ustanoviteljem.</p>
               <p>Tako da, jaz bi kar, mogoče prosil, ali direktorico programa, pomočnika direktorja italijanskim programov pa danes ni<gap n="..."/> Najboljše, da kar mogoče oba urednika povesta<gap n="..."/> Beseda je vaša ali pa če bojo uredniki povedal.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi tako predlagal, da mogoče začnemo z italijanskim sklopom, če smem temu tako reči, pa potem z madžarskim, da potem imamo neko kontinuiteto.</p>
               <p>Tako da, predajam, bom rekel, ne vem, ali bo, gospod Apollonio ali gospod Mikelić? Izvolite. Jaz bi prosil vsakega, da se zaradi, ker vas je veliko, da se zaradi magnetograma vsak predstavi.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="CuravićAljoša">
               <speaker>ALJOŠA CURAVIĆ:</speaker>
               <p>Jaz sem Aljoša Curavić, odgovorni urednik radijskega programa za italijansko narodno skupnost. Najprej hvala in dober dan. Hvala, ker nam date priložnost, da v bistvu predstavimo naše probleme. Sicer, koliko, ne vem če lahko, ampak, sem zasledil, da sklep, proti kateremu gremo, nekako, me razveseljuje, ker vidim, da ta komisija nekako ugotavlja, naj se zagotovi kadrovsko in finančno stabilnost programov avtohtonih narodnih skupnosti, ki delujejo v okviru Regionalnih centrov Koper in Maribor. Mislim, da to je prava pot ker, sicer jaz, odkar sem odgovorni urednik, vedno poudarjam, da bistveno teh programov je zagotavljati kadrovsko stabilnosti, ker če ni kadrovske stabilnosti, bomo nekako izgubili tudi to, kar je naša funkcija in sicer, funkcija obveščanja v naših manjšinskih jezikih, to kar se dogaja v naši državi in v okolici.</p>
               <p>Sicer mislim, da, če že, nekako strategija gre v neki kadrovski konsolidaciji teh programov, je treba tudi za razumet to našo prihodnost, nekako vsaj z moje strani, predstavit to, kar se zadnje leta dogaja v naših programih. Jaz bom nekako predstavil to, kar se je dogajalo zadnja leta na kadrovskem področju, v radijskem programu in sicer, upajoč, da ta trend varčevanja, ki pač smo nekako morali zagotavljat, zaradi neke globalne krize in zaradi krize, ki se je nekako nanašala na vse medije v državi in v okolici, mi smo naš davek, to že dali. Upam da, nekako ta teren se bo umiril.</p>
               <p>V radijskem programu za narodnost skupnost se že vrsto let ukvarjamo z krčenjem sredstev in kadrov, ki nam sicer povzroča hude probleme pri realizaciji sprejetih programskih planov, ki jih sicer vsako leto realiziramo. Leta 2014 - jaz bi samo spomnil določene številke, ki smo jih imeli – leta 2014 smo imeli 35 zaposlenih, leta, torej letos, 2019, če štejem dva sodelavca, ki sta zaposlena na polovični delovni čas, imamo 28 zaposlenih, leta 2020 se nekako vidimo, konsolidiranih na 29 zaposlenih. V tej številki je en novinar za določen čas, ki nadomešča mlajšo novinarko, ki je bila zaposlena za nedoločen čas in žal se je odločila, da izbere drugo pot in se je zaposlila drugam in, na njenem mestu smo zaposlili, za določen čas, enega kolega, ki pač se mu bo pogodba prekinila, koliko mi je znano, decembra in, to sicer na bom povzročilo nemajhne težave pri realizaciji plana 2020.</p>
               <p>O tem smo se pogovarjali tudi v regionalnem centru z direktorjem centra in tudi z generalnim direktorjem, bi bilo lepo, bi bilo nekako tudi prav, tudi z profesionalnega in etičnega vidika, da to osebo, ki je zaposlena za določen čas in ki nadomešča sodelavko, ki je bila mlajša sodelavka, ki je bila zaposlena za nedoločen čas, nekako se mu zagotovi delovna pogodba za nedoločen čas. Vem, da nekako se pogovarjamo tudi v sklopu pogovorov, ki grejo v smeri z našim poslancem, da nekako zagotovimo dodaten denar tudi za to zaposlitev.</p>
               <p>Torej, če grem še naprej, kolikor sem opazil, strategija zaposlovanja oziroma nezaposlovanja, vsaj do leta 2021, se nam obeta 27 zaposlenih in plan za leto 2022 predvideva 25 zaposlenih. To, kaj pomeni? To pomeni, da ta trend nezaposlovanja oziroma nenadomeščanja kadrov, ki se upokojijo, gre naprej še do leta 2022. Torej, v zadnjih letih smo in bomo izgubili nekaj, okoli 22 % kadrov, redno zaposlenih kadrov v našem programu, kar se mi zdi, ne malo.</p>
               <p>Največji in najbolj boleč kadrovski vsip smo doživeli leta 2015 in 2016. To je obdobje, ki nekako sovpada z drugim generalnim direktorjem, tako da, gospod Kadunc ni kriv tega vsipa. Ko se je, v tem obdobju se je upokojilo 5 novinarjev, ena glasbena urednica, koordinatorka programa, tajnica redakcije, realizator oddaj. Torej, 9 odhodov, ki jih nismo nadomestili. Res, da smo v tem času zaposlili 2 nova kadra, ki so sicer bili v paketu stalnih zunanjih sodelavcev, tako da, to v bistvu ne pomeni neka nova pridobitev. Zaradi krčenja kadrov in sredstev za zunanje sodelavce in tudi produkcij, smo ukinili oziroma preoblikovali pomembne programske segmente in vsebine, kot so športna oddaja ob nedeljah in jutranja, in popoldanska vodena pasova.</p>
               <p>Zaradi pomanjkanja sredstev za zunanje sodelavce smo že prejšnja leta ukinili pomembne projekte in oddaje. Prav tako smo zmanjšali število novinarjev in tajni so, turnus, radijskih dnevnikov, kateri je prisoten ob sobotah popoldne in ob nedeljah samo en novinar, ki opravlja delo tudi kot »turnusni« urednik, torej, je prisoten samo en novinar. Dolgoročno trend krčenja sredstev in kadrov bo definitivno kompromitiral celoten program. Bi rad spomnil, da radijski program za italijansko narodno skupnost se predvaja 24 ur na dan, vsi novinarji, voditelji, uredniki, so aktivno prisotni, s prispevki, članki in oddajami, tudi na novem portalu Capodistria 4D, ki je praktično nov medij.</p>
               <p>Radio Capodistria je od svoje ustanovitve, leta 1949, vzor multikulturnega sobivanja v našem prostoru, kjer se prepletajo jeziki in kulture. Je medij, ki daje veliko pozornost manjšinam, italijanski, pri nas, v Sloveniji, pa tudi na Hrvaškem in slovenski manjšini v Furlaniji – Julijski krajini. Je generator kulture sožitja, je skupaj z drugimi pomembnimi inštitucijami manjšine, priložnost za mlajše generacije, da si ustvarijo neko prihodnost.</p>
               <p>Zato mislim da, za naš program, če gledamo nekako strategijo razvoja za prihodnja leta, je vitalnega pomena vzpostaviti nekakšen primeren mehanizem zaposlovanja oziroma nadomeščanja kadrov, ki v prihodnosti se bodo upokojili in teh bo kar nekaj. Jaz, zdaj bi se ustavil tukaj in bi dal besedo mojemu kolegu, Apolloniu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="ApollonioRobert">
               <speaker>ROBERT APOLLONIO:</speaker>
               <p>Hvala, dober dan vsem.</p>
               <p>Jaz sem Robert Apollonio, odgovorni urednik televizijskega programa za italijansko narodno skupnost. Zahvalil bi se za vabilo, jasno, in da imam možnost pač predstavit situacijo, položaj tega programa, ampak tudi bodočnost, ki se nanaša na vrsto zadev, pa tudi problematik.</p>
               <p>No, v štartu bi rekel to, da se gre za program, ki ima svojo zgodovino, kmalu bo imel 50 let dejavnosti, udejstvovanja, delovanja. To bo leta 2021, se pravi, ima neki status, neki položaj, ki mu zagotavljajo, jasno, tudi zakonodaja države Slovenije, zakoni, Ustava, še prej pa tudi, pa tudi evropske konvencije. Skozi leta ta program, predvsem z samostojnostjo Republike Slovenije, je postal definitivno televizijski program za italijansko narodno skupnost - Prej je to bila TV Koper Capodistria – je zakonsko določeno njegovo poslanstvo in tudi programsko se je usmeril vse bolj v to.</p>
               <p>Se pravi v izvajanje informativno servisiranje italijanske manjšine na televizijskem področju, kulturno servisiranje, z lastno produkcijo predvsem, ki je temeljnega pomena, saj nas umešča v prostor, v funkcijo, ki je jasno, ne na samem območju, tudi jezikovna, kajne, to se mi zdi zelo pomembno, ampak je to medij, ki je prisoten, se pravi, skozi desetletja, v nekem širšem obmejnem prostoru, ki je več kulturna, ni več jezikovna. Se pravi, ta element se mi zdi zelo, zelo pomemben. To je medij, tudi, ki v svojem slovenskem delu pripravlja oddaje za slovensko manjšino. Se pravi, da to je element nekega sožitja, sobivanja, povezovanja, spoznavanja medsebojnega, ker, da <stage>/ nerazumljivo/</stage> prvi plan, povezovanje in ne delitve, čeprav osvetljujemo vse tematike, najsi bodo tudi zgodovinske tega področja, kar se mi zdi zelo pomembno.</p>
               <p>Skozi zadnja leta, nekako sočasno tudi z finančno krizo RTV-ja, ti programi vsekakor so bili osiromašeni, kar se tiče in na finančnem področju, pa tudi na kadrovskem področju. Kadrovsko področje je še posebej problematično. Problematično zato, ker se gre za pomembna delovna mesta, <stage>/ nerazumljivo/</stage> gre za novinarska dela, ustvarjanje, ki daje možnost tudi prekarni manjšini, da se udejstvuje na tem informativno kulturnem področju. To se mi zdi zelo pomemben element. Dejstvo je, da, nekako, če povzamem, od leta 2012, kot je prišlo do ZUJF-a, kajne, ki jasno, nekako je »zdefiniral« tudi položaj, kot javnih uslužbencev, tudi zaposlenih na RTV-ju, nekako je prišlo do nekega konstantnega upadanja zaposlenih od teh programov, pa tudi zunanjih sodelavcev.</p>
               <p>Morda samo nekaj podatkov, tako, da bo stvar morda bolj jasna. Dal bom še podatke, koliko je v tistem času bilo tudi zaposlenih na RTV Slovenija. Vemo, da na RTV Slovenija, v letih 2014, 2015, 2016, je prišlo nekako do urejanja položaja zunanjih sodelavcev, kajne in, se pravi, tudi do nekaterih, jasno, zaposlitev teh stalnih zunanjih sodelavcev. Leta 2012, ko je štartal ZUJF, na RTV-ju je bilo tisoč 904 zaposlenih, redno, v televizijskem programu 47, ampak tu bi dodal še dodatek stalno, <stage>/ nerazumljivo/</stage> sodelavcev, se pravi, vse skupaj nas je bilo 55.</p>
               <p>Ta trend, potem, je začel upadat. Leta 2018, nas je bilo vse skupaj že, stalnih<gap n="..."/> rednih in stalnih zunanjih sodelavcev 50, smo prišli na leto 2019, kjer nas je 45, se pravi, po drugi strani pa, na RTV je bil trend rasti zaposlenih – 2012 tisoč 940, 2015 tisoč 948, 2018 2 tisoč 279 in za leto 2019 2 tisoč 228. To pomeni, da na RTV se je število zaposlenih povečevalo, v manjšinskih programih, govorim o uredništvih, pa tudi v produkciji, je število zaposlenih padalo. To je dejstvo, to so podatki, to so številke.</p>
               <p>Na kadrovskem področju, dejstvo je to, da, nekako z ZUJF-om se je začelo upokojevat, prva generacija novinarjev, ki so se zaposlili na TV Koper Capodistria, pa tudi nekje, na Radiu Capodistria in veliko teh je bilo nenadomeščenih. So bili zaposleni neki zunanji sodelavci, ampak hkrati, se ni nadomeščalo odhode redno zaposlenih. Se pravi, to je situacija, ki je nastala in mislim, da je neki trend žal viden. To je nedvomno en podatek. Enako se dogaja na finančnem področju. Na finančnem področju je situacija zelo podobna, saj, delavci so strošek in to pomeni, da če število se ne povečuje, so bila neka napredovanja in tako naprej, ampak naši stroški, fiksni stroški, plače hočem reči, variabilni stroški, so enaki praktično letu 2014. Se pravi, tu ni bilo, ni prišlo do nekega povečanja naših stroškov.</p>
               <p>Razumemo, da v tej situaciji, v kateri je RTV, je to zelo težko uresničit. Mislim, da je trud s strani, tudi vodstva, da se gre v to smer, da se tem programom pomaga. Trud je tudi, če sem razumel, tudi preko te komisije, pa Vlade, tudi Republike Slovenije, ki namenja neka sredstva, zdaj, kajne, za stabilizacijo, kadrovsko stabilizacijo, upajmo tudi finančno, od teh programov, ker mi to, kar v bistvu rabimo, je stabilnost. Mi delujemo v nekem nestabilnem položaju, v katerem deluje, mislim, cel RTV Slovenija, v tem momentu in to deluje negativno na okolje, deluje negativno na uredništva, deluje negativno na vizijo tudi bodočnosti teh medijev. To se mi zdi velik, velik problem.</p>
               <p>K temu se je dodal problem, prav te dni, kajne, 9. novembra se je prenehalo satelitsko oddajanje TV Koper Capodistria in Radia Koper Capodistria, kar nedvomno je povzročilo zmanjšanje dosega signalov, mi potencialnih, potencialnih, ne samo potencialnih, ampak tudi gledalcev, ker odzivi na prenehanje tega oddajanja so bili množični, tako na socialnih omrežjih, pa tudi v drugih oblikah, maili, ki jih prejemamo s strani gledalcev, pa tudi poslušalcev. Mislim, da to je ključna zadeva. Mislim da, neureditev ali pa zmanjšanje pokrivanja signala, predvsem na področjih, kjer so, to so ti mediji zgodovinsko prisotni, to je velik, velik problem, saj ti mediji, glede stališča italijanske manjšine na eni strani, nam omogočajo, kajne, pripadnikov italijanske manjšine v Sloveniji, da imamo stik in neko skupno delovanje, na kulturnem, jezikovnem področju in tako dalje, z celotno manjšino, en del, vemo, živi na Hrvaškem, na drugi strani pa, tudi na italijanski strani, imamo možnost tudi preko teh medijev, imeti stik z matičnim narodom,</p>
               <p>Mislim da, neureditev ali pa zmanjšanje pokrivanja signala, predvsem na področjih, kjer so, to so ti mediji zgodovinsko prisotni, to je velik, velik problem, saj ti mediji, glede stališča italijanske manjšine na eni strani, nam omogočajo, kajne, pripadnikov italijanske manjšine v Sloveniji, da imamo stik in neko skupno delovanje, na kulturnem, jezikovnem področju in tako dalje, z celotno manjšino, en del, vemo, živi na Hrvaškem, na drugi strani pa, tudi na italijanski strani, imamo možnost tudi preko teh medijev, imeti stik z matičnim narodom,</p>
               <p> predvsem pa z obmejnimi deželami – v prvi vrsti s Furlanijo – Julijsko krajino, pa tudi z deželo Veneto, na katero manjšina nedvomno je, kulturno vezana. Mislim, da problem oddajanja, delamo veliko seveda tudi na multimediji, na aplikaciji 4D, kot je prej govoril Aljoša, to je zelo uspešna aplikacija, ampak, ne daje tiste dosege, ki zaenkrat jih daje tradicionalno oddajanje. Jaz mislim, tradicionalno oddajanje, tudi oddajanje preko satelita. To se mi zdi velik problem, ker nekako nas, tudi »getorizira«<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, v eni meri, kajne. Če ti imaš manjši doseg ali pa majhen obseg s signalom, je to neke vrste zapiranje in tudi, <stage>/ nerazumljivo/</stage> me kdo vprašal, zakaj pa tak obseg programa, za tako nizko pokrivanje. To je en podatek.</p>
               <p>Druga stvar, ki se mi zdi zelo pomembna, sem hotel poudarit, najprej bi se zahvalil za dosedanje satelitsko oddajanje tako italijanski vladi, italijanski uniji, ki je ta sredstva zagotovila, deželi Furlaniji – Julijski krajini, Vladi Republike Slovenije, ki od leta, če se ne motim, 2016, je sofinancirala to satelitsko oddajanje in jaz apeliram tudi na politiko, ker je to, to je stvar politike na koncu, kajne, da se najde neke primerne rešitve, ki nam omogočajo, da v celoti, s polnimi pljuči, izvajamo neko poslanstvo v prostoru, ki je informativno, jezikovno, kulturno in mislim, da smo eden temeljnih elementov, več kulturnosti, tega prostora. Mislim, da to je prostor tega prostora in nedvomno ni slabost.</p>
               <p>Nekako mislim, da sem nekako povedal, več ali manj, vse, kar se tiče temeljnih problematik. Morda bi samo še povedal to, da v materialih, ki ste jih dobili poslanci, člani komisije, je neka napaka, kar se tiče kadrovski podatki za leto 2019 in 2020, kjer tako za italijanske kot za madžarske programe, skupni seštevek ni točen. Skupni seštevek je po napaki, verjetno so sešteti zaposleni v posameznem programu, in so bili dodani še zaposleni v posameznih uredništvih, ki so pa del programa, ni tu, recimo, 149 za italijanske programe, radijske in televizijske, ampak 74 in pol, 72 in pol, tako naprej, po letih in 71 in pol. To so ti podatki, jaz bi prosil, da se to, če to potem pride arhivirano, nekako, kajne, ali<gap n="..."/> da se to zabeleži, oziroma, če je potrebno, da se posreduje neka nova tabela, ker tukaj izgleda, da je 150 zaposlenih v italijanskih programih, 100 v madžarskih in tako naprej, kajne, tako da ta podatek, ta podatek ne drži.</p>
               <p>Še eno stvar, no, na koncu, če mi dovolite – tudi za naslednja leta, kadrovski plani, kar se tiče naših programov, pa tudi regionalnega centra, predvidevajo krčenje zaposlenih, se pravi, te posledice bomo čutili tudi, jasno, v našem primeru, v italijanskih programih in mislim, da tukaj, ta trend, nekako je potrebno ustavit, izpostavit neko stabilnost in to se mi zdi ključnega pomena. Če bo tu lahko v pomoč tudi denar s strani Vlade, oziroma, da se globalno reši tudi na drugi strani problematiko financiranja v takšni in drugačni obliki Radiotelevizije Slovenija, to bi bilo nedvomno pozitivno, kar nam bi omogočalo, da tudi ti programi, manjšinski, nekako pridejo do neke stabilnosti, najsibo finančne ali kadrovske.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Mikelić, morda, če želite besedo? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="MikelićDragomir">
               <speaker>DRAGOMIR MIKELIĆ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz sem Mikelić Dragomir, vodja Regionalnega RTV centra Koper-Capodistria. Samo na kratko – bilo je ugotovljeno, da težimo k sklepu zagotoviti kadrovsko in finančno stabilnost programov avtohtonih narodnih skupnosti. To ni prvič, da se sprejema nek tak sklep in jaz mislim, da je čas, tudi, glede na to, da je RTV Slovenija v zelo nehvaležni in nezavedni situaciji, finančni, veste vsi zgodbo okrog naročnine, okrog vsega tega, omejevanja, tako so tudi omejevani manjšinski programi, ni več, ni manj. Zgodil se je proces, kar so omenjali Curović in Apollonio, ki je bolj posledica trenutnih možnosti za upokojitev. ZUJF je odigral ključno vlogo pri temu. Res je, da smo utrpeli kadrovski manko več, kot mogoče druge enote, zaradi starosti kolektiva. Ampak jaz mislim, da je čas, da opredelimo bolj natančno ta sklep.</p>
               <p>Kaj imam v mislih? Recimo, da je to število, sedanje število zaposlenih v uredništvih manjšinskih, minimalno, pod katero ne gremo. Recimo, da je to dejstvo, predpostavka. Potem, vlagamo napore pri eni državi, drugi državi, kakorkoli, odvisno za kaj, za izboljšanje tega kadrovskega stanja oziroma ohranjanja tega kadrovskega stanja, kar pomeni, vsak odhod se nadomešča. To je nekaj bližje in nekaj bolj konstruktivnega, če je to lahko sprejemljivo, ker se bojim, da bomo spet, čez 6 mesecev ali čez eno leto, kakorkoli se bo že PPN za leto 2020 odvijal, da bomo spet sedeli tu, pa rekli, spet smo utrpeli ali nismo utrpeli in se vedno sklicujemo na neka leta nazaj. Seveda ne moremo imet 55 ljudi, kot smo imeli, zdaj ne vem, Apollonio je rekel, do 2014. To je jasno, da ne moremo. To je situacija RTV-ja, ne moremo.</p>
               <p>Letos se je treba sprijaznit s tem, da pridemo, pravim, na neko minimalno število in rečemo, pod to ne moremo, ker s tem še zagotavljamo uresničevanje s statutom in zakonom določenih funkcij. To bi nekako bil moj predlog, da v tej smeri konkretiziramo to, ne zaradi sebe in zaradi manjšinskih programov, ampak zaradi vzdušja. Zelo hudo je, da iz leta v leto, samo pričakuješ v PPN-ju, koliko ljudi bo manj. To je problem, nimamo ga samo mi v Kopru, ima ga tudi center v Lendavi, ima ga tudi Maribor, tudi cel RTV, ampak, občutljivo je, generalni direktor je omenil, da se pač pristopa k manjšinskim programom z velikim razumevanjem, pri njemu to definitivno drži, mogoče je to, to razumevanje. Dajmo se enkrat pogovorit o tem. Pa bi po mojem bili korak bližje, neki rešitvi. V tej situaciji, mislim, da je to zelo smotrna zadeva.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Potem bi prešli na drugo stran mize v prvem krogu. Izvolite, ne vem, v kakšnem vrstnem redu boste, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="ZverHelena">
               <speaker>MAG. HELENA ZVER:</speaker>
               <p>Helena Zver, pomočnica generalnega direktorja RTV Slovenija za program v madžarskem jeziku. Pozdravljeni vsi, gospod predsednik, spoštovani člani komisije, spoštovani navzoči.</p>
               <p>Tudi narodnostni programi v madžarskem jeziku imajo dolgo tradicijo – 61 let je, odkar se pojavlja radijski program v madžarskem jeziku in 41 let, odkar se pojavlja televizijski program v tem slovenskem prostoru. O zgodovini, se pravi, o ustavnih, zakonskih podlagah, za nastajanje tega programa ne bi posebej govorila, morda tudi ne na sploh o poslanstvu, saj se vi, kot poslanci Državnega zbora Republike Slovenije prav dobro zavedate, za kaj sploh gre. Ob našem osnovnem poslanstvu, se pravi, informiranju madžarske narodne skupnosti v Sloveniji, kar je naša primarna naloga, bi izpostavila še en vidik pomena pripravljanja oddaj o narodnih skupnostih, to pa je ozaveščanje širše javnosti o prisotnosti narodnih skupnosti v slovenskem prostoru.</p>
               <p>V primeru madžarske narodne skupnosti lahko televizija, televizijski program v madžarskem jeziku, to svojo nalogo najbolje opravi, zaradi tega, ker je prisoten na prvem programu TV Slovenija in ker so te oddaje podnaslovljene in prav zaradi tega, se pravi, problemi, naši, in problemi italijanskih kolegov, se nekoliko razlikujejo - vsi imamo svoje težave, skupne težave, ampak tudi specifike. Se pravi, že nekaj let se borimo na raznih forumih, tudi znotraj RTV Slovenija, na raznih sejah, odborih, da ostanejo naši programi na Prvem programu RTV Slovenija, da jih lahko doseže čim večje število gledalcev in gledalk, državljanov in državljank.</p>
               <p>Veseli smo, da je v programskem načrtu za leto 2020, predvajanje na Prvem predvajanje na Prvem programu TV Slovenija šel naprej zagotovljeno in se tega res veselimo. Tudi javnomnenjska raziskava, ki smo jo opravili pred kratkim je dokazala to, kar podatki programskega kontrolinga RTV Slovenija vseskozi dokazujejo, da je največji ogled naših televizijskih programov, prav na Prvem programu TV Slovenija – gre za odstotek, 66 % - 10 % še na Drugem programu, kar je tudi visok odstotek in potem je čisto majhen ta delež, ki jih potem gledalci na drugih platformah gledajo – se pravi, mednje sodi tudi splet – ampak zaenkrat, kot je kolega povedal, zaenkrat so še ti tradicionalni kanali izjemnega pomena za predvajanje naših programov.</p>
               <p>Glede Programsko produkcijskega načrta za leto 2020, to je tudi tema dnevnega reda, naj povemo, da smo si pripravili ta PPN, zastaviti v skladu s finančnimi in kadrovskimi možnostmi, ki jih ima naš studio na razpolago in so v bistvu kontinuiteta dosedanjega razvoja. Seveda, PPN za leto 2020 vsebuje nekaj manjših vsebinskih sprememb v primerjavi z lanskim letom. Vsak PPN je nekoliko drugačen, ker je logično, program je le živ in se prilagaja, nenehno, zahtevam, spremembam in tako dalje. Te spremembe so namenjene predvsem vsebinski bogatitvi in ne zahtevajo nobenih dodatnih finančnih sredstev.</p>
               <p>Iz programskega načrta za leto 2020, v primeru madžarske narodne skupnosti, manjka eno zelo pomembno področje, to pa je večja prisotnost RTV programov v madžarskem jeziku na ostalih platformah. Sicer imata oba programa svojo spletno stran, imata svojo Facebook stran, vendar objavljamo na teh platformah prispevke, ki jih tudi objavljamo na teh tradicionalnih medijih, se pravi, v radijskem programu in televizijskem programu. Sodelavcem, predvsem sodelavcem pomurskega madžarskega radia, ki opremljajo svoje prispevke tudi s fotografijami, ki jih vsak novinar posname na terenu, smo zelo hvaležni za to njihovo delo, vendar, majhno število zaposlenih v teh uredništvih ne omogoča, da bi še kaj več dodatno delali na spletu. V finančni situaciji, v kateri se nahaja RTV Slovenija, v letu 2020 ne moremo vzpostaviti spletnega uredništva in ga nismo niti načrtovali oziroma, je med našimi srednjeročnimi načrti, ta naloga, saj se zavedamo, da predvsem še mladi gredo, se selijo na ta družabna omrežja in zato jim moramo tudi na teh novih platformah zagotoviti vsebine, ki jih oni pričakujejo, ki jih lahko dobijo tudi od drugih uredništev v RTV Slovenija<gap n="..."/> Naj samo pripomnim, da je v RTV Slovenija, MMC tisti, ki je res na zavidljivo visoki ravni, to mu priznava tudi širša javnost in tudi italijanski kolegi so na tem področju korak pred nami, se pravi, so že naredili 4D in italijanski kolegi tudi že delajo na tem področju.</p>
               <p>O tem kako pomembni so radijski in televizijski programi v madžarskem jeziku za ciljno publiko, z vidika pridobivanja informacij v njihovem maternem jeziku, o tem priča tudi naša najnovejša javnomnenjska raziskava, ki smo jo izvedli v drugi polovici letošnjega leta. Podatki še niso na razpolago, mi, vodstvo studia v Lendavi, smo dobili vpogled v te podatke, že, in upam, da bo v kratkem na razpolago tudi za širšo javnost, iz katerega je razvidno, kako zelo si želijo naše prisotnosti, se pravi, tole, primarno občinstvo, se pravi, na dvojezičnem območju, v prvi vrsti, saj 87 % vprašanih, gleda, spremlja naše televizijske programe z različno pogostostjo in ta ocena je tudi zelo visoka v primeru radijskega programa, tako na našem območju, to se pravi, na dvojezičnem območju, kot tudi v obmejnem prostoru, čeprav vemo, da v čezmejnem prostoru, se pravi, v sosednjih Županijah Zala in Vas, lahko spremljajo naše programe, po večini le na srednjem valu, kakšna je kakovost oddajanja na srednjem valu, pa mislim, da vsi zelo dobro veste in kljub temu, da je zelo visoka konkurenca madžarskih radijskih postaj v tem čezmejnem prostoru.</p>
               <p>O kadrovski problematiki s strani studia madžarskih programov, v zadnjem obdobju niste veliko slišali, saj do krčenja zaposlenih, v našem studiu, hvala bogu, tudi ni prišlo, res pa je, da tudi upokojitev, tako rekoč, ni bilo. Je pa – verjetno – vse to posledica tudi tega, kot je omenil gospod Mikelić, da obstaja neka raven, pod katero že ne moreš in mi pač čez to raven nikoli tudi nismo, nam nikoli tudi ni uspelo priti.</p>
               <p>Naj povem, da pripravlja celodnevni radijski program 20 zaposlenih, skupaj s produkcijo pa 25. Na televiziji je podobno stanje – imamo 22 zaposlenih, od tega jih je 9 v produkciji, se pravi, da pripravljajo televizijske oddaje, 13 programskih delavcev in izvedba. Kolega je že opozoril na to, da je prišlo do napake pri seštevanju v tabeli, se pravi, namesto številke 100, je število zaposlenih v lendavskem studiu 50 in če upoštevamo tudi spremembe, mislim, različne organigrama, potem je številka, z italijanskimi kolegi, primerljiva, številka 36. Se pravi, toliko je novinarjev in izvedbe programa brez produkcijskih delavcev.</p>
               <p>Kadrovska podhranjenost programov v madžarskem jeziku se je s spremembo statusa zunanjih sodelavcev, nekoliko stabilizirala, je pa še vedno prisotna, kot sem omenila in, ker sta nastali uredništvi nekoliko kasneje, kot uredništvi v italijanskem programu, prihaja tudi do upokojevanj nekoliko kasneje in ta val upokojevanja se pri nas pričakuje, prvi večji val, čez 3 do 4 leta in bo tudi trajal nekaj let in, že sedaj moramo razmišljati, kaj narediti ob odhodih. To, da ne bi prišlo do nadomeščanja, tega si niti zamisliti ne moremo, zaradi funkcioniranja obeh programov, vsaj na tej ravni, na kateri obstajajo sedaj. Ob pomladitvi <stage>/ nerazumljivo/</stage> kadrov, moramo razmišljat, kot sem rekla že sedaj, imamo problem, mladi iz Prekmurja zelo odhajajo. Verjetno ste seznanjeni s tem dejstvom. Že z nadomeščanjem sodelavke, ki je odsotna zaradi porodniškega dopusta, smo imeli težavo, če pa bo prišlo do večjega števila nadomeščanj in pa bo ta težava še večja, zato moramo že sedaj razmišljati o tej pomladitvi, morda skupaj, z narodno skupnostjo, saj ugotavljamo, da ta problematika ne pesti le RTV programov, ampak tudi nekatera druga področja, recimo, na področju vzgojiteljic in podobno in moramo skupaj, z vodstvom narodne skupnosti, iskati rešitve, glede na to, da v RTV Slovenija ni več štipendiranja, kot smo jih imeli nekoč in mogoče skupaj narediti, pri nagovarjanju mladih, bodisi z omenjenim štipendiranjem ali s kakšnim drugim pristopom.</p>
               <p>Če se na kratko ozremo še na finančno tabelo, potem vidimo, da se nam načeloma, na osnovi te finančne tabele, v letu 2020, ni treba bati, če to v narekovajih povem, se pravi, za leto 2020 so sredstva za nemoteno delovanje studia v madžarskem jeziku zagotovljena, obstaja pa ta težavica, ki smo jo tudi danes slišali, da finančni načrt še ni potrjen s strani nadzornega sveta, enako velja tudi za Programsko produkcijski načrt, ampak upamo, da bo v naslednjem branju šel skozi, prav tako tudi finančni načrt.</p>
               <p>Upamo, da bodo narodnostni programi, katerih priprava je zapisana med nalogami javne službe Radiotelevizije Slovenija, v čim manjši meri občutili posledice zavrnitve predloga o dvigu RTV prispevka in druge finančne težave, ki pestijo javni zavod RTV Slovenija. Stabilno financiranje je namreč eden izmed predpogojev za uspešno delovanje programov in res upamo, da pri spremembah Zakona o medijih, Zakona o RTV Slovenija, bo, tako kot stabilnemu financiranju RTV Slovenija, namenjena posebna pozornost tudi stabilnemu financiranju in stabilnosti na finančnem, kadrovskem, na ostalih področjih, zagotovljena oziroma namenjena pravšnja pozornost, tudi v primeru narodnostnih programov.</p>
               <p>Toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Boš ti? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Izvoli<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="MagyarLovrićMirjana">
               <speaker>MIRJANA MAGYAR LOVRIĆ:</speaker>
               <p>Lep dober dan želim vsem skupaj.</p>
               <p>Sem Mirjana Magyar Lovrić, odgovorna urednica televizijskih programov v madžarskem jeziku. Če dovolite, bi na začetku, na kratko, opisala, kdo sploh smo oziroma, kakšne so naše oddaje. Najverjetneje vsi poznate oddajo Hidak/Mostovi, ki je naša najstarejša oddaja. Torej, dejansko oddaja, ki je stara 41 let. Vendar, nas že dolgo ne opredeljuje le ta ena oddaja, namreč, pripravljamo 4 poljudne oddaje tedensko, vendar 8 različnih tipov oddaj. Kot sem že dejala, najbolj znana je Mostovi – Hidak, poleg tega pa pripravljamo mladinske, otroške, tematske, poljudnoznanstvene oddaje, studijske pogovore in še bi lahko naštevali. Vse naše oddaje so premierno predvajane na Prvem programu televizije Slovenija. Vse naše oddaje so podnaslovljene in tako jih potencialno lahko razume vsa Slovenija in so potencialno tudi zanimive za vso Slovenijo. Otroške in mladinske oddaje so ponovljene na Drugem programu televizije Slovenija, vse ostale pa na Tretjem programu televizije Slovenija.</p>
               <p>Kot je že Helena dejala, se že vrsto let borimo za to, da bi naše oddaje oziroma premiera naših oddaj ostala na Prvem programu televizije Slovenija. Zakaj? Kot je to pokazala najnovejša raziskava, so te oddaje tam tudi najbolj gledane, da pa »prinazorim«, s čim bi se soočali v primeru, da naših oddaj ne bi bilo na Prvem programu televizije Slovenija – pred nekaj leti so ponovitve iz Drugega programa prešle na Tretji program in takrat smo izgubili kar 90 % naših gledalcev, kar se ponovitve tiče in to je za nas bil zelo, zelo hud udarec.</p>
               <p>Kot sem že dejala, so vse naše oddaje podnaslovljene. Morda je specifika našega uredništva v tem, in to ljudje ponavadi ne vedo, da vse prevajamo sami, torej nimamo nobenega zunanjega prevajalca. Vsak novinar vse sam prevede. Torej, ko se pri nas novinarsko delo konča, se prične delo prevajalca, pa naj si bo to pol urna dokumentarna oddaja, tematska oddaja, studijski pogovor ali pa prispevek za Mostove, otroška, mladinska oddaja in po mojih izračunih, v letu dni, vsak izmed novinarjev, 9 nas je vseh skupaj, prevede za 270 strani besedila. Torej, zamislite si, da poleg svojega osnovnega poslanstva, osnovne službe, morate prevesti še za en dober roman besedila.</p>
               <p>Delamo torej zelo racionalno, tudi na vseh ostalih področjih. Vsega skupaj nas je 22. Vsi izmed sodelavcev so več opravilni. To pomeni, da imamo samo osnovne televizijske kadre – novinarji, snemalci, tonski tehniki in pa montažerji. To je osnova. Nimamo režiserjev, producentov, nimamo kontrolorjev kamere, nimamo »lučkarjev«, zato pravimo, da smo dejansko več opravilni, ker smo tista enota znotraj RTV Slovenije, kjer dejansko vsi morajo znat delat vse. Tudi tako delamo, saj drugače si ne bi znali zamislit oziroma, delo ne bi bilo opravljeno in posebej naj poudarim, da nobeden izmed sodelavcev ni za to finančno posebej nagrajen. Torej, ne novinarji za prevajanje, ne ostali sodelavci za ostala dela, ki jih opravljajo.</p>
               <p>Na področju kadrov tovrstnih problemov, kot jih ima italijanska narodna skupnost oziroma, kot se bo v parih letih pojavil na pomurskem madžarskem radiu, nimamo. Smo relativno mlad kolektiv. Torej, pri nas upokojevanj še vsaj 10 let ne bo. Pri nas so bolj problem porodniške, zaradi -ampak, hvala bogu, kajne - zaradi mladega kolektiva in tu imamo težave z nadomeščanji.</p>
               <p>Poleg našega rednega dela, torej, poleg rednih oddaj, ki so objavljene na Prvem programu televizije Slovenija, vsakih toliko časa naredimo kakšne dolgo stezne projekte, v obliki dokumentarnih ali igrano dokumentarnih filmov. Tu se zaradi finančne situacije soočamo s problemi, torej, ko je bilo potrebno krčiti, smo krčili ekstra dejavnosti in nobenega tovrstnega projekta ni v PPN za leto 2020, kar pa za nas predstavlja izziv v bodočnosti, pa so zagotovo nove platforme, na katere se bomo morali osredotočati in za katere bomo pač morali v naslednjih letih ponuditi nove vsebine, ampak seveda, v odvisnosti od finančne konstrukcije, ki nam bo na voljo.</p>
               <p>Mogoče toliko na kratko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zaradi zapisnika bi še rad povedal, da poslanka Suzana Lep Šimenko namešča poslanko Nado Brinovšek.</p>
               <p>Gospod Végi, beseda je vaša, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="VégiJózsef">
               <speaker>JÓZSEF VÉGI:</speaker>
               <p>Gospod predsednik, hvala lepa za besedo. Lep pozdrav tudi iz moje strani.</p>
               <p>Bom zelo kratek. Pomurski madžarski radio obstaja od leta 1958. Torej, imamo 61-letno tradicijo. Smo slišni v celotni regiji, v Pomurju in v Županijah Zala in Vas, ter tudi še v malo širši regiji. Zaposlenih nas je vseh skupaj 25, to je s tehniko vred, torej z izvedbo in moram povedat, da v naslednjih petih, šestih letih, nas bo zapustila 6 sodelavcev. To je več kot ena petina sedaj zaposlenih in glede na to da, kakšne probleme so imeli kolegi v Kopru, bi se radi tem problemom mi izognili s tem, da bi že vnaprej poiskali neko rešitev nadomeščanja teh sodelavcev. Gre za 5 novinarjev in enega glasbenega urednika in če teh ljudi ne bomo nadomestili z mladimi oziroma, vsaj z drugimi, potem v bistvu radijski program kot tak ne obstat. Ne bom rekel, da samo ti sodelavci pripravljajo ta program, ampak enostavno se bo sistem programa zrušil v zelo kratkem času.</p>
               <p>O tem problemu smo se pogovarjali tudi z sodelavci, z vodstvom RTV Slovenija, kjer nas podpirajo pri tem, da bi bilo smotrno ljudi, ki odhajajo, že pred odhodom nadomestiti na nek način, da bi bil nek normalen prehod oziroma predaja dela med temi sodelavci, vendar to seveda pomeni, da v nekem časovnem obdobju, recimo, v pol leta in v enem letu, odvisno, kako se odločimo, se poveča število zaposlenih in s tem tudi se povečajo stroški in za to bi morali najti neko rešitev, če drugo ne, tudi z Vlado oziroma z Uradom za narodnosti, če že znotraj RTV Slovenija ne moremo, ker, saj vemo, kako, nisem prvi, ki bo omenil, spremembo naročnine, kajne. Vemo, kakšna je situacija, na žalost. Torej, da bi prišlo do nekega normalnega prehoda pri teh novih zaposlitvah.</p>
               <p>Sodelavka Helena Zver je omenila tudi štipendiranje. Moramo vedet da, če pri nas objavimo nek razpis, ni tako, kot drugje, da dobimo 5, 10 ali ne vem koliko prijav, ampak, ni nobene prijave in potem gremo iskat ljudi, kdo bi bil lahko primeren za neko delovno mesto oziroma, da opravi neko delovno mesto. Zato bi mogoče res bolj konkretno pristopili k temu štipendiranju, če drugo ne, skupaj z Uradom za narodnosti, s Pomursko madžarsko narodno skupnostjo in z RTV Slovenija.</p>
               <p>Torej, v bistvu, ta je eden največjih problemov, ki nas čaka v naslednjem kratkoročnem obdobju oziroma srednjeročnem obdobju, ki ga moramo rešit v zelo doglednem času, ker radijski program je v nevarnosti.</p>
               <p>Toliko bi na kratko. Hvala lepa za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mislim, da ste s strani RTV-ja vsi povedali svoja stališča, zato bi potem predal besedo državni sekretarki, Petri Culetto, ki jo tudi pozdravljam med nami.</p>
               <p>Izvolite – če želite, seveda.</p>
            </sp>
            <sp who="CulettoPetra">
               <speaker>MAG. PETRA CULETTO:</speaker>
               <p>Jaz predlagam, da bi mogoče direktor urada te stvari<gap n="..."/> Mi absolutno smo v enem delu vpleteni v to, predvsem, kar zadeva pripravo medijske zakonodaje in prenove Zakona RTV, ki je v pripravi, seveda, bomo to tudi upoštevali, to situacijo, kar zadeva bolj podrobno, pa predlagam, da se direktor urada vključi.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz sem želel biti samo vljuden in najprej damam predat besedo, tudi gospe Vonti, ampak, če želite, potem najprej gospod Baluh.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="BaluhStanko">
               <speaker>MAG. STANKO BALUH:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Spoštovani poslanke in poslanci, lep pozdrav tudi v mojem imenu in seveda, še prav poseben pozdrav generalnemu direktorju RTV Slovenija.</p>
               <p>Zdaj, jaz lahko govorim v tistem okviru, v katerem je država, zagotavlja sredstva. Seveda, danes sem tudi pričakoval, da bomo kaj več govorili o konkretnih programih, pa govorimo bolj kot ne o kadrih, kajne, ampak, dobro. Ker programi, zdaj, kolikor sem jaz, tudi vso gradivo prebral, ugotavljam, da izzveneva iz tega, kar si zavod RTV Slovenija prizadeva, je, da bi prišlo do tako imenovanih osvežitev, programskih osvežitev in pa seveda tudi modernizacija samega medijskega prostora. Potem pa, na drugi strani pa, nekje pa govorimo kar o nekih tradicionalnih sistemih, ki jih je potrebno nadomeščat in tako naprej.</p>
               <p>Skratka, iz tega vidika bom govoril v tistem delu, ki ga država, skladno z zakonodajo in pa mednarodnimi pravnimi standardi, tudi zagotavlja, za uresničevanje pravic, ki jih imajo manjšine na tem področju in, se pravi, da tukaj pač govorimo v deležu, ki ga država zagotavlja za informiranost narodnih skupnosti znotraj slovenske države. Tako da, tukaj je bilo tudi, če mi dovolite, na finančnem področju, zagotovljenih kar nekaj dodatnih sredstev. Tako je recimo v predlogu proračuna za leto 2020, je kar 70 tisoč evrov več, v primerjavi z rebalansom 2019 oziroma 20 tisoč evrov več, v primerjavi z veljavnim proračunom iz leta 2019. Potrebno je tudi povedat, da je znotraj tega, česar je tudi Slovenija obvezana, bilo s strani generalnega sekretariata Vlade zagotovljeno tudi dodatnih 50 tisoč evrov, na podlagi prošnje, ki jo je izrazil RTV Koper oziroma za katero smo se tudi potem preko vašega poslanca, gospoda Žiže, pogovarjali.</p>
               <p>Skratka, jaz bi tukaj morda rekel, da je v okviru tega, kar pač tudi lahko politika stori, da dodatno nagrajuje, bi rekel, možnost informiranja narodnih skupnosti, pomaga, je pa včasih tudi potrebno se zavedati tega, da lahko takšna politika tudi posega v avtonomnost zavoda RTV Slovenija, v kar pa se dejansko mi ne želimo, bi rekel, tako spuščat, smo pa tudi, to lahko mirne duše zagotovim, tudi v kontaktu z zavodom RTV, z gospodom generalnim direktorjem in se iščejo tudi nekatere rešitve, za katere je potrebno tudi prisluhnit, bi rekel, tudi na terenu.</p>
               <p>Tako da, znotraj tega, je potrebno tudi poudarit, kot je že tudi generalni direktor predhodno poudaril, da gre za dve vrsti sofinanciranja. Se pravi, ena stran, to kar država zagotavlja, sredstva, in po drugi strani je pač delež, odstotek v naročnini, ki jo tudi RTV potem, preko katerega je bila neka možnost, da se bi sredstva lahko tudi dodatno zagotovila. Tako da, seveda meni pa nenehno odzvanja tudi neka zadeva, ko govorimo, imam občutek, da smo že v preteklosti govorili o neki res celostni analizi, prerezu stanja, z tem, kar sem že tudi rekel, slediti trendu modernizacije, osvežitev programa in tako dalje in tako dalje, pa tega potem ne naredimo, ni celostnega pristopa, ni narejenega tega in potem, seveda, se problemi, ki jih mi doživljamo na lokalni ravni, kot jih vi doživljate, v teh regijskih centrih, potem jih samo nalagamo naprej in naprej. Tako da, tukaj smo se velikokrat pogovarjal, o teh stvareh, pa tega celostnega pristopa žal ni bilo narejenega ali pa ni bilo volje za to.</p>
               <p>Tako da, seveda meni pa nenehno odzvanja tudi neka zadeva, ko govorimo, imam občutek, da smo že v preteklosti govorili o neki res celostni analizi, prerezu stanja, z tem, kar sem že tudi rekel, slediti trendu modernizacije, osvežitev programa in tako dalje in tako dalje, pa tega potem ne naredimo, ni celostnega pristopa, ni narejenega tega in potem, seveda, se problemi, ki jih mi doživljamo na lokalni ravni, kot jih vi doživljate, v teh regijskih centrih, potem jih samo nalagamo naprej in naprej. Tako da, tukaj smo se velikokrat pogovarjal, o teh stvareh, pa tega celostnega pristopa žal ni bilo narejenega ali pa ni bilo volje za to.</p>
               <p>Morda še samo za zaključek, ker je gospod Végi izpostavil tudi pomanjkljivost oziroma štipendiranje – jaz bi samo tukaj rekel, da Zakon o štipendiranju daje obema narodnima skupnostma, ki imata določeno tudi kvoto v zakonu, možnost določitve tudi nekaterih deficitnih poklicev, za katere bi bilo možno predlagati potem tudi dodatno štipendiranje. Morda, v tem okviru, se tudi lahko »zdefinirajo« kakšni deficitni poklici, kot ste jih tudi vi omenjali – to kot ideja in kot morda odgovor na to, da bi zopet, ponovno, samo ad hoc iskali rešitve, kar nisem naklonjen tej ideji, ampak, da se v okviru tistih možnosti, ki jih tudi zakonodaja omogoča, iščejo rešitve tudi morda na tem področju<gap n="..."/>
               </p>
               <p>Tako da, morda, za začetek, toliko, iz moje strani, pa hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospod direktor.</p>
               <p>Morda še gospa državna sekretarka ali generalna direktorica direktorata, gospa Vonta? Želite kaj dodat k temu? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="VontaTamara">
               <speaker>TAMARA VONTA:</speaker>
               <p>Najlepša hvala. Tamara Vonta, z Ministrstva za kulturo.</p>
               <p>Jaz bi samo mogoče omenila naslednjo stvar, da verjetno, kot veste, sta v prenovi oba ključna ali pa glavna, medijska zakona. Se pravi, tako Zakon o medijih, kot krovni zakon. Pripravljamo pa tudi, sestavljamo v bistvu eno delovno skupino, ki pa se bo lotila prenove zelo občutljivega, ampak vendar, zelo pomembnega, mogoče posebej v tem času, v katerem smo in česar se mogoče včasih malo premalo zavedamo, da javni servis, kot tak, še nikoli v zgodovini ni bil tako pomemben, kot je danes in, ravnokar, od današnjega jutra naprej oziroma že včeraj se je začela tudi konferenca, ki jo Ministrstvo za kulturo pripravlja, soorganizira skupaj s Svetom Evrope in sicer, se imenuje Zadnji klic za kakovostno novinarstvo in v bistvu je dejansko, kar pravi naslov.</p>
               <p>Namreč, dovolite mi, ob vsaki priložnosti si mogoče pač dovolim to reči in opozoriti tudi zato, ker sem po poklicu novinarka, da živimo tudi v veliki krizi novinarskega poklica in da je naša dolžnost, se pravi, tako ministrstva, tako vseh državnih institucij, da smo na te področje zelo pozorni in da na tem področju vsi skupaj, se pravi, govorimo medresorsko, ker gre za zadevo, ki se ne nanaša samo na Ministrstvo za kulturo, to se je treba zavedat, ampak da moramo kot družba, sprejeti določene odločitve, ki se nanašajo na to področje, če ne, bomo brez tega enostavno ostali, upam pa, da vsi vemo, da to hkrati pomeni tudi, da lahko država na ta način, ko enostavno od medijev ne bo ostalo nič več, izgubi tudi svojo suverenost in na to večkrat opozarjam.</p>
               <p>Skratka, tu ne gre samo za sredstva, ne gre samo za denar, gre predvsem za to, da je treba razumet in da moramo to razumet za, v kakšnem položaju smo danes, ko vsi vemo, da smo v največji, da rečem, tehnološki transformaciji, v zgodovini zagotovo, in da se dejansko mlajši, pa tudi starejši, poslužujejo povsem novih platform, kjer niti nimamo še primerne zakonodaje - še enkrat naj poudarjam, da to ni samo zakonodaja, ki bi se nanašala na Ministrstvo za kulturo, ampak tudi na druga ministrstva -, da čakamo, seveda, kaj bodo v zvezi s tem naredili na ravni Evropske unije in da bomo temu zgledu potem tudi sledili, čeprav, se v bistvu v naši okolici že dogajajo spremembe, tako na Češkem, kot v Avstriji, Franciji in še kje.</p>
               <p>Torej, jaz mislim, da je zelo smotrno, posebej zaradi občutljivosti našega medijskega prostora, ki seveda ni več nacionalni medijski prostor - o tem skoraj več, čez nekaj časa, ne bomo mogli govoriti - gre za globalni medijski prostor, ampak vendar, javni servis nikoli ni bil tako pomemben za obstoj države in tudi za obstoj aktivnega državljanstva, za katerega se vsi zavzemamo. Tega se na Ministrstvu za kulturo zavedamo, zelo pa si želimo, da bi se tega zavedali popolnoma vsi in kot družba sprejeli neke odločne korake na poti tega razvoja, ker sicer se ne piše nam ravno nič dobrega.</p>
               <p>Tako da, tudi to področje, o katerem govorimo, se ga bomo zagotovo potem dotaknili tudi v Zakonu o RTV. Delavna skupina čaka še na enega člana - z enega ministrstva še nismo dobili imena, sicer pa imamo, in bo zelo hitro začela z delom – računamo pa, da medijski zakon, recimo, saj veste, da ni vse samo odvisno od enega samega akterja, ampak, računamo, da morda bi prišli do nekega osnutka, končnega, ki bi ga dali potem v medresorsko obravnavo, do konca leta, ampak bolj verjetno - da me ne boste držali za besedo – bolj verjetno je pa, verjetno naslednje leto, kajne, na začetku, vsekakor pa na tem zelo intenzivno delamo in precej je drugače, kot v preteklosti, saj smo že pri samem nastajanju sprememb tega zakona, vključevali vse deležnike in tudi vse resorje, da bi prišli do boljših rešitev in da bi bil potem tisti končni rezultat, končni izplen tega lažji in da bi zakon lepo, po eni naravni, lepi poti, šel tudi skozi parlamentarno proceduro, zato ker mislim, da je to nujno in da je to naša odgovornost, vseh nas.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlagam, da potem, k besedi vabim še ostale prisotne. <stage>/ nerazumljivo/</stage> predsednik italijanske skupnosti verjetno želel besedo? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
               <p>Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp who="ScherianiAlberto">
               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Hvala lepa gospod predsednik, hvala lepa vsem prisotnim in hvala lepa tudi za povabilo.</p>
               <p>Jaz tudi mislim, da bom zelo kratek, ker mislim, da se je povedalo vse, to kar je bilo za povedat, jaz bi samo izpostavil dejstva. Izpostavil bi dejstva, da tisto, kar se tiče italijanske, programe Radio in TV Capodistria, mi se soočamo z, že veliko let, z dejstvom, da pač vedno manj so zaposleni in vedno manj je denarja za program. Mi bi želeli, da ta trend obrnemo, obrnemo tako, da bi se začelo zaposlovati in se začelo tudi programe narediti.</p>
               <p>Vemo, da to ni lahko, vemo, da to zahteva finančna sredstva, vendar, vse, danes v naši državi, ampak povsod, tam kjer gledamo, so potrebna finančna sredstva. Dodaten problem je tudi, po mojem mnenju, satelit. Satelit sedaj ni več prižgan, recimo tako, se ne vidijo naši programi tam, kjer so se videli enkrat in to je stvar, ki bi bilo treba v čim krajšem času tudi zagotoviti, vendar, tudi sam Svet RTV-ja, je v tem smislu tudi sprejel en sklep in upamo, da stvari bodo šle po dobri poti, da se bo še enkrat, v bistvu, prižgalo ta satelit.</p>
               <p>Vesel sem, to kar sem slišal, da se bodo spremenili, da se spremeni medijska zakonodaja in tudi Zakon o RTV. Prosimo, da smo blizu, nekako, da smo informirani o tem, kar se dogaja, da lahko, med delom lahko damo naše sugestije, naše predloge in ne potem, ko bo vse končano, da damo samo mnenja, recimo tako, ker potem bo zelo, zelo težko spremeniti nekaj. Tako, resno, prosim da v tem procesu smo nekako zraven in da lahko, od začetka lahko povemo to, kar mislimo in smo tudi mi za to, da nekako razvijemo te naše programe, jih razvijemo v modernem smislu, če hočemo, vendar, poglejte, je vedno, vedno se soočimo z finančnimi dejstvi in z ljudmi, ki potem na koncu morajo tudi delat. Bi samo to tudi opominjal, da na Primorskem, recimo, na obali, je zelo malo delavnih mest v italijanskem jeziku. Jaz lahko vam povem, da delovna mesta v italijanskem jeziku so v šolah z italijanskim učnim jezikom, so v radio in <stage>/ nerazumljivo /</stage> in so, verjetno, v sami naši ustanovi, Samoupravne narodne skupnosti, skupnosti Italijanov in tako dalje,</p>
               <p>Bi samo to tudi opominjal, da na Primorskem, recimo, na obali, je zelo malo delavnih mest v italijanskem jeziku. Jaz lahko vam povem, da delovna mesta v italijanskem jeziku so v šolah z italijanskim učnim jezikom, so v radio in <stage>/ nerazumljivo /</stage> in so, verjetno, v sami naši ustanovi, Samoupravne narodne skupnosti, skupnosti Italijanov in tako dalje,</p>
               <p> potem se že neha<gap n="..."/> Potem sem pa tja najdeš kakšen, prevajalec, kajne, kar več ali manj je privatnik, to hočem reči, in potem se že konča, potem se že konča<gap n="..."/> Potem so službe, tudi tiste, ki so, v javnem sektorju, dobijo, recimo, en dodatek za dvojezičnost, vendar te niso, službe, kakor jih vidimo mi, v italijanskem jeziku.</p>
               <p>In tudi službe v italijanskem jeziku, mislim, da je vredno jih razviti, jih je vredno tudi držati, ker to je del, ki obogati nas, naš kraj, to je del, stvar, ki obogati naš kraj, cela naša obala in naša obala je posebna prav zaradi tegale, kajne, ker dol se govori tudi v italijanskem jeziku, italijanski jezik je prisoten in mora bit vsak dan bolj prisoten. Tako tudi jaz apeliram na vse tiste, ki lahko odločajo o tem, da se res stabilizirajo ti programe in finančno in kadrovsko, da se delajo kvalitetne, pomembne programe, za narodno skupnost, da se približuje tudi te programe sami narodni skupnosti in da istočasno so tudi zanimive za celo populacijo, ker gleda in posluša te naše programe.</p>
               <p>In istočasno se vam zahvaljujem tudi za dejstvo in za informacijo, da se dela ta medijska zakonodaja in res, še enkrat poudarjam, da bi bilo lepo, da smo zraven od začetka.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod <stage>/ nerazumljivo/</stage> izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="unknown-M">
               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>
               <p>Hvala, gospod predsedujoči. Tudi jaz pozdravljam vse od prisotnih, poslancev, generalnega direktorja RTV Slovenije, vse, pač, drugi vabljeni.</p>
               <p>Tudi jaz bom zelo kratek, jaz se tudi pridružujem temu, kar so povedali predstavniki naših italijanskih radijskih programov, TV, in radijskih programov TV Koper, tudi to, kar je povedal gospod Scheriani, s katerim se popolnoma strinjam. Mislim da, obstajajo že nekatera dejstva, iz katerih lahko izhajamo. To so, recimo tudi poročila Sveta Evrope glede izvajanja s strani Slovenije, ta, karta, glede manjšinskih jezikov in regionalnih jezikov v Evropi, in tudi dejstvo, da je bilo v, to periodično poročilo, ki je Slovenija pač dala, leta 2005, tudi dejstvo, da italijanski programi RTV Koper – Capodistria, so tudi namenjeni obveščanju italijanske narodne skupnosti v Sloveniji in na Hrvaškem.</p>
               <p>Mi se da, moramo vsi skupaj narediti velik napor, da bi lahko, kar se tiče, zagotovitev stabilizacije programov, kadrovski, in tudi programov, je zelo pomembno. Italijanska unija je v zadnjih letih, več sredstev, investirala več kot milijon 800 tisoč evrov v financiranje oziroma sofinanciranje satelita, potem, v zadnjih letih tudi v sodelovanju z slovensko vlado in, pač, potem smo tudi sofinancirali druge programe in tudi aplikacijo 4D, in še naprej bomo s sredstvi, ki pač dobimo, ki pač italijanska država namenja za Italijane v Sloveniji, Hrvaški, še naprej bomo poskušali sodelovat oziroma sofinancirati programom, Radia in TV Koper.</p>
               <p>Zelo pomembno, tudi jaz se strinjam, to je bilo rečeno glede investiranja v kakovostne inovativno programe Tadia in televizije italijanskih programov Koper, to je zelo pomembno in mislim, da, pravim še enkrat, če bomo vsi mogoče sodelovali v skupni težnji, da bi dosegli tisti nivo, ohranjanje, oziroma, razvijanje naših programov, bomo pač naredili to, kar moramo pač narediti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Gospa podpredsednica.</p>
            </sp>
            <sp who="BačiZsuzsanna">
               <speaker>ZSUZSANNA BAČI:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bači Zsuzsanna, podpredsednica PMSNS. Kot članica odbora za RTV madžarske narodnosti v Lendavi, se soočamo vsak dan z temi problemi, kar nastajajo tudi v Lendavi, vendar, se zahvaljujemo vodstvu RTV-ja in Uradu za narodnosti, za tiste stvari, ki so nam jih do zdaj in nam, dali, in nam zagotavljajo, da lahko ohranimo trenutno stanje, kot programsko, kot tudi glede zaposlenih. Seveda, finančna sredstva bi bilo treba vedno več, tudi za popestritev in neke nove vsebine, vnesti tako v radijske programe, kakor tudi v televizijske programe, ampak, moramo z skupnimi močmi, mislim tudi glede štipendiranja, vsekakor, ker so diferencialni poklici zelo prisotni na našem območju in zavedamo se tega tudi, da vsekakor, mogoče 3 ali 4 leta, na televiziji, mislim, na radiu, prihaja do upokojitev in novi kadri trenutno bi že mogli delati, novi kadri, tako, da bi se lahko privajali k novinarstvu.</p>
               <p>Za stabilno financiranje, za izvajanje svojih funkcij, mislim, da trenutno je v redu, tako da, v redu je, mislim, vedno je lahko več, ampak<gap n="..."/>
               </p>
               <p>Mogoče toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Preden predam besedo tudi članicam in članom odbora, če dovolite, bi jaz tudi nekaj stavkov povedal, kot neke vrste iztočnico.</p>
               <p>Tako, kot je danes že nekdo ugotovil, na to tematiko smo se tu, v Državnem zboru, tudi na tej komisiji, v preteklih mandatih večkrat pogovarjali, ampak, ne vem kako vidnega napredka dejansko na tem področju ni bilo, ampak mislim, da to ni problematika toliko politike, ampak na sploh, delovanja, bom rekel, tudi oziroma delovanja RTV-ja. Bil sem nekaj časa tudi član Programskega sveta RTV in moram povedati, da sem takrat bil zelo razočaran z odnosom nekaterih članov tega programskega sveta, do programov madžarske narodne skupnosti. Nekateri bi jih celo, kar bom rekel, zelo grdo rečeno, ukinili kar brez nekih tehtnih razlogov. Bile so kar neke žaljivke tudi takrat izrečene, na, bom rekel, na te naše programe in jaz sem zaradi tega tudi hvaležen generalnemu direktorju, da je kljub, bom rekel, tem pritiskom, ki so se verjetno hote ali nehote vršili na njega in na vodstvo RTV-ja, kljub temu, še zagotavlja, bom rekel, neko normalno delovanje RTV v obeh, regionalnih centrov.</p>
               <p>Kot je bilo povedano, seveda sredstev ni nikoli dovolj, ampak jaz sem vesel vse, kar se za madžarsko narodno skupnost tiče, da tudi za naslednje leto izgleda, da so sredstva, bom rekel, za neko minimalno vsebino oziroma delovanje, zagotovljena. Tu bi se strinjal z gospodom Baluhom. Jaz sem danes pričakoval tudi ob splošni debati, neke bolj konkretne zadeve. Tega sem malo pogrešal. O nekih novih vsebinah, programskih osvežitvah in mene osebno, bom rekel, ne bom rekel, da me moti, ampak bi nekako pričakoval da, in to sem tudi v Lendavi že večkrat povedal, da, pa ne velja to samo za RTV, ampak, na sploh, za naše zavode, če želimo, da bodo naši zavodi, bom rekel, predvsem za, bližje mladim, če smem temu tako reči, potem moramo verjetno določene vsebine tudi njim prilagodit. Vem, da je velikokrat to povezano tudi z dodatnimi finančnimi sredstvi, ampak, morda pa recimo v primeru spletnega uredništva, ki je bilo danes tudi povedano, morda se pa tudi RTV ne bi smela zapirat sama vase, v tem smislu, da imamo dejansko, madžarska skupnost ima tudi tednik in jaz sem že pred leti nekako nakazal na to, da bi z povezovanjem lahko morda izdelali neko skupno spletno platformo, ker bralce oziroma poslušalce, gledalce te spletne platforme verjetno manj zanima, kdo pripravlja te vsebine, ampak, da bi bili ti pripravljeni kvalitetno, dobro, predvsem privlačno za mlade.</p>
               <p>Torej jaz<gap n="..."/> Nekako to zadevo predvsem pogrešam, ker, vemo, da imajo mladi, pa ne samo, bom rekel, mladi v madžarskem <stage>/ nerazumljivo/</stage>, ampak nasploh, mladi imajo zelo drugačen, specifičen odnos do medijev – manj berejo oziroma, tisto, kar berejo, večinoma berejo na elektronskih spletnih platformah in vsak dan, ki ga bomo tu izgubili, bomo po mojem izgubili kakšnega mladega, ki bi ga, bom rekel, navadili, v dobrem smislu besede, zato, da bere tudi te naše manjšinske medije. Torej, če je nekje potrebno ukrepat in zagotovit dodatna sredstva, potem sem absolutno jaz za to, da se sredstva zagotovijo za te vsebine, ker drugače, za tisto, kar se vsaj, bom rekel zdaj za, našo skupnost govoril, je, bom rekel, je to malo – kako bi rekel? – ohranjanja dejanskega stanja, ki ne bom rekel, da je slabo, ampak zdaj, če pogledamo z enim očesom v prihodnost, potem verjetno že ni toliko sodobno, koliko bi moralo biti v 21. stoletju, ampak to nisem mislil zdaj izreči kot kritiko, ampak kvečjemu kot neka vrsta, konstruktivno kritiko in spodbuda k temu, da malo razmišljamo tudi, bom rekel, razvojno usmerjeno, če smem temu tako reči.</p>
               <p>Toliko, zaenkrat z moje strani.</p>
               <p>Gospod podpredsednik, boš še ti kaj povedal? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="ŽižaFelice">
               <speaker>PODPREDSEDNIK FELICE ŽIŽA:</speaker>
               <p>Hvala za besedo. Spoštovani predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim tudi iz moje strani. <stage>/ pozdrav v italijanskem jeziku/</stage> Predvsem pa pozdravljam direktorja RTV Slovenije, Igorja Kadunca in se mu zahvalim za prisotnost.</p>
               <p>Tako, problem, ki smo ga obravnavali danes, je problem, ki ga imamo predvsem na italijanski strani, kot smo videli, RTV Koper – Capodistria in ki v naslednjih letih verjetno, bo počasi začel prizadevati tudi madžarski del radio in TV-ja. Problem in težave ali izziv, dajmo ga klicat ali imenovati tako, kot se nam zdi lažje in boljše, je težko rešljiv dolgoročno. Mi smo na osnovi sporazuma o sodelovanju z Vlado Republike Slovenije, v septembru 2018, torej lani, smo dosegli, to kar je rekel direktor Mikelić, najnižjo točko, za katero smo bili mnenja, da izpod tega dela glede kadra, pa tudi, smo govoril, seveda, o programih, o financiranju programov in produkcije, vse ne moremo spustiti in zaradi tega smo prepričali Vlado, da pridobljene pravice, določene avtohtone narodne skupnosti, morajo biti zagotovljene in garantirane s strani Vlade.</p>
               <p>Vlada je seveda takrat to sprejela, podpisali smo sporazum in danes imamo na mizi to, kar se je začelo že izvajati avgusta letos, s podpisom aneksa, glede reševanja kadrovske problematike, na RTV Koper – Capodistria, smo zaposlili 3 novinarje, začasno, pa 2 tehnika do decembra 2019. Zdaj seveda, zadevo je treba urediti za naprej, ker, kot sem prej že povedal, dotaknili smo se dna oziroma, mi mislimo, da smo ga že perforirali in da je že nekaj padlo ven, tako zelo, zelo pomembnega, ampak dobro, luknjo je treba zapreti, zamašiti in zdaj, stabilno nadaljevati to zadevo naprej.</p>
               <p>To kar bi prosil tudi direktorja Kadunca, glede finančnega načrta, ki ni bil izglasovan v prejšnjem tednu, na Svetu RTV-ja, tudi te številke glede kadra, na Radio in televiziji Koper – Capodistria za italijanske programe, glede na to, da so zdaj proračuni Republike Slovenije v skoraj 99 % sprejeti, no, moramo še počakati ponedeljek, zaradi samega veta Državnega sveta in, ko bodo ti proračuni potrjeni, jaz mislim, da tudi v nov plan, finančni plan za 2020, treba umestiti te 3 novinarje, ki bodo zagotovljena sredstva preko Urada za narodnosti in to se mi zdi kar pomembno, da se, v bistvu, ker, kolikor jaz vem, direktor je sprejel ta način delovanja, da bo Urad za narodnosti v tem primeru pomagal s finančnimi dodatnimi, finančnimi sredstvi.</p>
               <p>Kaj da rečem, glede tega<gap n="..."/> Mogoče kar zaključim tukaj. Ostalo, mislim, da je bilo že kar povedano, glede programov in glede produkcije. Jaz bi se še osredotočil na satelit, torej na oddajanje programov RTV Koper – Capodistria, preko satelita. Problem je znan že več let. Financiranje na začetku je bilo samo s strani Republike Italije, matične države. To je trajalo kar nekaj let. Leta 2013, že nekako, smo izvedeli, da Republika Italija ne bo v bodoče dolgotrajno financirala v celoti satelit oziroma, da bo tista sredstva nenamensko dajala za satelit preko programov in seveda tega denarja je bilo vedno manj. Nato je bila leta 2016, se je udeležila, po nekih poteh, tudi Republika Slovenija, preko Urada za narodnosti in je financirala torej satelit v približno 30 do 35 % celokupnega zneska.</p>
               <p>Zdaj, seveda, Urad za narodnosti in RTV, so nam poudarili že v lanskem letu in letos tudi, po nekih sestankih so to tudi potrdili, da Republika Slovenija oziroma Vlada Republike Slovenije nima nobene obveze, glede samega financiranja satelita. Sicer nekaj sredstev v uradu je še na razpolago, tudi Republika Italija ima še nekaj sredstev na razpolago, ki bi financirala programe in preko tega torej satelit, tako da, zmanjka na koncu nekje 30 do 35 % sredstev, da bi lahko izvajali vsaj še za nekaj časa, dokler se ne najdejo alternative, ker v tem trenutku je RTV Koper – Capodistria v bistvu ugasnjen v tujini. Vidi se seveda na območju, kjer živijo pripadniki italijanske narodne skupnosti v Sloveniji, vidi se po celi Sloveniji, vidi se tudi v bližini meje z Italijo in v bližini meje s Hrvaško, tako severno Istro, ampak to seveda na račun te antene, ki je na Nanosu, tako da, v bistvu vidljivost v matični državi in na Hrvaškem, kjer je bistvo, ker tam živijo večina naših pripadnikov, RTV Koper ni več vidna.</p>
               <p>Seveda ljudje in inštitucije in društva kar protestirajo, pošiljajo izjave, maile, osebne izjave na social medijih in tako naprej, tako da zadeva je resna in mislim, vsi mislimo no, seveda, ki smo udeleženi v tej zgodbi, da je to treba rešiti. Lahko jo tudi rešimo parcialni, smo z direktorjem Kaduncem imeli sestanek 14 dni nazaj. Smo se pogovarjali o eventualni kabelski rešitvi v Istri, glede treh, bi rekel, družb, ki imajo to možnost, smo se pogovarjali, da se bo tudi, da se bomo pozanimali glede možnosti izvrševanja tega, glede samega financiranja, glede stroškov, tako da, mogoče, če direktor ima potem kakšne novosti ali kakšne podatke in nam jih lahko da, ampak vsekakor smo mnenja, da tudi naša matična država, kljub temu, da tudi naša matična država, ne vemo, kako razmišlja v tem smislu, mislimo, da tudi v Furlaniji – Julijski krajini najmanj, tam kjer živijo tudi pripadniki slovenske narodne skupnosti in zato tudi oni so manifestirali, seveda, njihove težave pri tem, bili so tudi na Uradu Vlade Republike Slovenije za narodno skupnost Slovencev v tujini in so dobili tudi tam soglasje ministra za Slovence v tujini, gospoda Česnika, da se bo prizadeval, da bo izboljšal stanje, ampak, mislimo, da ni samo Furlanija – Julijska krajina, mi mislimo, da satelit je vitalnega pomena za RTV Koper – Capodistria, ker v celi Italiji nas sledijo in nas gledajo, seveda zdaj, številke, o številkah ne vemo govoriti, vemo pa povedati, da v Furlaniji – Julijski krajini je, tam nekje, 30, pa še več, tisoč ljudi, vsakodnevno, ki sledi TV Koper – Capodistria.</p>
               <p>Tako da, to je problem, ki nekako ga bo treba rešit. Ko smo bili v Rimu, pred enim mesecem, smo svetovali, da bi se 3 države – Slovenija, Hrvaška in Italija - dobili na delovno mizo, okroglo mizo in da bi problem rešili čim prej. Seveda, kdo bi pa bili predstavniki Vlade, s strani vseh treh držav, ni bilo določeno in zadeva še zaenkrat se ni premaknila no, tako da, vsekakor tukaj bo treba naredit določen korak naprej, da vidimo, ali se da, ali se ne da naredit. Mi menimo, da brez tega je težko in skoraj nemogoče in ne bi bilo niti prav, da televizija dela naprej brez satelita. Evo, to iz moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa Helena Zver je prej imela repliko na moje pripombe, tako da, sem jo spregledal.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="ZverHelena">
               <speaker>MAG. HELENA ZVER:</speaker>
               <p>Ni replika na vaše pripombe, na sploh, več vas je omenilo, v vaših diskusijskih prispevkih, da o programskih osvežitvah ni bilo danes veliko povedanega. V bistvu, poročilo, gradivo, ki ste ga dobili s strani RTV Slovenija, če ste si pogledali, potem vidite, da so programske osvežitve tako prisotne v italijanskem, se pravi v delu, ki se nanaša na italijanski program, kot tudi v našem programu. Uvajamo recimo, v madžarskih programih, dve novi radijski oddaji, pri televiziji gre za nove rubrike in tudi v programu italijanskih kolegov sem zasledila, da gre tudi za osvežitve. To je normalno, saj, kot sem omenila, radijski in televizijski programi so živ organizem, ki se mora nenehno prilagajati spremembam. Nekatere oddaje pač dosežejo svoj vrhunec in izzvenijo, namesto njih pridejo nove.</p>
               <p>Se pravi, mi si prizadevamo v tem okviru, ki nam je na razpolago, res nuditi poslušalcem, gledalcem, največ, kar lahko zagotovimo. Tako je bilo vedno in tako je tudi sedaj. Teh majhnih cukrčkov, kot je omenila Mirjana in jaz jih imenujem cukrčki, verjetno se kolegi nasmihajo, ko jaz rečem to besedo, teh je res manj, ampak v okviru rednega programa pa uvajamo nove oddaje, nove rubrike, tudi v okviru obstoječih oddaj, si težimo k spremembam. Je pa res, tako da, programske sheme, vsako leto, ne moreš na novo postavljat, jo spreminjat, so določene zakonitosti na osnovi katerih delujeta radio in televizija in to je pač treba tudi vzet v zakup.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi kdo od članov ali članic<gap n="..."/>? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
               <p>Izvoliš.. <stage>/ nerazumljivo/</stage> Najprej damo potem besedo gospe Zabret<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, vseeno damo.</p>
            </sp>
            <sp who="ZabretAndreja">
               <speaker>ANDREJA ZABRET (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Okej, hvala za besedo. Lep pozdrav vsem.</p>
               <p>Ja, zdaj, ko poslušam današnjo razpravo, je res v bistvu več govora o tem, o pomanjkanju kadrov, kot pa o sami vsebini. Zdaj, jaz sem sicer zadovoljna, da je pomočnica generalnega direktorja, gospa mag. Helena Zver, zdaj poudarjala na to, da je nekaj programskih osvežitev, ker v bistvu, slišati je bilo tako, da RTV je pravzaprav zadovoljen s svojo programsko shemo, kar verjetno tudi predvidevam, če je zapisano v Programskem produkcijskem načrtu. Vendar, na drugi strani pa se slišijo kritike, da je premalo programskih osvežitev in pa predvsem tudi samega izvajanja, kar ste tudi sami poudaril, izvajanja na drugih platformah – se pravi, Facebook<gap n="..."/> ne vem, druge platforme, kjer bi se približalo mlajšim poslušalcem.</p>
               <p>Tako da, verjetno bo potrebno tudi na tem še veliko naredit, pa mislim, da ni vedno problem samo denar, ampak da je problem morda tudi volja, predvsem pa verjetno kadri, se strinjam in o tem je bilo danes veliko povedanega, zato, po eni strani, kot je že direktor urada povedal, da obstoja zakonska možnost glede štipendiranja, v bistvu potem res apeliram, ne razumem, zakaj se te stvari nekako, ker, tudi ta stvar traja, kajne, ko ti nekoga štipendiraš, ne bo čez par mesecev že na delovnem mestu, kajne. Tako da, bi bilo to, apeliram na to, da se te stvari izkoristijo in čim prej, pač, začnejo izvajat.</p>
               <p>Glede na to, v bistvu bomo tudi predlog sklepa, ki ga Komisija za narodni skupnosti predlaga Javnemu zavodu RTV televizije, da se pri izvajanju strategije razvoja RTV Slovenija za obdobje 2018 – 2022, zagotovi kadrovsko in finančno stabilnost programov avtohtonih narodnih skupnosti, ki delujejo v okviru regionalnih centrov v Kopru in Mariboru, v sled vsega, kar je bilo danes povedano, bomo tudi na odboru podprli.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Koprivc, je prosil za besedo.</p>
               <p>Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp who="KoprivcMarko">
               <speaker>MAG. MARKO KOPRIVC (PS SD):</speaker>
               <p>Spoštovani predsednik, hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. Naj začnem s tem, no, da v času, v katerem živimo, imajo vedno večjo težo, na nek način, na žalost, senzacionalistične novice, mediji, ki gradijo zgolj na nekih konstruktih, škandalih in tako naprej in v tem vidiku je res zelo, zelo pomembno, da se daje posebno težo nacionalni RTV hiši, nacionalnemu RTV zavodu, ki skrbi za, recimo temu, objektivno informiranje javnosti in hkrati tudi za vsebine, ki preko drugih komercialnih ali pa strankarskih medijev ne pridejo v javnost, med državljanke in državljane Republike Slovenije.</p>
               <p>Naj začnem s tem, no, da v času, v katerem živimo, imajo vedno večjo težo, na nek način, na žalost, senzacionalistične novice, mediji, ki gradijo zgolj na nekih konstruktih, škandalih in tako naprej in v tem vidiku je res zelo, zelo pomembno, da se daje posebno težo nacionalni RTV hiši, nacionalnemu RTV zavodu, ki skrbi za, recimo temu, objektivno informiranje javnosti in hkrati tudi za vsebine, ki preko drugih komercialnih ali pa strankarskih medijev ne pridejo v javnost, med državljanke in državljane Republike Slovenije.</p>
               <p>Tako da, iz tega vidika absolutno podpiram namere Ministrstva za kulturo, da se uredi medijska zakonodaja, ki bo na nek način tej nacionalni RTV hiši dala nek poseben status in omogočala predvsem normalno delo, omogočala, da bojo državljanke in državljani Republike Slovenije lahko gledali in poslušali tudi oddaje, ki morda niso komercialno tako zanimive, so pa nujne za ohranjanje nacije, kot take in pa seveda tudi, zdaj pa prihajam na temo, ki je v bistvu tema današnje komisije, tudi za ohranjanje in normalno delovanje obeh narodnih skupnosti v Republiki Sloveniji.</p>
               <p>Namreč, znano je, kajne, že leta in leta smo na nek način, Slovenija, bili zgled na tem področju, saj narodne skupnosti imajo zakonsko določene in ustavno, neke pravice in možnosti za normalno delovanje, življenje in tako naprej, je pa res, da podatki, ki sem jih danes poslušal, glede zmanjševanja kadrov, pri programih, bodisi italijanskih programih, na obali, ali pa madžarskih, nekoliko več je bilo govora danes o upadu kadra v Regionalnem centru RTV Koper – Capodistria, ti podatki nikakor niso spodbudni in me veseli, da je generalni direktor že uvodoma povedal, da se bo skušalo te trende spremeniti.</p>
               <p>Namreč, to se je zgodilo pod nekim drugim vodstvom in nekih drugih časih, tudi res, da je, časih hude krize, v državi, a vendarle, jaz vedno poudarjam, da narodne skupnosti, manjšine, morajo bit na nek način pozitivno nagrajene, lahko tudi rečemo diskriminirane, <stage>/ nerazumljivo/</stage> diskriminirane in iz tega vidika jaz verjamem, da vsi tukaj, v tem prostoru, skušamo najti neko rešitev, ki bo ta trend obrnila in ki bo omogočila normalno in kvalitetno delovanje programov za narodne skupnosti na obali in seveda tudi v Prekmurju, kajne, ampak, kot sem razumel, tam še niste tako daleč, da bi prišlo do takega kadrovskega vsipa, je pa vendarle treba gledati korak naprej in razmišljati, da se ti programi, taki, kot morajo biti, kot želimo, da so, ohranijo.</p>
               <p>Kot je bilo že povedano, ne gre tukaj zgolj za italijansko narodno skupnost. Gre za spodbujanje medkulturnosti, večjezičnosti, povezovanja tega skupnega kulturnega prostora, bodisi na obali, kot v Prekmurju, gre za, pred časom, ko smo bili, kot člani te komisije na obisku, v Kopru, tudi v Regionalnem centru Koper – Capodistria, je bilo posebej izpostavljeno, da boste v prihodnosti dajali večjo težo programskim vsebinam, ki pokrivajo tudi slovensko narodno skupnost na Hrvaškem, kar mislim, da je zelo pomembno, namreč, ta narodna skupnost je morda nekoliko zapostavljena, napram ostalim slovenskim avtohtonim narodnim skupnostim, v Zamejstvu.</p>
               <p>Tako da, skupne napore moramo usmerit v to, da se te stvari izboljšajo. Veseli me ta dobra volja, tako predstavnikov Vlade, kot predstavnikov javnega RTV servisa. Najti je treba neko rešitev tudi za ta satelit. Tukaj gre res, treba je iskat trilateralno, to rešitev namreč, ne gre samo za vprašanje Republike Slovenija, ampak, tako Italije, kot Hrvaške in to je to, zaenkrat. No, sklepe pa absolutno Socialni demokrati, take, kot so oziroma ta konkreten sklep, podpiramo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo od poslank in poslancev?</p>
               <p>Izvoliš, Mojca Žnidarič.</p>
            </sp>
            <sp who="ŽnidaričMojca">
               <speaker>MOJCA ŽNIDARIČ (PS SMC):</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Saj bom v bistvu zelo kratka. Ampak, določene stvari, ko sem pač to brala, so me zaskrbele in tudi imam nekaj vprašanj. Se pravi, 22 % izguba kadra v koprski enoti, je v bistvu, v teh letih, je res veliko. Ob tem, da je tudi gospod poudaril, da je v bistvu se na RTV povečalo število kadrov, pri njih se je zmanjšalo. Vemo sicer, kot je tudi generalni direktor povedal, da je prišlo do povečanja teh zunanjih izvajalcev, zunanjih, tudi, novinarjev, ampak kljub temu, mislim no, da, skrbi me nasploh, ta centralizacija, vsi centri, tako koprski, lendavski, mariborski, vsi imajo težave z, tudi odhajanjem kadrov, Prekmurje ima posebej težavo z, kot ste rekli, sam ljudje, mladi, bi si mogli celo sami štipendirati, če želite, da jih boste imeli.</p>
               <p>Tako da, ne samo, pač, na tem področju, ampak na sploh, me skrbi res centralizacija in vsa delovna mesta v Ljubljano, kajne, mi se pa vsi ustavimo že tam, doli, pri Trojanah, da sploh pridemo do Ljubljane, tako da, jaz res apeliram na RTV Slovenijo in, pač, tudi vsa druga podjetja, da vse te enote dislocirane, ohranijo, okrepijo in posebej bi tu pohvalila, jaz sem sicer severovzhodne Slovenije, mogoče bom potem posebej se zavzela za madžarsko narodno skupnost, ampak, res, to vaše delo, kot ste rekli, tudi prevajanje, vse to, kar delajo, delate, no, vsa dela, si res zaslužite ene velike pohvale, pa me zanima na splošno tudi, jaz sem, pač leto pa nekaj, zdaj v tem mandatu poslanka, nisem tega prej spremljala, ko sem včeraj to gradivo brala, me vseeno zanima, zakaj v bistvu sploh ima madžarska narodna skupnost več kot dvakrat manj sredstev, za financiranje teh programov?</p>
               <p>Torej italijanska narodna skupnost ima, ne vem, za leto 2020 predvidenih 5 milijonov 600, madžarska 2 milijona 500. Verjetno je tu vezano na, ne vem<gap n="..."/>
                  <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Ja, ampak, potem na sploh tudi na število pripadnikov narodne skupnosti ali kako se sploh to računa, ker res mi zdi, no, ta razkorak, zelo velik in si tudi ne predstavljam, da bi pa potem še, kajne, glede na to, koliko manj, tudi število zaposlenih, kajne, vidimo italijanska narodna skupnost je 145, vi pravite, prej ste rekli, da tudi ta podatek, 100, ni pravi, da je celo 50 <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> in pri madžarskih, tukaj tudi piše, da še imate vključene tehnike za izvedbo programa, vse v tej številki no. V glavnem, ta razkorak se mi je zdel zelo velik, pa si nisem vedela predstavljati, zakaj je sploh<gap n="..."/> Vem pa, da je to zatečeno stanje, ampak no, na podlagi česa sploh, je do tega prišlo.</p>
               <p>No, bi se vam pa, to, kar ste sami rekli, torej, da se ti programi, jaz se spomnim, prej, ko sem imela malo več časa, zdaj ga skoraj nimam, ampak sem večkrat rada pogledala to vašo oddajo Mostove. To, da, torej, osveščate vse državljane, celotno Slovenijo, s tem programom, se mi zdi res pohvalno in upam, da boste še naprej lahko vzdrževali ta program na RTV Slovenija. Zdaj, da se ne bom zamerila italijanski narodni skupnosti, ker sem se pač malo bolj osredotočila na naš del, torej severovzhodni, bi se pa res zahvalila tudi vam, za lep, tako da<gap n="..."/> to predstavitev, ki ste nam jo takrat v Kopru pripravili, tudi ogled vašega regionalnega centra.</p>
               <p>Upam, da bomo drugo leto imeli možnost, kot je planirano, kajne, terenska seja v Lendavi, da bomo še lahko potem tudi vaše prostore videli in vas tudi bolje spoznali.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da najprej poslanci še postavijo kakšna vprašanja, da vam povejo svoj komentar, ker vidim, da je več odzivov, ampak potem, mogoče počakajmo do konca, pa potem bomo lahko hkrati odgovoril.</p>
               <p>Gospod Doblekar je prosil besedo, če sem prav videl.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="DoblekarBoris">
               <speaker>BORIS DOBLEKAR (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Ja, jaz bom začel tam, kjer je končala moja kolegica, poslanka, da je bila ta terenska seja v Kopru res prava zadeva, ker smo si res lahko tudi sami ogledal, kako to sploh zgleda, kako funkcionira. Imel smo priložnost govorit z vodstvi in kadrom, videl prostore, zgledno urejene<gap n="..."/>. Skratka, veselim se že naslednje seje, ki bo na vašem koncu, lendavskem, da vidimo še, kako je pri vas. Veliko lažje nam je potem vsem skupaj, no, če nekako pridemo v pravi stik, kontakt z vami.</p>
               <p> Zdaj, kar nekaj je bilo v sami razpravi že tudi poslancev rečeno, ne vem, da bo nova zakonodaja o medijih pa le tisto, kar bo zagotovilo za boljše delovanje RTV-ja itd. in tako naprej<gap n="..."/> Ja, saj imamo že zdaj vso možnost, saj jaz ne vidim nobenih težav, da ne bi RTV oziroma, da ne bi regionalni centri dobro delal. Jaz ne vidim nobenih težav, da jim onemogoča to sedanja zakonodaja ali pa, da jim onemogoča Vlada, ko sprejema proračun, da ne bi dobil več sredstev. Jaz tukaj ne vidim nobenih težav. Pa tudi žal mi je, ker nisem poslanec koalicije oziroma poslanec vladne stranke, ki bi seveda se trudil in pomagal regionalnim centrom, da bi dobil več denarja, tako kot smo slišal, da se je gospod Felice Žiža zavzel za italijansko stran in ste pridobil več denarja. To je zelo pozitivno. To zelo pozdravljam, da je tako dobro sodelovanje, ker, včasih človek ugotovi, recimo, na RTV-ju teh težav nimajo, da bi se mogli na poslance obračat, da bi več denarja dobil. Že, če hočeš novinarju včasih kaj povedat, kakšno zanimivo zadevo, ki jo pač, ne vem zakaj, ni hotel povzet, takole naredi, da se zmrazi, če poslanca vidi, kajne. To sem sam doživel in to je katastrofa, tako da, pozdravljam to sodelovanje in pomoč poslanca in to je pravilna pot. Zato smo izvoljeni, kajne?</p>
               <p>Kadrovska stabilnost, krčenje kadrov, financ, smo poslušal Radio Koper – Capodistria. Zdaj, zakaj takšno krčenje in tako naprej, jaz upam, da bo to direktor RTV-ja znal pojasnit, da bom dobil neke odgovore, ker tudi mene to skrbi, da je takšen vsip kadrov, da se ukinjajo oddaje, kar je katastrofa, da ni več satelita, kar je še ena velika katastrofa. Celo slišal smo, da bo zdaj koalicija iskala rešitve. Ponavadi zmeraj iščete rešitve takrat, ko že vse propade, potem pa iščemo rešitve<gap n="..."/> Te rešitve bi mogli najti že zdavnaj prej, ko je še to teklo, in bi tole zdajle že naprej funkcioniralo, ne da je satelit ugasnil in da toliko in toliko gledalcev ni več, nima na voljo programa. Zdaj, iskat rešitve, ki verjamem, da jih ne boste našli oziroma, po moje ni namen, da se sploh rešitev najde, ker, če bi bila volja, pa namen, iskanja rešitve, bi se tukaj zraven pristopili že zdavnaj, tistih 400 tisoč dobrih evrov, ko pride ta satelit na leto, bi ga to z raznimi »dvo«, trilateralnimi dogovori in tako naprej, že zdavnaj lahko rešil, tako da to, to vidim in tudi nimam nobenega upanja, da bo to, ta satelit še kdaj sploh deloval. Kar, me žalosti no, škoda, da je tako.</p>
               <p>RTV kadri gor, Koper – Capodistria kadri dol. To je bilo zelo na glas poudarjeno in res prosim, en tak, zanimiv, mislim, res bi rad podroben odgovor, kako je to mogoče. Zakaj se skladno celemu zavodu RTV<gap n="..."/>
                  <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Smo končal? V redu. Zakaj se skladno v celem RTV ne vodi neka kadrovska politika? Ali je bilo mogoče na Regionalnem centru Koper – Capodistria preveč kadrov, pa na celotnem RTV premalo, ali kaj hudimarja se dogaja, da morajo tukaj tako zmanjševat kadre, na RTV-ju pa ta trend narašča?</p>
               <p>Zdaj, vidimo, da z madžarsko narodnostjo oziroma z Regionalnim centrom RTV v Lendavi, ni kakšnih posebnih težav, vse lepo »lavfa«, vse funkcionira, imajo dovolj kadrov, imajo program. Edino, kar sem slišal pripombo, da je ena oddaja, da je šla iz programa z visoko gledanostjo, na nižji program. To sem zaznal iz razprave. Drugače pa vidim, da nimate težav, tako da me to zelo veseli, edino bojite se za naprej, če bi zaradi upokojevanja prihajal do zmanjšanja, ampak, ne vem, kje je tukaj težava? Zakaj, če se kdo upokoji, zdaj boste pa brez človeka ostal ali kako? Saj ga boste nadomestil, kajne? Kje pa piše, da ne bo potem človeka, če gre en v penzijo? Ne vem, zakaj imate to takšne težave s tem?</p>
               <p> Bo verjetno generalni direktor znal pojasnit. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Dobil ste, se pravi, 70 tisoč evrov več, pa 50 je še poslanec pomagal zrihtat. Odlično. Gospa Vonta, z Ministrstva za kulturo je imela tudi razpravo, dobro, sicer malce širšo, okrog celotne RTV hiše, čeprav danes smo pri poročilu posebej za oba regionalna programa in poudarja, da javni RTV servis še nikoli ni bil tako pomemben, kot danes. Se strinjam, ampak jaz mislim, da je bil RTV servis pomemben vedno, v vsakem trenutku je bil pomemben, ne samo danes, kajne, in <stage>/ nerazumljivo/</stage> ne vem, jaz mislim, da je pomemben toliko danes, ki je bil včeraj, ali pa takrat, ko smo se osamosvajali in bo pomemben tudi kasneje. Jaz tukaj ne vidim, zakaj bi ravno danes bil tako pomemben.</p>
               <p>Da je velika kriza novinarstva. Ja, dajmo denar, kajne, RTV-ju, pa ne bo krize, kajne? Dajmo jim denarja malo več, pa krize ne bo. Jaz tukaj tudi ne vidim nobenih težav. Če premalo dobijo s tistimi viri, s katerimi se pač preživljajo. Delavna skupina, Zakon o medijih, upam, da boste pohitel, pa da boste čim prej to zaključil, če je to tako pomembno, kajne. Je pa res tudi to, da klasični tiskarski mediji pač zgubljajo, zaradi porasta spletnih in družabnih medijev. Danes je lahko že skoraj vsak novinar, kajne. To jaz ne verjamem, da boste lahko preprečil, niti omejeval. Vsak ima pravico povedat, kar želi in informacije, se zelo hitro širijo. Po spletu, vidimo, da je to, kajne, tako da<gap n="..."/>, tukaj mi tega trenda sigurno ne bomo ustavil, ne z zakonodajo, ne z ničemer drugim, tako da<gap n="..."/> Se mora pač televizija, ti veliki mediji, tudi mediji, s katerega sami prihajate, prej iz Pop TV-ja, komerciale, vsi ostali A kanal in vsi ostali, se morajo pač prilagajat trgu, je pa treba, seveda, veliko pozornost posvečat javnemu servisu, javnemu RTV zavodu, ampak, to lahko delamo že danes, kajne? Ne rabimo čakat zakonov. To lahko naredimo že takoj zdajle. Tudi lahko takoj satelit nazaj prižgemo pri njih. To lahko takoj naredimo, to, jaz tukaj ne vidim nobenih težav. Tako da, če je volja, škarje in platno imate v rokah, samo akcija, pa gas, pa bomo pomagal, da bo vse lepo funkcioniral, da ne bodo tukaj prišli predstavniki nam vsake toliko časa potožit se, kako nekaj ni, ki bi lahko bilo. Tako da, vsa odgovornost je na Vladi in nikjer drugje.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa za vaše mnenje.</p>
               <p>Ima kdo mogoče, s strani poslancev ali državni sekretar, bi še kaj, kakšno vprašanje? <stage>(Ne.)</stage>
               </p>
               <p>Če ne, potem bi jaz predlagal, da predam besedo vam, pa zdaj, za vrstni red ne vem, ker ste se vsi prijavili. Tako da, mogoče začnemo pri gospodu generalnemu direktorju in potem pa gremo od leve proti desni, da ne bo nihče izostal.</p>
               <p>Izvolite, gospod generalni direktor.</p>
            </sp>
            <sp who="KaduncIgor">
               <speaker>IGOR KADUNC:</speaker>
               <p>Ja. Jaz se zahvaljujem za vse pohvale in dobre misli, jaz upam, da bo tako ostal tudi, ko bom končal tole razpravo. Neka basen pravi, da tisti, ki hvali, živi na račun tistega, ki hvali. No, pa če smo konkretni, jaz mislim, da je prav, da si nalijemo čiste vode – RTV Slovenija v prihodnjem letu, bo delal z približno 26 milijoni realno manj denarja, kot je delal v letu 2012, ko je bil določen RTV prispevek. Jaz upam, da vam je to vse jasno in če veste, kolikšen delež plač v našem budžetu je, potem vam je jasno, da, seveda so stvari, s katerimi se ukvarjamo, na RTV-ju, zelo, zelo težavne in resne in seveda, to zadeva potem tudi, ob delovanju obeh regionalnih centrov oziroma manjšinskih programov.</p>
               <p>Neka basen pravi, da tisti, ki hvali, živi na račun tistega, ki hvali. No, pa če smo konkretni, jaz mislim, da je prav, da si nalijemo čiste vode – RTV Slovenija v prihodnjem letu, bo delal z približno 26 milijoni realno manj denarja, kot je delal v letu 2012, ko je bil določen RTV prispevek. Jaz upam, da vam je to vse jasno in če veste, kolikšen delež plač v našem budžetu je, potem vam je jasno, da, seveda so stvari, s katerimi se ukvarjamo, na RTV-ju, zelo, zelo težavne in resne in seveda, to zadeva potem tudi, ob delovanju obeh regionalnih centrov oziroma manjšinskih programov.</p>
               <p>Jaz bi res vsem tudi priporočal, da si nabavite, kar se Kopra tiče, eno knjižico, ki je izšla pred dobrimi 10 leti, ki kaže genezo nastanka teh problemov, na nek način, ki jih danes imamo. TV Koper – Capodistria je nastala še v časih socializma, v bistvu kot neka komercialna postaja, ki je delovala za Italijo in je imela tudi obseg ljudi in delovanja prilagojeno temo. To ni manjšinski program, kot recimo je nastal v Lendavi, ampak je to neka geneza, ki se vleče od nekod in seveda vpliva tudi na sedanje stanje in tu je tudi odgovor, zakaj je taka razlika pri številu zaposlenih v Kopru in tudi stroški, ker stroški zaposlenih so pomembni del stroškov, proti Madžarski.</p>
               <p>In tisto, kar mene, na nek način, boli celo, je to, da mi, namesto, da bi se pogovarjal o programu, kaj je tisto, kar moramo zagotovit, sem pogovarjamo o ljudeh, ki jih moramo zaposlit. To se pojavlja in seveda, to presega problem RTV-ja. To zdaj, seveda, postaja problem te hiše tukaj. Vi boste, če se bo prišlo do spremembe zakona, o financiranju, načinu zbiranja denarja, pogovarjal in konec koncev se boste v okviru tega mogoče tudi vi moral pogovarjat o tem, katere programe manjšinskih programov se bo financiral iz proračuna. Mi smo to zdaj financiral iz solidarnosti. Nek plačnik RTV prispevka na Jesenicah ali pa v Ljubljani, je sofinanciral dodatno denar, zato, da so bili manjšinski programi taki, kot so.</p>
               <p>Ko se pogovarjamo o slovenskem programu v Trstu, se ve, da država nameni za to oziroma, se ni vedelo, ampak zdaj se ve, da nameni za to 10 milijonov evrov, ki pa nekje, zgleda, ne pridejo čisto do tega manjšinskega programa. Ampak, to je država tista, ki financira. Stroški manjšinskih programov, ki jih izračunavamo, jih imate tudi v materialu, so nekje, tam, 11 milijonov evrov - država to sofinancira 1,7 milijonov. Vse ostalo se financira solidarno z naročniki RTV prispevka, ki pa so, čedalje manj - zaradi tega, kar je gospa Vonta govorila - čedalje manj pripravljeni to plačevati, ker se pojavljajo tudi druge oblike zagotavljanja programov in tako naprej. In mi smo vas obiskal, vse poslanske skupine, v parlamentu, razložil to problematiko in, moram reči, da smo bili potem majčkeno žalostni, ker se ti naši argumenti pa niso začeli obravnavat tam, kjer je, ampak jaz sprejemam tudi to, da je to politična odločitev, da se je ugotovilo, da RTV še ima rezerve in da se bo to zagotovilo v letu 2021. To je problem.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče kadrov, veste, odvisno je, katere številke se vzamejo, kdaj se vzamejo, katera obdobja, cel RTV je šel od nekje 2 tisoč 500 ljudi, na sedanjih 2 tisoč 250, to je znižanje za 9 %, približno, ja, če se vzamejo to, za 22 je, ampak ne gre za isto obdobje in upoštevat je tudi treba to. Recimo, zdajle, je, ali rabimo komentatorja športnih vsebin na Radiu Koper – Capodistria. Sem šel pogledat, tekma rokomet, državno prvenstvo, Gorenje Maribor z italijanskim komentatorjem je gledalo to 50 do 100 družin. Ali imamo sredstva znotraj hiše, da to financiramo? Jaz sem bil pred dvema dnevoma na aktivu novinarjev televizije, kjer smo se čisto resno pogovarjal o tem; ja, ta moment jih je skoraj 250, ali je realno, da bi to zmanjšal, ne vem, na 120, zaradi tehnologije, »bimedialnosti« in tako naprej in, če njih vprašate, se to tudi ne da, ampak, zakaj to zmanjšujemo sploh, konec koncev, ko smo vendar ena najbolj produktivnih javnih radiotelevizij? Zato, ker nimamo zagotovljenega financiranja za naprej. Če se bo pojavilo, v teh razgovorih, da pravzaprav, da se to prepozna in da mi nehamo zmanjševat število zaposlenih, razen tam, kjer je to tehnološko pogojeno z spremembami tehnologijo in tako naprej, potem seveda tudi jaz ne vidim teh problemov.</p>
               <p>Če se bo pojavilo, v teh razgovorih, da pravzaprav, da se to prepozna in da mi nehamo zmanjševat število zaposlenih, razen tam, kjer je to tehnološko pogojeno z spremembami tehnologijo in tako naprej, potem seveda tudi jaz ne vidim teh problemov.</p>
               <p>Mi, ko smo se zavezal, da bi pripravil strategijo, žal so bile druge stvari, ki so nas prehitele, mi smo to takrat obljubil, v tej dvorani, mislim, da je bila ali pa vsaj v tej hiši, da bomo pripravil, da bomo vedel, koliko denarja bomo razpolagal naprej in bi temu tudi prilagodili strategijo. V okviru tega smo mi tudi gledal že manjšinske programe po Evropi in seveda prideš, da pravzaprav enotnega modela ni – že v naši državi imamo dve strani, kajne, saj tudi posedli so se vsi, vsak na svojo stran, kajne. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Jaz pa vmes, kajne? <stage>/ smeh/</stage>. Ampak, to bo zdaj stvar, ki jo boste tukaj moral obravnavat. Ali boste z novim sistemom plačevanja RTV prispevka to še naložil tistemu iz Jesenic ali bo to šlo v okviru proračuna in to so dileme, ki so.</p>
               <p>Zdaj bi jaz še, ta nesrečni, oddajanje prek satelita. Tu ne gre samo za denar, tu gre za to, ali ima neki smisel, glede na razvoj tehnologije ali ne. Če se je to pred, takrat, ko smo imel cel, »transponderja« najet in je bilo čisto vseeno, ali ga damo gor še te programe ali ne, takrat to naredil, se potem pa postavlja vprašanje, kaj se je pa spremenil v teh 20-ih letih? Mi smo razvil tehnologijo 4D oziroma ta, da je vse na spletu. Jaz moram tu reči, da sem razočaran, se oproščam, med mojimi sodelavci, mi bi moral imet, ko je prenehal se oddajat, že dogovorjeno, da smo v kabelskih sistemih po celotni Istri. Oni imajo tako, kot mi, visoko penetracijo kabelskih sistemov na tem področju, 90 %, 80, 90 % in bi vse te programe lahko zagotovil. Res je in to se je stalno pojavljal, dokumenti, ki so <stage>/ nerazumljivo/</stage> iz Kopra, pa satelit bomo imel tudi še naslednje leto, jaz sem stalno to zavračal, sem rekel, ne, tehnologija gre naprej, strošek za to je tako velik <stage>/ nerazumljivo/</stage> in potem pravite, so odzivi. Ali veste, kaj se je zgodil? Mi smo dobil odzive, da se je prenehal oddajat, kajne, v resnici je pa Eutelsat pozabil sploh ugasnit in je oddajanje teklo še 10 dni, pa smo dobil tri, oddajniki zveze so dobil tri vprašanja.</p>
               <p>Tako da<gap n="..."/> in tudi<gap n="..."/> Programski svet ni sprejel, da bomo šli nazaj. Programski svet, mislim, da je sprejel sklep, da v kolikor se zagotovijo sredstva za to, da se bo o tem tudi<gap n="..."/> Ampak jaz, moj predlog je, da ta sredstva namenjamo na programe in potem, ko smo pri programu, se mi soočamo mogoče s tem, da se bojimo kakršnokoli oddajo ukinit. Poglejte, na TV Slovenija v soboto in nedeljo nimate odmevov, pa bi mogoče bili. Zdaj, ali so novinarji ta pravi ali ne, pustiva to, ampak, ni. Ampak, ko smo predlagal, recimo, da naj razmislijo, ali v soboto in nedeljo, resnično potrebujejo dve informativni oddaji zvečer, nujno rabimo, nič ne moremo naredit, ne bomo ukinil. Okej in zdaj imamo noter dve informativni oddaji v soboto in nedeljo, v razmaku dveh ur, ki imamo podatke, koliko se gleda, ampak jih tu ne bom govoril.</p>
               <p>To je ta pripravljenost v okviru možnega, kaj naredit in tu jaz pozivam na to, da se skoncentriramo res na program in jaz vedno pravim, mi moramo programe prilagodit kadrom, ki jih imamo. Mi ne moremo zahtevat kadre, zato, da bomo imel nek program. Žal nismo v tej poziciji. Ampak, to ne velja samo za manjšinske programe, to velja za celo hišo in zato imam toliko jaz problemov in protestov in tako naprej in zbiram te glasove na programskem svetu, ker enemu ne daš, pa je že problem. Ne omejiš regionalnih programov, pa imaš en glas manj, kajne, recimo. To so te zadeve<gap n="..."/>
               </p>
               <p>Jaz upam, da me boste spoštoval, tudi, ko tole dokončam. Tole, zdaj, Lendava, poučena za izkustvo, oni v naprej majčkeno že skrbijo, kar je prav, ampak, nihče jim ni rekel, da ne bojo mogli nadomestit tiste upokojitve, ki bojo nastopile čez določen čas. V Kopru je bil pa ravno ta problem, da je to sovpadal z tistimi kadri, ki so takrat res postavil zelo zanimivo televizijsko postajo v Kopru. Ali sem kaj pozabil? Me spomnite<gap n="..."/>
                  <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Zaenkrat to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospoda, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="CuravićAljoša">
               <speaker>ALJOŠA CURAVIĆ:</speaker>
               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Čisto na kratko, najprej en kratek komentar na to, na določeno stvar, ki sem slišal, sicer meni, kot državljan Slovenije, manjšinski državljan, pripadnik italijanske manjšine, slišat, da lahko nekoga v Jesenicah moti plačevat naročnino za manjšinske programe, nekako lahko zveni tudi dramatično, ampak, ker, v bistvu so ga potem pripeljali do tega, da ga moti to, da plačuje naročnino za neki manjšinski program. To pomeni, da je krivda tudi, nekako, naša, ki smo medijski ustvarjalci, ne govorim samo manjšinske, ampak celotne družbe, nekoga v državi pripeljali do tega, da ga moti plačevat naročnino za program neke manjšine. Jutri ga bo motilo, ne vem, ga bodo motili tujci, potem ga bo motil sosed in potem, vse to pripelje, vemo, kam vse to pripelje.</p>
               <p>To je takšna blaga kritika, moja, kot državljan Slovenije. Sicer pa, jaz ne bi hotel pustit vtis, da smo prišli tu samo jamrat, spet Italijani jamrajo, hočejo kadre, hočejo nekaj, kar nimajo<gap n="..."/> Ne, mi hočemo ustavit nek trend, bi se nanašal tudi na neko blago kritiko, ki je bila povedana, da pač ni bilo govora o nekih, osvežitvah, programskih. To, v materialih je. Jaz mislim da, naš program, zadnja leta je naredila ogromno, kar se osvežitev tiče, kar se tiče tudi prisotnosti na novih medijih, na platformi 4D, za kar se zahvaljujemo seveda Italijanski uniji, ki je pridobila denar za to platformo. Vendar, se zahvaljujem tudi centrali v Ljubljani, ki so zgradili to platformo in ki je zelo uspešna.</p>
               <p>Mi smo pred leti opravili neko javnomnenjsko raziskavo in tukaj bi rad samo poudaril še ta aspekt poslušanosti, kar se radia tiče in vidnosti, kar se televizije tiče. To je, opravila je Agencija Mediana, ki je resna, mislim da, slovenska agencija in podatki, ki so prišli ven, so bolj kot solidni, kar se tiče radijskega programa, kar se tiče naše poslušanosti in te naše vloge mosta med narodi in med državami, poslušanosti v Furlaniji, v Trstu in seveda v Sloveniji. Tako da, manjšinski programi, ki govorijo v italijanščini, po mojem mnenju so dodatna kvaliteta za celotno državo, za to obmejno območje, ki je zelo občutljivo za Slovenijo in mislim, da mi smo glas RTV Slovenije v tujini, v Italiji, ampak tudi na Hrvaškem.</p>
               <p>Zato, se opravičujem, če ste dobili ta vis, da samo jamramo. Mi nismo prišli samo jamrat. Se strinjam s tem, da moramo nekako postavit neko spodnjo mejo, pod katero ne moremo it in to sem tudi poslušal danes, kajne, gospod Mikelić je povedal, da tudi smo se pogovarjali večkrat, pač, določena številka zaposlenih mora bit ta. Jaz se spomnim prvo srečanje, ki sem imel, z generalnim direktorjem Kaduncem, sem mu omenil, določeno številko, za naš program, ta je številka, pod katero ne moremo zagotoviti več ta program, ki ga zagotavljamo danes in seveda tudi to kvaliteto, ki zagotavljamo danes.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi vas toliko prosil, da ta krog je bolj namenjen temu, da dajemo odgovore na tista vprašanja, ki so bila postavljena. Mislim, da bomo preveč zašli v to splošno debato, ki bi jo morali mogoče v začetku bolj specificirat, pa nočem zdaj zvenet nedemokratično, ampak, do 12-ih moramo načeloma to sejo zaključit, dvomim, da bomo uspešni, posebej, če ne bomo se res osredotočili na tista vprašanja in odgovore, ki so bila postavljena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="ApollonioRobert">
               <speaker>ROBERT APOLLONIO:</speaker>
               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>No, jaz bi govoril o dveh stvareh. Eno, nedvomno, malo smo govorili o programih, se s tem tudi lahko strinjam. Vemo, da obstaja tudi en programski odbor manjšinskih programov, ki se s temi programi ukvarja. Vsako leto sprejema Programske produkcijske načrte, programske usmeritve, daje oceno o teh programih. To se mi zdi zelo pomembno, da manjšina, kot prva, izrazi oceno do teh programov, tako radijskih, televizijskih in že multimedijskih, ki jih v Kopru pripravljamo. V vseh teh letih, programskih sprememb je bilo veliko. Narekovali so jih tudi določene kontingence, finančne, pa tudi kadrovske. Tako žal je. Mi bi lahko stali in gledali, rezali oddaje, kar smo bili prisiljeni tudi početi, predvsem oddaje, ki so nastale na terenu, ki so zahtevale več ekip, več terminov v montaži, nismo mogli pa tako rezat in izpraznit shemo. Mi smo oblikovale nove oddaje, novo ponudbo, drugih vsebin, lahko naštejem naslove vseh teh oddaje, smo se prilagodili dejanskemu stanju, s tem, da smo tiste vsebine, ki morda so tudi že nastajale na terenu in so bile priljubljene pri gledalcih, ponudili drugače, v studiu ali pa z drugimi prijemi, tudi na multimediji.</p>
               <p>Se pravi, nismo ostali in gledali in jamrali, kajne, ampak, smo si zavihali rokave in delali, saj druge variante pač nimamo, ker čutimo poslanstvo, ki ga imamo, do manjšine in ne samo do manjšine, ampak tudi do prostora, v katerem živimo in to se mi zdi pomembno. Navezali smo stike tudi z RAI-em. Predvajamo neke oddaje, ki jih pripravlja tudi Deželni sedež RAI v Trstu, nekatere delamo z njimi v sodelovanju, razvili smo čezmejno televizijo, ki »lavfa« že 20 let. To je enkraten projekt, ki je tudi preko satelita imel jasno svojo vidnost. Sodelujemo z italijanskim, tako z italijanskim kot slovenskim uredništvom v Trstu, v RAI-ju in tudi druge oddaje, tudi nekatere TV Slovenije smo uvrstili v naš program.</p>
               <p>Želimo si tudi, da bi nekatere naše oddaje, ugledale luč v programski shemi TV Slovenija, jasno, v podnaslovljeni obliki, tako da bi dosegle neko večjo publiko, širšo publiko, predvsem slovensko publiko, tudi na Jesenicah, da se zavedajo, da v tej državi obstajajo tudi nekatere manjšine, v pozitivnem smislu govorim, ne polemiziram z nikomer. To so ti elementi. Uvajamo nove oddaje, ki jih bojo vodili mladi novinarji, drugo leto recimo, Fokus in tako dalje, ki bomo posvetili, seveda problematiki italijanske manjšine, z novimi prijemi, z novimi pogledi, ampak tudi regiji, ne, prostoru, v katerem živimo. Temu prostoru mi pripadamo, ta prostor ceni nekatere naše izdelke, predvsem dokumentarne oddaje.</p>
               <p>Te, v zadnjih letih žal, smo jih lahko pripravili veliko manj, prav zaradi finančne stiske, ampak, skušamo obujat to dokumentarno produkcijo. Imamo primer dokumentarca, letošnjega, o Delamarisu, kajne, o zgodovini Delamarisa in ribiške industrije, v Izoli. Predstavili smo premierno, je bil Kino Arrigoni v Izoli, letni kino, poln, pa ne pripadnikov samo italijanske manjšine<gap n="..."/>
                  <stage>/ nerazumljivo/</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Prosim, če odgovorite<gap n="..."/>, ker, preveč gremo v širino.</p>
            </sp>
            <sp who="ApollonioRobert">
               <speaker>ROBERT APOLLONIO:</speaker>
               <p>Dobro, tu se bom ustavil, bom pa samo še eno stvar rekel, ker se čutim dolžan reči. Televizija Koper – Capodistria, italijanski program, pa tudi slovenski, res, da so nastali, Televizija Koper je nastala pred tolikimi leti, kmalu jih bo 50, nastala je čisto v drugem kontekstu, s tem lahko se strinjam, samo moramo se zavedat, da to niso več tisti italijanski programi, to so drugi programi, to so programi, namenjeni manjšini, v skladu z zakonodajo, vso novo zakonodajo, ki jo je samostojna Slovenija sprejela na tem področju, kar se mi zdi pomembno in da mi delujemo v samostojni Sloveniji že skoraj 30 let.</p>
               <p>Se pravi, nismo en problem, ki je nastal včeraj, predvčerajšnjim, a pred 10-imi, 20-imi leti. Mi delujemo v samostojni Sloveniji že 30 let. V tisti knjigi ne preberemo, da pač nekateri še zdaj trdijo, da nova zgradba TV Slovenije, takratne, je bila narejena z denarjem, ki prihaja iz reklam iz Italije, v času zlate dobe Televizije Koper – Capodistria, ampak to je, to je pase, mi smo 30 let v naši novi državi, ma kaj govorimo, mislim<gap n="..."/> Oprostite, če govorim v tem tonu.</p>
               <p>Glede gledanosti, imamo podatke, Aljoša je omenil Mediano in tako naprej. Podatki govori, 50, 60 tisoč gledalcev, nas je v območju primorske Furlanije – Julijske krajine. Meni je žal, mi bi, jaz bi tudi rad, da nekatere naše oddaje tudi na našem kanalu, da rečem tako, bi bile podnaslovljene v slovenski jezik. Seveda, to je neki strošek, to je neki denar. To bilo tudi pozitivno. Imamo variante, lahko bi imeli preko TV teksta podnaslovljene, imamo nove medije, mislim, na te se pa mi obračamo hitro in reaktivno, mi nimamo<gap n="..."/> nimamo posebnega MMC-ja, v Kopru, ki pripravlja »multimedialne« vsebine, to delajo naši novinarji.</p>
               <p>Tisti, ki delajo prispevke, tisti, ki delajo oddaje, kajne. Tisti tehniki, ki delajo na televiziji, za redni, linearni program, delajo tudi za multimedijo. Mislim, da racionalnost pri nas je doma zgodovinsko, od samega nastanka te televizije in danes se tudi – in radia, seveda – in danes se tudi to nadaljuje. Mi ljudem, in oni imajo željo, čim več tega opravit, so vsi, kako bi rekel, <stage>/ nerazumljivo/</stage> profil, od prvega do zadnjega. Veliko imamo primerov, ko je en človek, en avtor, ena oddaja. Sam jo pripravlja, od začetka do konca, redno oddajo, tedensko, plus tega dela še prispevke.</p>
               <p>Tako da, to je situacija, se pravi, in še zmeraj iščemo rešitve, kako izboljšat programe, kako izboljšat programe, kako ponudit nove vsebine, v drugi obliki. Televizija je medij, ki rabi<gap n="..."/> tudi oblika je pomembna, kajne. Ni denarja za scenografije, masko in tako naprej, plačujemo sami, iz variabilnih stroškov. V Ljubljani so zaposleni, kajne, na teh delovnih mestih in tako naprej.</p>
               <p>Evo, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Tremul je še želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="TremulMaurizio">
               <speaker>MAURIZIO TREMUL:</speaker>
               <p>Hvala, se bom držal, to kar ste vi povedal, gospod predsednik.</p>
               <p>Mi podpiramo vse težnje RTV Koper – Capodistria. Naši tedenski programi, ki se pač navežejo na ohranjanje, na razvijanje naših programov, tudi glede satelita. Kar se tiča sredstev iz Italije, Italijanska unija je sogovornik Italije z italijansko vlado glede sredstev, ki jih italijanska država namenja italijanski narodni skupnosti na Hrvaškem in v Sloveniji in smo, kot sem že rekel, v zadnjih letih polno »sofinanicirali« satelita, drugih programov. Dali smo tudi ogromno sredstev za prenovo TV studia v Kopru, za <stage>/ nerazumljivo/</stage> Radio Koper, za program Istra skozi čas in vseh ostalih programov.</p>
               <p>Jaz mislim, da glede satelita, največja odgovornost mora bit za naše države, kjer živimo oziroma s strani Slovenije, vseeno pa mi dajemo dosti napore v iskanju alternativne rešitve zavidljivosti na Hrvaškem in v Italiji, tudi glede kabelske televizije, ampak tudi glede drugih rešitev smo, pač v dogovoru z Vlado oziroma tudi drugih, privatnih, mogoče postaj, ki bi lahko, pač, našle neko rešitev, da se ta ponovna vidljivost ponovno vzpostavi in na Italiji in na Hrvaškem.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Je še kakšen odgovor? Poslanci ste vsi<gap n="..."/> Gospod Doblekar, ste dobili odgovore? <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Gospa Zver, še <stage>/ nerazumljivo/</stage>
                  <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="ZverHelena">
               <speaker>MAG. HELENA ZVER:</speaker>
               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Glede racionalizacije vsega, kar smo slišali pri italijanskih kolegih, se nanaša tudi na madžarske programe in ne bom, glede na to, da imate malo časa na razpolago še do konca te seje, mislim, da smo vse povedali, kar smo želeli.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mislim, da smo bili zelo izčrpni, morda malo celo preveč, zato zaključujem razpravo in ugotavljam, da smo z gradivom se seznanili in glede na razpravo k tej točki dnevnega reda, predlagam, da komisija k prvi točki sprejme naslednji predlog sklepa, in sicer: »Komisija za narodni skupnosti predlaga Javnemu zavodu Radiotelevizija Slovenija, da se pri izvajanju strategije razvoja RTV Slovenija za obdobje 2018 – 2022 zagotovi kadrovsko in finančno stabilnost programov avtohtonih narodnih skupnosti, ki delujejo v okviru regionalnih centrov v Kopru in Mariboru.« <stage>/ nemir v dvorani/</stage>
               </p>
               <p>Ima kdo mogoče kakšno pripombo glede tega? Če ne, potem pričenjam z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa moram povedat, da smo<gap n="..."/>
                  <stage>/ medsebojni pogovor/</stage>
               </p>
               <p>Torej, prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – POROČILO O IZVEDBI NAČRTA UKREPOV VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE ZA IZVAJANJE PREDPISOV NA PODROČJU DVOJEZIČNOSTI 2015-2018 ZA LETO 2018.</title>
               </p>
               <p>Sicer, upam, da bomo jo uspeli tudi zaključiti, ampak, da niste čisto, bom rekel, se vam opravičujem, da ste morali toliko čakat. Jaz vam predlagam, da najprej predstavite z vaše strani to gradivo, potem pa še gospod Baluh poda mnenje in, do 12.-ih na žalost moramo zaključit to sejo in upam, da bomo to točko uspeli izčrpat.</p>
               <p>Ali bo gospod Baluh prvi? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
               <p>Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp who="BaluhStanko">
               <speaker>MAG. STANKO BALUH:</speaker>
               <p>Dobro, ne glede na to, da je uradni predlagatelj Ministrstvo za kulturo, ampak, to podskupino smo pa mi vodili, tako da bom kar jaz to naredil – če se državna strinja s tem, no<gap n="..."/>
               </p>
               <p>Hvala lepa tudi za to, da je možno predstavit tudi poročilo za leto 2018. Kot veste, je pač bilo to naročilo oziroma načrt ukrepov je bil vezan tudi datumsko za 2015 do 2018. Torej, mi smo pripravili 4 leta poročila in to je tudi zadnje poročilo. Vsa poročila, ki so bila v preteklosti tudi predstavljena, so potekala v pripravi tudi vseh ministrstev, ki so sodelovala pri pripravi.</p>
               <p>Jaz bi morda, v tem delu bom zelo kratek, no, ker imam, kar dolgo stvari, ampak bom zelo kratek. Delovna podskupina je to poročilo tudi sprejela in seveda v okviru tega, da gre za neko obdobje, ki se končuje, je prišlo tudi do tega, da smo se spraševali, kako bo potem šla zadeva tudi naprej, kar se tiče uresničevanja področja dvojezičnosti. Tako smo tudi sprejeli nek sklep, ki je pozval Vlado, da bi na nek način s temi ukrepi in pa aktualnimi vprašanji, s katerimi se srečujemo, se delo na nek način tudi nadaljevalo. Mi smo tudi v smislu tega predlagali tudi sklic Komisije Vlade za narodni skupnosti, kjer bi se potem tudi bolj podrobno seznanili o pripravi morda novega načina dela oziroma, novega načina delovne skupine, ki bi potem lahko na nek način tudi to delo nadaljeval.</p>
               <p>Ocena celotnega dela je bila pozitivna. Sodelovali sta tudi obe narodni skupnosti. Tudi po posameznih segmentih, ko smo se srečevali, teme, vezane na dvojezičnost, je bil na posameznih segmentih, tudi s strani ministrstev, tudi to lahko v poročilu vidite narejen korak naprej in iz tega vidika sem mi zdi, da bi iz tega pozitivnega vidika, ki je bil tudi tukaj narejen, mislimo, da bi bilo pametno razmisliti o takšnem delu tudi v bodoče.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Potem bi zdaj predal besedo gospe državni sekretarki.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="unknown-F">
               <speaker>GOSPA _____:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, Ministrstvo za kulturo, ravno to poročilo se navezuje na, pač, Resolucijo o nacionalnem programu za jezikovno politiko 2014 – 2018, ki se je iztekla. Torej, to gre za konec nekega obdobja, v medresorskem usklajevanju, pa tudi z obema poslancema smo na vezi, pa je nov Nacionalni program za jezikovno politiko za naslednje obdobje, 2020 – 2024, ampak, predstavlja zgolj nadaljevanje tega programa, tako da mislim, da bomo lahko nadaljevali delo v smeri, kot je bilo zdaj zastavljeno in da ne bo neke luknje, recimo temu, tudi, če mogoče zdaj eno leto ni nekega programa.</p>
               <p>Tako da, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi besedo gospa državna sekretarka?</p>
               <p>Mojca Ramšak Pešec, izvolite.</p>
               <p>Lepo pozdravljeni tudi <stage>/ nerazumljivo/</stage>.</p>
            </sp>
            <sp who="RamšakPešecMojca">
               <speaker>MOJCA RAMŠAK PEŠEC:</speaker>
               <p>Lepo pozdravljeni. Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Ja, kot je mogoče opaziti, v tem poročilu je Ministrstvo za javno upravo pripravilo kar dobršen del poročila, ker gre ravno vprašanje dvojezičnosti za področje, s katerim se na našem ministrstvu ukvarjamo z več različnih aspektov. Zelo aktualno je vedno vprašanje dodatka za dvojezičnost zaposlenih, ki poslujejo dvojezično oziroma opravljajo svojo dejavnost v dvojezičnih območjih. Vedno pogosteje se srečujemo tudi z problematiko zagotavljanja prevodov dokumentov in spletnih aplikacij, tudi v dvojezičnih dokumentih.</p>
               <p>Tu moram priznati, da predvsem na področju, pri vprašanju prenove spletnih strani, je trenutno prišlo malo do zastoja zagotavljanja spletnih strani, tako teh predstavitvenih, kot storitvenih, tudi v jezikih narodnosti. Tu z UKOM zelo sodelujemo, ker je novi skrbnik, vsebinski, tega, prenovljene spletne strani, Urad Vlade za komuniciranje, da se čim prej zagotovi tudi, da se te prenovljene spletne strani zagotovijo tudi v jezikih narodnosti. Tudi kar se tiče inšpekcijskega nadzora. Naš inšpektorat za javni sektor, ki deluje v okviru Ministrstva za javno upravo, posveča temu področju pozornost, tako, kar se tiče dodatka za dvojezičnost, kot tudi za ustrezno izvajanje upravnih postopkov, v okviru <stage>/ nerazumljivo/</stage> inšpekcije, tudi v jezikih narodnosti, tako da gre za eno področje, s katerim se na Ministrstvu za javno upravo večplastno ukvarjamo, ker mi je bilo pa že v samem začetku nekako Ministrstvo za pravosodje omenjeno, kar se pa tiče izvajanja dvojezičnosti pravosodnih organov, na tem pa predvsem Ministrstvo za pravosodje skrbi, zato mi je na samem začetku to Ministrstvo za pravosodje prišlo tudi na misel, ja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa za povedano.</p>
               <p>Z nami sta tudi, z strani Ministrstva za pravosodje; mag. Aleksandra Spasojević <stage>/ nerazumljivo/</stage>, gospa Tatjana Eberlinc Jurkas – ne vem, katera od vaju bo predstavila.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SpasojevićAleksandra">
               <speaker>MAG. ALEKSANDRA SPASOJEVIĆ:</speaker>
               <p>Pozdravljeni, hvala za besedo. Aleksandra Spasojević.</p>
               <p>Ja, Ministrstvo za pravosodje ima v okviru obstoječega načrta nek določen segment, ki se nanaša na obrazce iz resorne pristojnosti našega ministrstva in pa seveda na obrazce, ki se tičejo poslovanja naših pravosodnih organov, na območjih, kjer živijo narodnostne skupnosti. V bistvu, v poročilu smo dosti izčrpno že poročali. Morda bi samo še dodala, da smo vendarle ob nekaj tehničnih težav, ki smo jih imeli, v fazi tiskanja so obrazci, ki se tičejo Pravilnika o pravdnem, pa kazenskem postopku, za vročanje ovojnice. To je v tej fazi.</p>
               <p>Zelo bi izpostavila, zelo dober odziv - in s tem bomo nadaljevali tudi v naslednjem letu – zelo dober odziv dejavnosti našega centra za izobraževanje v pravosodju in sicer, izvedba delavnic italijanske in pa madžarske pravne terminologije, ki je bila narejena, izvedene so bile ločeno namreč, za pravosodne funkcionarje in pa posebej za pravosodno osebje. V bistvu je zanimanje bilo res takšno, da je bila potreba še po izvedbi dodatnih delavnic. Zdaj, glede zakonodaje, zdaj v tej fazi, mi ocenjujemo, da so nekako normativne podlage ustrezne, seveda, normativna dejavnost na Ministrstvu za pravosodje je zelo intenzivna. Ob pripravi vseh novih, seveda, zmeraj poskušamo, oziroma, sami ali pa če smo opozorjeni s strani drugih, identificirati potrebo po morebitnih dodatnih izboljšavah normativnih podlag, tako da smo za te predloge odprti že v fazi pred strokovnim usklajevanjem in seveda tudi v nadaljevanju. Morda, kot en svež primer, so moji kolegi že pred časom omenil, ne vem, sprememba, 25. 10. je bila v Uradnem listu objavljena sprememba državno tožilskega reda, ki se med drugim nanaša tudi na uradne izkaznice državnih tožilcev in državno tožilskega osebja, ki je seveda pripravljena v obeh jezikih.</p>
               <p>Tako da, aktivnosti seveda se ves čas odvijajo, bi pa morda izpostavila, kar smo tudi nekajkrat že pisno izpostavili – naši pravosodni deležniki, se pravi, sodišča, tožilstva, ki pa se na izvedbeni ravni ukvarjajo s postopki in pa s konkretno izvedbo normativnih podlag, ki jih pripravljamo mi na Ministrstvu za pravosodje, imajo morda še več informacij, ki bi bile tudi koristne za tole razpravo, tako da, morda še en tak prijazen apel, morda na kakšno sejo tudi vrh naše sodne uprave, se pravi Vrhovno sodišče in pa Vrhovno državno tožilstvo, morda tudi povabiti. Sicer v okviru poročanja ob zadnjem obisku, niso sporočal nekih posebnih težav, ampak morda bi bila priložnost, da tudi odgovorijo na kakšna konkretna vprašanja, s kakšnimi izzivi se soočajo v praksi.</p>
               <p>Toliko iz moje strani, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa za povedano in za to pobudo, seveda je pozitivna.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="EberlincJurkasTatjana">
               <speaker>TATJANA EBERLINC JURKAS:</speaker>
               <p>Sem Tatjana Eberlinc Jurkas. Pozdravljeni tudi v mojem imenu.</p>
               <p>Jaz bom zelo kratka. Dodala bi samo še to, da tudi opravljamo nadzore, Ministrstvo za pravosodje opravlja nadzore nad poslovanjem notarja in v vseh teh letih nismo zaznali, da bi notarji na dvojezičnih področjih poročali o kakršnihkoli težavah. Za Madžarsko, na območju madžarske skupnosti, je notarka, ki je dvojezična, pa tudi na območju italijanske skupnosti. Tu, mislim, da je še treba, rada bi dodala to, da v okviru Centra za izobraževanje v pravosodju, na kar smo mi zelo, zelo ponosni, zadnji dve leti, ker se pač ti tečaji izvajajo, ne izvajajo se samo za manjšine, ampak tudi za ranljive skupine, kot so invalidi, kjer se sodniki, tožilci, državni odvetniki, soočajo tudi s to vrsto ljudi, je treba poudariti, da je veliko sredstev oziroma večina sredstev pridobljena iz evropskih sredstev.</p>
               <p>Tu, mislim, da je še treba, rada bi dodala to, da v okviru Centra za izobraževanje v pravosodju, na kar smo mi zelo, zelo ponosni, zadnji dve leti, ker se pač ti tečaji izvajajo, ne izvajajo se samo za manjšine, ampak tudi za ranljive skupine, kot so invalidi, kjer se sodniki, tožilci, državni odvetniki, soočajo tudi s to vrsto ljudi, je treba poudariti, da je veliko sredstev oziroma večina sredstev pridobljena iz evropskih sredstev.</p>
               <p>Žal tule nimam, pred sabo, ker mi ne delajo podatki, ampak, pogledala sem, bilo je na RTV Slovenija v juniju objavljeno, kako je s sredstvi. Opozorilo je da je, zdaj se zaključuje to prvo obdobje, do 2021, od 2021 do 2027 bo na razpolago manj sredstev. Predvsem opozarjam, da se ta sredstva lahko pridobijo že sedaj. Junija je bilo rečeno, v tem članku, da jih je na voljo še milijardo, 2 milijardi so pa že, ampak, realizirani pa še niso. To je ena stvar. Druga stvar, zato bodite pozorni na to drugo obdobje. Tudi skupnosti, ker se da, tudi direktno pridobiti in tudi Center za izobraževanje v pravosodju je direktno, preko evropskih institucij, pridobil sredstva, ki niso iz proračuna, samo toliko.</p>
               <p>In s tem bi tudi končala.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Mislim, da smo predstavnike ministrstev oziroma urada slišali.</p>
               <p>Gospod Scheriani, s strani italijanske skupnosti, če želite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="ScherianiAlberto">
               <speaker>ALBERTO SCHERIANI:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Še enkrat vas pozdravljam vse skupaj.</p>
               <p>Ja, mi se soočamo s Poročilom o izvedbi Načrta ukrepov Vlade Republike Slovenije za izvajanje predpisov na področju dvojezičnosti. To poročilo je seveda, pomembno. Pomembno je vse tisto, kar tukaj notri piše. Pomembno je vse to, ker vse javne službe, kakor so v teh letih tudi naredile. Jaz menim, da ta premik po pravi poti obstaja, je, vendar tudi ugotavljam, da je še vedno veliko dela za narediti na tem področju.</p>
               <p>Nekateri segmenti, mogoče so boljši, so bolj, izvedba je boljša. Nekateri, je manj učinkovito, recimo. V nekaterih segmentih sploh, menim, da zelo malo tudi kot italijanska narodna skupnost, se soočimo, za neke druge segmente pa vsekakor več. Tisto, kar je pohvalno, je, da nekako v teh letih, konstantno se soočimo, diskutiramo z določenimi službami, ne vem, FURS, policija recimo, šole in tako dalje. Vidimo, kaj se da naredit in kako bi se dalo tudi stvari popravljat.</p>
               <p>Ta segment, ki danes ga imamo na mizi, nekako je treba stalno, povem, stalno prav kontrolirat. Ne smemo reči, zdaj smo, ne vem, tri leta delali eno delo in zdaj, za naslednjih 5, 6 let, ne bomo naredili nič, bomo videli, kaj se da naredit. Treba stalno kontrolirat in treba stalno tudi ga nadgradit. Narodna skupnost je tudi predlagala dejstvo, da bi se ustanovila pisarna, nekako, za dvojezičnost. Menim, da bi bilo dobro tudi to upoštevat. Menim, da bi bilo dobro tudi to upoštevat, če ni denarja, v tem smislu, da funkcionira lahko ta pisarna, iskat, uredit en evropski projekt, s projekti iz Evropskega socialnega sklada, da vidimo, da primerjamo, da damo nekako ene, recimo tako, ene stvari, da ta pisarna bi lahko delala in da vidimo, če na našem potem območju, stvari se izboljšajo ali ne. To bi bil verjetno naslednji korak.</p>
               <p>Se strinjam s tem, da tudi Komisija za narodnosti pri Vladi Slovenije, bi se mogla enkrat sestat, kajne in tudi diskutirat o, ne samo o tej problematiki, ker narodna skupnost, italijanska narodna skupnost in tudi madžarska narodna skupnost, verjetno imajo še druge problematike, vendar do zdaj se ni še sestala, bi bilo mogoče čas, da bi se to tudi uredilo in da na nivo Vlade, direktno na nivo Vlade, uspemo se pogovorit in reševat to, kar se da.</p>
               <p>Hvala lepa za vašo pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predstavnik madžarske skupnosti.</p>
               <p>Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp who="unknown-F">
               <speaker>GOSPA _________:</speaker>
               <p>Ja, samo en stavek – jaz se strinjam z italijanskim kolegom in vsekakor, prizadevanja za dosledno izvajanje dvojezičnega poslovanja, ne samo na sodiščih, ampak v drugih upravnih enotah, vsekakor, in tudi v praksi, ne samo potem, ko nas pridejo preverjat, ampak tudi ko, recimo, vsak dan gremo na to okence in potem tam mora vsak dan potem nekdo tisti, ki mora znati madžarsko in potem tudi, da bi potem lahko tudi uvajali kake sankcije glede tega, če se to ne upošteva.</p>
               <p>Samo toliko, hvala lepa.</p>
               <p>Mogoče še kolega?</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Potem, kot neke vrste uvod, bi jaz mogoče s te strani mize najprej povedal nekaj misli.</p>
               <p>Jaz bi se rad zahvalil ministrstvom za posluh, ki ga imajo za naše probleme, ampak, dejansko pa tudi moramo hkrati ugotoviti, da je ta razkorak med, bom rekel, vsakdanjim življenjem in z, bom rekel, zakonskimi podlagami, ki so zagotovljene na formalni ravni, zelo velik. Upamo, da se malo zmanjšuje, na formalni ravni se vsekakor zmanjšuje, kar se tiče prevajanja obrazcev in drugih uradnih zadev. Mislim, da se pa ne zmanjša, bojim se celo, da se je malo mogoče v zadnjem času celo povečal, kar se, bom rekel, rabe jezika tiče v govornem smislu.</p>
               <p>Menim, da je to problem, ki ga moramo nekako skupaj reševat, ker verjetno je tudi problem same narodne skupnosti, da poskuša zagotoviti ustrezen kader s tega vidika, ki govori tako slovenski kakor madžarski jezik, v tem primeru, seveda, mi imamo, bom rekel, to nesrečo v primerjavi z italijansko skupnostjo, da živimo bolj na ruralnem območju in kar se tega tiče, centralizacija je, nas je še veliko hujše prizadela, ker veliko uradov, ministrstev in drugih pisarn, se je pri nas zapiralo, a so odprti zelo občasno, zato da je, bom rekel, s tega vidika tudi zagotovitev primernega strokovnega kadra, ni tako lahko.</p>
               <p>Vsekakor pozdravljam to strokovno izobraževanje, o katerem ste vi tudi govorili. Jaz bi predlagam, da se to, bom rekel, razširi, bom rekel, tudi na ostala ministrstva, ker, kot sem rekel, veliko je zaposlenih, ki imajo strokovno usposobljenost, niso pa strokovno usposobljeni z vidika znanja madžarskega jezika. Na to temo imamo tudi z različnimi, bom rekel, uradi na našem koncu velikokrat, kar, bom rekel, vročo debato, ker nekako si drugače razlagamo dejansko znanje madžarskega jezika. Mi bi želeli, da je to na višjem nivoju in ne samo na papirju, kot se to dogaja.</p>
               <p>Se strinjam tudi s tem, da bi bilo potrebno, bom rekel, določene stvari, kar se dvojezičnega dodatka tiče, tudi na novo razmislit. Naša skupnost bo na, na to temo je že pripravila en dopis na Ministrstvo za javno upravo in kmalu ga bomo tudi temu primerno posredovali.</p>
               <p>Jaz sem že pred leti imel, bom rekel, eno idejo, ampak, takrat ni bila poslušana, ampak, morda bi pa o njej le bilo primerno razmislit, in sicer, da bi, ker vemo, da dejansko na vseh okencih, tako na, bom rekel, različnih državnih in občinskih institucijah, vsi zaposleni ne govorijo madžarskega jezika. Morda, bom rekel, vodje teh uradov to drugače prikazujejo, ampak dejansko, znanje madžarskega jezika je tu velikokrat zelo pomanjkljivo in ravno zaradi tega, da bi bili bolj, čim bolj, bom rekel, bližje strankam, ki želijo uporabit svoj materni jezik - mislim zdaj na madžarski jezik – mogoče ne bi bilo odveč, če bi postavili kakšno majhno tablico, da tukaj govorimo madžarsko ali nekaj v tem smislu.</p>
               <p>Jaz sicer razumem tu zagato, da s tem bi dejansko, nekako, bom rekel, zadeve mogoče bolj vzpostavili v javnost, ampak dejansko bi potem tista stranka, ki stopi in želi govoriti madžarsko, v našem primeru, imela že veliko bolj lagoden in boljši občutek, tudi, kar se znanja madžarskega jezika tiče, ker velikokrat smo pač navajeni, da gremo v, kakšne uradniške zadeve urejat in pozdravimo takoj v slovenskem, morda še celo v madžarskem jeziku in velikokrat ni pa odzivov v madžarskem jeziku in potem avtomatično nadaljujemo pač celoten postopek v madžarskem jeziku, ker, mislim, da tisti, ki dobivajo dvojezični dodatek, bi morali tudi aktivno govoriti madžarski jezik. Jaz razumem, seveda, da na vsa delovna mesta, recimo, v javni upravi, ni mogoče oziroma niti ni nekako zahteva, da bi vsi govorili madžarski jezik, ampak, nekako težnja moja in želja je, da bi pa tisti ljudje, ki dejansko delajo z strankami, imeli primerno znanje tudi madžarskega jezika. Ker recimo, če knjigovodja ne govori ali je mogoče malo manj pomembno, ampak z strankami ni, velikokrat je ta zadeva odvisna tudi od samih, recimo, načelnikov, kakšen je posluh, ker v Lendavi smo imeli kar nekaj let, določene primere, ki niso bili ravno, bom rekel, pozitivni. Jaz sem to velikokrat izpostavljal, tudi in ne želim te stvari pogrevat, ampak, bi vas res prosil, da, bom rekel, predvsem, tudi pri novih zaposlitvah, pri imenovanju, bom rekel zdaj pri razpisu novega načelnika, mislim, da je res pohvalno, da je bilo znanje madžarskega jezika dano med pogoje, kar v preteklosti ni bilo, tako da je to res za pohvalit.</p>
               <p>Torej, bi nekako prosil tudi, bom rekel, tu predstavnike ministrstev, da, bom rekel, na vaši liniji, torej znotraj vaše organizacije, nekako poskušate, tudi načelnikom, vodjam razrednih uradov, ki so na narodnostno mešanem območju, pač morda malo sugerirat, kar se znanja jezika narodnosti tiče, da imajo več posluha za to, več pripravljenosti. Mi smo tudi za dogovore in odgovore in za pogovore, vedno odprti in ne želimo, bom rekel, se z nobenim konfrontirat v tem smislu, da iščemo prepir, ampak vedno iščemo rešitve.</p>
               <p>Torej tu bi vas res prosil za sodelovanje, še boljše, kot je bilo do sedaj. Jaz verjamem, da bo ta seja, ki jo bomo imeli naslednje leto na terenu, tudi marsikatero zadevo pokazala morda v drugačni luči, ampak vsekakor pa menim, da je potrebno se več na to temo pogovarjat in predvsem je pomembno, da se prisluhne, bom rekel, nekako idejam narodne skupnosti, ker nenazadnje smo mi tisti, ki, bom rekel, smo nosilci tega projekta, če smem temu tako reči. Torej menim da, nekako je potrebno, znotraj zakonskih možnosti, seveda, zagotoviti nam pravice na maksimalnem nivoju, kot je to v vsakdanjem življenju možno in izvedljivo.</p>
               <p>Toliko z moje strani.</p>
               <p>Gospod podpredsednik, če želite še kaj dodati? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
               <p>Izvoliš.</p>
            </sp>
            <sp who="ŽižaFelice">
               <speaker>PODPREDSEDNIK FELICE ŽIŽA:</speaker>
               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Tudi jaz bi se želel zahvaliti vsem pristojnim ministrstvom za vso delo, ki so ga naredili, tudi mag. Stanetu Baluhu, ker je vsekakor vedno udeležen v vseh teh zadevah in primerno vodi naprej in dobro sodeluje tudi z narodnimi skupnostmi, z nama dvema sigurno.</p>
               <p>Želim tudi, da bi se ta program, torej načrt ukrepov za izvajanje predpisov na dvojezičnem področju nadaljeval, ker je, naj se bi zaključil že leta 2018, zdaj mi obravnavamo, torej prejšnje poročilo, prejšnjega leta, tako da, lepo bi bilo in tudi seveda, z določenimi posodobitvami, glede na to, da kar, je povedal tudi gospod predsednik Horváth. Jaz se pridružujem njegovim besedam. Je še vedno velik razkorak, ki ga mi vidimo na terenu. Seveda, zdaj, upravniki ali pa nadzorniki določenih resorjev, vidijo zadevo s formalne strani, gledajo seveda to, kar se da dokazat iz dokumentov. Problem je seveda preverjat, koliko se govori in koliko se uporablja jezik narodnih skupnosti. To je seveda toliko težje.</p>
               <p>Zavedamo se, da stvari nam bežijo iz rok, ker nove generacije, zdaj, realnost med madžarsko narodno skupnostjo in italijansko, verjetno so nekako drugačne, ampak mladina, ki končuje že v zadnjih, bom rekel tam, izpod 30 let starosti, torej, ki končuje osnovne, srednje šole, pa tudi fakultete, vedno manj obvladajo italijanski jezik, seveda, ker je angleški jezik postal, bom rekel, prevalenten in bolj zanimiv, tako da, se usmerja v ta jezik in predvsem, ker tudi kompetence, jezikovne kompetence samih učiteljev italijanskega jezika v slovenskih šolah pada. Programi so stari, se ne obnavljajo, knjige, učbeniki, so tudi stari in na tem področju imamo že dogovorjeno z ministrom za izobraževanje, da bi organizirali sestanek z temi učitelji italijanskega jezika, na slovenskih šolah naše regije, da naredimo program spremembe določenih pravilnikov ali pa zakonodaje, da uredimo zadevo, da bo italijanski jezik in slovenski jezik, v šolah, torej, italijanski v slovenskih in slovenski v italijanskih, na istem nivoju in da bo potem zagotovljeno, ko bodo otroci končali vsaj osnovno šolo, da bodo obvladali italijanski jezik na določen način.</p>
               <p>Seveda, to se pozna tudi v delovanju v samih pisarnah, ki, torej, predstavljajo določene državne organe. Imamo težave, recimo, na našem področju, ki zdaj delno smo rešili, na FURS, ki niso nikakor hoteli delovati v pisni obliki, v italijanskem jeziku, ne samo z našimi pripadniki, ampak tudi s pripadniki, evropskimi državljani, ki so se na njih obračali, kakor da imamo samo mi to pravico, ker smo pripadniki, ampak Ustava to, je pokazala, da ni res, tudi smo dobili odgovor iz Inšpektorata za javni sektor. To smo posredovali potem FURS, tako da, upam, da tam zadeva se bo rešila.</p>
               <p>V centrih za socialno delo, praktično od vseh prijav, ki mi jih dobivamo, ne, torej pristojno ministrstvo, izgleda, da noben ne obvlada italijanskega jezika. Tudi obrazci so delno prevedeni, ampak res, problem je jezik in komunikacija. Problem je, dobil sem včeraj tudi, od ene gospe, v Piranu, je šla k svojemu zdravniku, ki noče več komunicirat v italijanskem jeziku in pa, da se pripravi za operacijo, je zaprl ambulanto, zdaj je ostala na cesti, išče rešitev, tako da, je nekako barikada.</p>
               <p>Torej, vemo, da pa zakon predvideva, da najkasneje v enem letu od zaposlitve, vsak zdravnik, ki deluje na našem področju in torej dela s pacienti, ker ne dela s papirji, če pa dela s papirji, je to drugo, a pa če dela s pacienti, mora tekoče govoriti italijanski jezik. Evo, v piranskem zdravstvenem domu imamo enega zdravnika, ma ne samo enega, vem, da jih je več, kjer sploh ne govorijo italijanski jezik. Ne razumejo, ne govorijo in nočejo govoriti in zdaj se je pa zgodilo, da je vrgel celo pacientko ven iz ambulante.</p>
               <p>Te pritožbe, seveda, bo treba nekako vam posredovati, seveda pristojnim ministrstvom, torej Inšpektoratu za javno upravo, Varuhu človekovih pravic. Nekaj se je tudi začelo delati, seveda, ker ta poročila, ki smo jih dobili v teh štirih letih, glede samega izvajanja nadzora ukrepov, so na koncu vedno, bi rekel, skoraj perfektni, ker seveda ni pritožbe, ni prijav. Zdaj so začeli ljudje vsaj na našem območju, kjer živi italijanska narodna skupnost, se nekako udeleževati tem prijavam, tako da, vsekakor za naslednje leto bomo imeli nekaj več gradiv, da bomo lahko se pogovarjali o temu, no in zato je tudi pomembno, da ta plan, načrt oziroma, ja, načrt ukrepov, se nadaljuje za naslednje štiri leta.</p>
               <p>In v tem načrtu bi jaz želel, osebno tudi poudarit novo poglavje, kjer se lahko že sprejeta zakonodaja spreminja in člen zakonodaje, ki smo z gospodom Horváthom želeli spremeniti, je v Zakonu o javnih uslužbencih. Mislim, da je 54. člen, kjer za dokazovanje znanja italijanskega oziroma madžarskega jezika, se lahko uporablja tudi preverjanje znanja v pisni in ustni obliki, se lahko preverja, ampak, če predstojnik presodi, je to dovolj dokazovati samo z listinami, ki jih je pridobil pri, seveda takrat, ko je naredil osnovno šolo na območju pripadnikov italijanske oziroma madžarske narodne skupnosti.</p>
               <p>Tako da bi tam, ono, se lahko, bi želeli črtat. Tukaj smo že dogovorili, pogovarjali smo se z ministrom za javno upravo, gospodom Medvedom in on sam ne vidi kakšnih večjih zadržkov, tako da bi to lahko postala obveza, da se preveri, v vsakem primeru, znanje, aktivno znanje, govorno in v pisni obliki, za, torej v trenutku ko nov uslužbenec pride v javni upravi oziroma v državnih organih, da se ve, ali ta res realno govori in obvlada jezik manjšin ali pa samo to papir, mu nekako daje pristojnost, da naj bi govoril.</p>
               <p>Evo, s tem bi tudi zaključil, ker bi se lahko nadaljevalo še kaj precej, no.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="HorváthFerenc">
               <speaker>PREDSEDNIK FERENC HORVÁTH:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede na to, da imamo 10 minut do konca, na razpolago, bi vprašal poslance, če ima mogoče kdo še kakšno vprašanje, pripombo? <stage>(Ne.)</stage> Če ne, potem bi predlagal, da preberem predloge sklepov, in sicer, k tej točki smo predlagali 3 sklepe.</p>
               <p>Bom prebral najprej tega prvega: »Komisija za narodni skupnosti predlaga Vladi, obema avtohtonima narodnima skupnostma <stage>(italijanski in madžarski narodni skupnosti)</stage> in vsem državnim in drugim organom, ki opravljajo javno službo in poslujejo dvojezično, da si prizadevajo za dosledno izvajanje dvojezičnega poslovanja na narodnostno mešanih območjih.«</p>
               <p>Ima glede tega sklepa kdo kakšno pripombo? <stage>(Ne.)</stage> Če ne, potem predlagam, da glasujemo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Potem, bom prebral predlog za drugi sklep, in sicer: »Komisija za narodni skupnosti predlaga Vladi, da imenuje delovno skupino pod vodstvom Urada za narodnosti. Skupina pripravi predlog načrta ukrepov Vlade Republike Slovenije glede položaja italijanske in madžarske narodne skupnosti oziroma uresničevanja pravic italijanske in madžarske narodne skupnosti v Republiki Sloveniji. V okviru tega ustrezno pozornost nameni tudi uresničevanju pravic obeh narodnih skupnosti na področju dvojezičnosti.«</p>
               <p>Želi kdo razpravljat? <stage>(Ne.)</stage> Ker vidim, da ne, potem pričenjam z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zato prehajamo k tretjemu sklepu, ki ga predlagamo za sprejetje, in sicer: »Komisija za narodni skupnosti priporoča avtohtonima narodnima skupnostma in njunim pripadnikom, da v vseh postopkih v javni upravi dosledno uporabijo pravico do rabe svojega maternega jezika v skladu z zakonom.«</p>
               <p>Želi kdo razpravljat? <stage>(Ne.)</stage> Ker vidim, da ne, potem pričenjam z glasovanjem. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet</p>
               <p>Ker smo dejansko že skoraj porabili celoten čas, ki je bil predviden za to današnjo sejo, zato predlagam, da sejo komisijo prekinemo in nadaljujemo naslednjič z, to 3. točko dnevnega reda. Hvala lepa.</p>
               <p>Hvala lepa vsem za prisotnost, lep dan še želim.</p>
               <stage type="time">Seja se je končala 28. novembra 2019 ob 11.53.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
