<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="OZDDSZII-069-Nujna-2022-01-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZDDSZII-069-Nujna-2022-01-18.OZDDSZII" n="069">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2022-01-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZDDSZII-069-Nujna-2022-01-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZDDSZII-069-Nujna-2022-01-18.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">69. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(18. januar 2022)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 15.30.</stage>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Vse članice in člane odbora ter ostale prisotne lepo pozdravljam.</p>
               <p>Začenjam 69. nujno sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide. Obveščam vas, da so se za današnjo sejo opravičili gospa Andreja Zabret. Za enkrat pa nimam nadomestnih članov, ki bi tukaj bili s pooblastili.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red. 1. in edina točka – Izračun minimalnih življenjskih stroškov in določitev zneska minimalne plače za leto 2022. Ker v poslovniškem roku nisem prejela predloga za spremembo dnevnega reda ugotavljam, da je določen dnevni red kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – IZRAČUN MINIMALNIH ŽIVLJENJSKIH STROŠKOV IN DOLOČITEV ZNESKA MINIMALNE PLAČE ZA LETO 2022.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je objavljeno na spletnih straneh Državnega zbora. Gre za zahtevo Poslanske skupine Socialnih demokratov, potem imate tukaj tudi prošnjo za preložitev 60. nujne seje odbora. Stališče delodajalskih organizacij z dne 17. januar 2022. Na sejo smo vabili predlagatelje zahteve Poslansko skupino Socialnih demokratov, Ministrstvo za delo, Zvezo Svobodnih sindikatov Slovenije, Konfederacijo Sindikatov Slovenije Pergam, Konfederacijo Sindikatov 90 Slovenije, Konfederacijo novih sindikatov Slovenije, Sindikat Neodvisnosti, Slovensko Zvezo sindikatov Alternativa, Zvezo Delavskih sindikatov Slovenije Solidarnost, Konfederacijo Sindikatov javnega sektorja, Združenje Delodajalcev Slovenije, Gospodarsko zbornico Slovenije, Obrtno podjetniško zbornico Slovenije, Združenje delodajalcev obrti in podjetnikov Slovenije ter Trgovinsko zbornico Slovenije. Naj povem, da so se nam zadnjih pet torej od Združenja delodajalcev do Trgovinske zbornice Slovenije opravičili za današnjo sejo.</p>
               <p>Začenjam torej z obravnavo navedene točke. Najprej dajem besedo predlagatelju te točke dnevnega reda gospodu Soniboju Knežaku.</p>
               <p>Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="KnežakSoniboj">
               <speaker>SONIBOJ KNEŽAK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala, predsednica.</p>
               <p>Spoštovani predstavniki Vlade, kolegice in kolegi, spoštovani gostje!</p>
               <p>Naj uvodoma preden preidem na točko na vsebino današnjega dnevnega reda dva, tri stavke. Predsednica najprej hvala za razumevanje, da ste pred tremi meseci ugodila oziroma prestavila takrat predlagano sejo, ker razpravo ob 8., 9. uri zvečer, ko bi pričeli sejo se mi zdi seveda ni primerna za tako pomembno vsebino kot je razgovor o minimalnih življenjskih stroških. Drugo pa moram reči, da sem razočaran, da niste našla v treh mesecih datuma, ki bi bil sprejetjem odločitve resornega ministrstva ministra o zneski minimalne plače za leto 22. Ne bom ugibal o razlogih sem pa kot sem uvodoma rekel, da bomo korekten razočaran predvsem, ker se mi zdi, da se zadeve ponavljajo najsibo okoli terminov in vsega tega, kar sklicujemo opozicijski poslanci tako, da toliko uvodoma proceduralno bolj kot ne.</p>
               <p>Sedaj pa na temo izračun minimalnih življenjskih stroškov in določitev zneska minimalne plače za leto 2022. Uvodoma kratek vpogled v zgodovino. Socialni demokrati smo v Sloveniji uveljavili in določitev minimalne plače že davnega reda 1994, ko je bil sprejet na pobudo takratnega poslanca še Združene liste našega poslanskega kolega Miloša Pavlice. Kar se tiče Socialnih demokratov si vsa leta prizadevamo, da bi minimalna plača zagotavljala eden res minimum nekih prihodkov, ki bi zagotavljali dokaj bi rekel normalno življenje. Sedaj v času teh predhodnih vlad od leta 2011 smo Socialni demokrati tudi poskrbeli, da je v tem obdobju šlo za največji dvig minimalne plače v zgodovini oziroma od vse, kar je uveljavljen ta institut tudi pri nas. Tudi v bodoče se bomo zavzemali za povečevanje minimalne plače dokler ne bomo nenazadnje tudi ta termin opustili in se začeli pogovarjati o dostojni plači za dostojno življenje. V lanskem letu v letu 2021 je začela veljati nova formula za določitev zneska minimalne plače, ki je povezano z višino minimalnih življenjskih stroškov, kar naj bi zagotavljali, da bi se vzpostavljala pravična in pa pošteno razmerje nekako med dohodki zaposlenih in pa višino košarice minimalnih življenjskih stroškov. Se mi zdi več kot dober pa pošten namen, ki sledi temu, da bi preprečili revščino med zaposlenimi, da bi delavcem zagotovili dohodek kot sem že omenil, ki bi omogočil neko kritje osnovnih in pa tudi nekaterih nepredvidljivih življenjskih stroškov. Sedaj znesek minimalne plače se ob upoštevanju rasti teh cen življenjskih potrebščin gibanja plač in tudi gospodarskih razmer oziroma gospodarske rasti in gibanja zaposlenosti določi v razponu od 120 do 140 % minimalnih življenjskih stroškov. Taka usmeritev v bistvu ima neko jasno podlago v enem prepričanju, da tudi glede naših pogledov v razvoju gospodarstva. Mi si moramo vsi skupaj odgovoriti ali želimo v Sloveniji razvijati gospodarstvo oziroma podpirati poslovne modele, katerih konkurenčnost temelji na izkoriščanju in slabo plačanih delavcih. Mi želimo, da bi se pri nas v bistvu razvijala podjetja, ki bodo temeljila na poslovnih modelih, ki dosegajo visoko dodano vrednost, da bodo nenazadnje tudi omogočila izplačila nekih dostojnih prejemkov, ki ga zaposleni vložijo v svoj trud, znanje in pa tudi odrekanje pri svojem delu.</p>
               <p>Sedaj neki modus operandi vsaj, kar se tiče delodajalskih organizacij, ki so se danes v celoti opravičili, ki jih tudi razume, ker morajo biti več kot zadovoljni glede na ministrovo odločitev, ki v bistvu ni naredil nič. Potrdil je minimum od minimuma, da jih danes ni je pa pri njih tako vsa leta in modus operandi je ta, da se pri vsakem dvigom te minimalne plače grozijo z nekim novim zapiranjem delovnim mest, odpuščanjem tako, da jaz sem več verjel oziroma sem bil trdno prepričan, da bo ta model, za katerega smo se dogovorili le dal toliko možnosti, da se bomo dejansko na podlagi nekih realnih podatkov lahko odločali o prejemkih tistih, ki s svojim delom prejemajo najnižje dohodke v tej državi in minister za delo, družino in socialo bi moral biti prvi garant prvi katerega ta skupina, v kateri bi morala biti ta skupina zaposlenih neko upanje v neko pravično odločitev, kar se nenazadnje zrcali skozi njegov predlog o določitvi oziroma sklepu za minimalno plačo. Vlado večkrat poslušamo celo Slovenijo ste prilepili s plakati kako ste dobri, da smo najboljši skratka oh in sploh. Rekordno nizka brezposelnost super samo na žalost je minister to pozabil, ko se je odločil o določitvi oziroma o Sklepu za minimalno plačo za letošnje leto. Visoki dobički na drugi strani nizka brezposelnost, na drugi strani <stage>/ nerazumljivo/</stage> življenjskih stroškov. Od energije, da ne omenim od oktobra, ko smo Socialni demokrati opozorili na enormne zneske dvige zneskov, ki so vezani na energetiko se pravi plačilo položnic ob začetku kurilne sezone do danes niste storili nič na tem področju. Dvig življenjskih stroškov bom še kasneje kakšne podatke navedel so tudi v bistvu enormni sploh v zadnjem času. Nenazadnje tudi za letošnje leto je napovedana mislim, da 6,5 % rast BDP, ki pa temu predlaga narast plač niti približno ne sledi, spoštovane kolegice in kolegi, niti približno ne sledi temu. Če potegnem neko črto. Gospodarstvo torej okreva, napreduje, žal pa ne kaže nobene pripravljenosti, da bi sadove tega okrevanja v neki polni meri delila tudi s svojimi zaposlenimi to mislim, da bom več kot zgovorno kasneje tudi s podatki utemeljil. Sedaj debata, ki se razvija ne vem o tem, da je slovenska povprečna plača ni med slovensko povprečno plačo ni visoka razlika med njo in pa minimalno ter povprečno plačo. Res je ta razlika je majhna. Tudi vsak dvig minimalne plače to razliko še zmanjšuje in jaz verjamem in verjemite mi jaz sem delal kar večino svoje poklicne kariere nekaj časa pri sindikatih pa kar 16 let na kadrovskem področju na sistemu motiviranja to ni nobeden motivacijskih faktor, da ob dobrih rezultatih, da v vsem tem, kar ste navajali zaposleni ne participirajo pri tem nič. Tudi podatek, da je kar 65 % ljudi zaposlenih v Sloveniji prejema mesečno plačo, ki je nižja od povprečne plače mislim, da ni potrebna nekega posebnega komentarja. Na sploh pa vsaj, kar se tiče Socialnih demokratov želimo oziroma zagovarjamo stališče, da moramo rast plač doseči z dogovorom v okviru socialnega partnerstva to se pravi Ekonomsko socialni svet je bil v tej državi nenazadnje ustanovljen tudi to, da se bodo o vseh teh elementih, kar se tiče izplačila dogovarjali za to kompetentni. Jaz sem računal, da ne bo treba nekega večjega posega država na žalost imamo kar velike težave pri tem dogovarjanju in kot kaže bo še kar nekaj časa potrebno zakonsko urejati to materijo.</p>
               <p>Vlado večkrat poslušamo celo Slovenijo ste prilepili s plakati kako ste dobri, da smo najboljši skratka oh in sploh. Rekordno nizka brezposelnost super samo na žalost je minister to pozabil, ko se je odločil o določitvi oziroma o Sklepu za minimalno plačo za letošnje leto. Visoki dobički na drugi strani nizka brezposelnost, na drugi strani <stage>/ nerazumljivo/</stage> življenjskih stroškov. Od energije, da ne omenim od oktobra, ko smo Socialni demokrati opozorili na enormne zneske dvige zneskov, ki so vezani na energetiko se pravi plačilo položnic ob začetku kurilne sezone do danes niste storili nič na tem področju. Dvig življenjskih stroškov bom še kasneje kakšne podatke navedel so tudi v bistvu enormni sploh v zadnjem času. Nenazadnje tudi za letošnje leto je napovedana mislim, da 6,5 % rast BDP, ki pa temu predlaga narast plač niti približno ne sledi, spoštovane kolegice in kolegi, niti približno ne sledi temu. Če potegnem neko črto. Gospodarstvo torej okreva, napreduje, žal pa ne kaže nobene pripravljenosti, da bi sadove tega okrevanja v neki polni meri delila tudi s svojimi zaposlenimi to mislim, da bom več kot zgovorno kasneje tudi s podatki utemeljil. Sedaj debata, ki se razvija ne vem o tem, da je slovenska povprečna plača ni med slovensko povprečno plačo ni visoka razlika med njo in pa minimalno ter povprečno plačo. Res je ta razlika je majhna. Tudi vsak dvig minimalne plače to razliko še zmanjšuje in jaz verjamem in verjemite mi jaz sem delal kar večino svoje poklicne kariere nekaj časa pri sindikatih pa kar 16 let na kadrovskem področju na sistemu motiviranja to ni nobeden motivacijskih faktor, da ob dobrih rezultatih, da v vsem tem, kar ste navajali zaposleni ne participirajo pri tem nič. Tudi podatek, da je kar 65 % ljudi zaposlenih v Sloveniji prejema mesečno plačo, ki je nižja od povprečne plače mislim, da ni potrebna nekega posebnega komentarja. Na sploh pa vsaj, kar se tiče Socialnih demokratov želimo oziroma zagovarjamo stališče, da moramo rast plač doseči z dogovorom v okviru socialnega partnerstva to se pravi Ekonomsko socialni svet je bil v tej državi nenazadnje ustanovljen tudi to, da se bodo o vseh teh elementih, kar se tiče izplačila dogovarjali za to kompetentni. Jaz sem računal, da ne bo treba nekega večjega posega država na žalost imamo kar velike težave pri tem dogovarjanju in kot kaže bo še kar nekaj časa potrebno zakonsko urejati to materijo.</p>
               <p>Torej višina minimalne plače, ki je bila določena 6. januarja temelji na košarici minimalnih življenjskih stroškov, katerih izračun je bil narejen tisto, kar mi skoz opozarjamo, da ni pravično, ni pošteno, ki je bil narejen davnega leta 2017 in temelji na podatkih in ocena življenjskih stroškov v letu 2016. Naše mnenje je, da bi moral biti dvig minimalne plače bistveno višji kot je 4,9 kolikor je določil minister. Iz tega razloga ministra za delo torej tudi zakasnjuje s predlogom sklepa. Pozivamo, da prvič razveljavi akt o znesku minimalne plače za leto 2022 in pa da se v skladu z Zakonom o minimalni plači uporabi določilo, ki mu omogoča, da socialnim partnerjem minimalno plačo kolikor je bilo dogovorjeno. Ob vseh teh uspehih, s katerimi se radi pohvaliti, da jo določi v višini 140 % minimalnih stroškov z vezavo seveda na davčne prepise, ki omogočajo določitev bruto zneska te predlagane minimalne plače.</p>
               <p>Sedaj pa na tisto, kar sem rekel nekaj številk, ki jim boste težko oporekali in sicer od zadnjega izračuna minimalnih življenjskih stroškov se stroški konstantno zvišujejo, zato tisto, kar mi opozarjamo, zaradi tega ni pravičen preprosto ni pošten. Me boste težko prepričali, da nimate nobenega argumenta, da so za to relevantni podatki iz izračuna leta 2017 na podlagi stroškov iz leta 2016. Ne predstavlja to nekega korektnega in kot sem poštenega dodatka za določitev minimalne plače za leto 2022, ki bi nekako morala biti vsaj za 20 % višja od košarice minimalnih življenjskih stroškov to sem rekel, da zato tudi predlagamo, da se določi v višini 140 % minimalnih življenjskih stroškov minimalne plače.</p>
               <p>Sedaj, če grem k podatkom trenutna višina minimalnih življenjskih stroškov znaša 613 evrov. Sedaj, če bi upoštevali inflacijo samo med letom 2017 do 2021 bi danes življenjski stroški znašali približno tam 660 pa še kakšen evrov več. Sedaj ta Zakon o socialno varstvenih prejemkih, ki sem ga že parkrat omenil, ki je podlaga za določitev teh minimalnih življenjskih stroškov v drugem odstavku 8. člena določa, da Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve – prosim, da me poslušate – najmanj vsake 6 let ugotovi višino minimalnih življenjskih stroškov, kar pa ne prepoveduje na podlagi tistega, kar se dejansko dogaja v družbi na podlagi rasti življenjskih stroškov, da bi se višina minimalnih življenjskih stroškov izračunala tudi vsako leto. Trdim, da bi to moral odgovorni minister, minister, ki ga skrbi za teh par 10 tisoč zaposlenih, ki prejemamo minimalno plačo, da bi bil to odgovoren minister tudi sam brez kakršnegakoli nagovarjanja kogarkoli moral sam upoštevati.</p>
               <p>Ravno tisti dan to se pravi mislim, da 6., 7. januarja, ko je minister za delo objavil znesek minimalne plače za leto 22 je Statistični urad Republike Slovenije objavil podatke o podražitvah hrane in pa energentov v lanskem letu. Par podatkov. Kruh in izdelki žita so se podražili za 6,3 %, mleko 7,1 %, sadje kar 12, 13,2 %, zelenjava skoraj 7 %, krompir za 25 %, obutve in oblačila za 6 %, da se sploh podatkov, kar se tiče cen energentov in pa teh storitev, ki so vezani na energente se pravi, ki jih ljudje uporabljajo seveda, kar smo sredi kurilne sezone stroški ogrevanja so narasli ne iz tako kot smo mi ocenjevali nekje okoli 40 do 50 % so nas presenetili. Pogovarjamo se o podražitvah ogrevanja za 100 ali pa še več procentov minister pa določi oziroma ne določi, drži minimum od minimuma se pravi predlaga najnižje se pravi 120 % tega. Ne zdi se mi preprosto ne pošteno, neodgovorno ne bi pa to pričakoval od ministra, ki ima med drugim v nazivu tudi delo, družino in socialne zadeve, ker s tem rešujemo v bistvu ljudje s socialnega dna tisti, ki težko preživljajo v tej družbi in kot sem rekel brez kakršnegakoli prigovarjajo bi minister moral skrbeti predvsem za te najšibkejše.</p>
               <p>Sedaj glede na povedano jaz mislim, da sem dejstvo nekako povzel. Mislim, da tudi ni bilo neke demagogije v tej moji predstavitvi argumentov, da so v ozadju vsega tega, kar sem izvlekel in trdim sem poudaril in predstavil tudi v obliki številk bi pa pred tem mojim uvodnim delom glede na to kot sem rekel, da smo zahtevali ta sklic seja odbora že oktobra lanskega leta, ker sem pa le pričakoval, da bo pred objavo ministra v novem sklepu z višino minimalne plače pa le bil sklican tudi ta odbor seveda glede na to, da to ni bilo predlagamo nekatere popravke sklepov in sicer. Predlagamo, da se prvi predlog sklepa umakne, ker v bistvu pa se minister se je že odločil kakor se je pač odločil naše mnenje sem danes predstavil. Drugi predlog sklepa smo pa nekoliko korigirali, posodobili. Saj smo upoštevali v bistvu to, da je že bil sprejet sklep kot sem rekel oziroma akt znesek o minimalni plači za leto 22, ki je določil v višini tisoč 74 evrov, zato predlagamo pa naslednji sklep, ga bom tudi prebral: »Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide pozivam ministra pristojnega za delo, da razveljavi objavljeni akt znesek minimalne plače Uradni list Republike Slovenije številka 5/22 in v skladu z Zakonom o minimalni plači socialnim partnerjem predlaga določitev minimalne plače za leto 2022 v višini 140 % minimalnih življenjskih stroškov z navezavo na davčne predpise, ki omogočajo določitev bruto zneska minimalne plače.«. Tretji predlog pa ostaja v bistvu sedaj drugi ostaja enak kot se je predlagal zahtevi za sklic nujne seje odbora pa ga bom tudi prebral: »Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide poziva Vlado Republike Slovenije, da najkasneje v roku 30 dni pripravi in v Državni zbor posreduje spremembo Zakona o socialno varstvenih prejemkih, ki bo določa, da se ugotavljanje nove višine minimalnih življenjskih stroškov v Republiki Sloveniji na podlagi dosedanje metodologije izvede vsako leto najkasneje do meseca novembra tekočega leta ter, da se opravi pogoj, da mora za določitev nove višine osnovnega zneska minimalnega dohodka novo izračunana višina kratkoročnih minimalnih življenjskih stroškov za 15 % presegati zadnjo veljavno višino kratkoročnih minimalnih življenjskih stroškov.«. Predlog teh omenjenih sklepov bo, če želi kolega vam predstavil, da jih tudi dobite v fizični obliki tako, da bi ta svoj uvodni del zaključil.</p>
               <p>Še enkrat ni korektno vse, kar trdimo notri so zadaj številke. Tisto, kar je vsaj, kar se zame tiče skupina ljudi, ki si s svojim delom najtežje preživlja v tej državi to skupino ljudi smo pustili na cedilu.</p>
               <p>Za enkrat toliko. Predsednica, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Preden dam besedo naprej državnemu sekretarju na Ministrstvu za delo, družino, socialne zadeve in enake možnosti mi vendarle dovolite, ker ste dvakrat povedali kaj se je dogajalo s to sejo, da vendarle, če ne drugega vsaj za magnetogram, zato da bo tako kot pritiče dejstvom pač zadeva pojasnjena. Res je vi ste mene prosili za preložitev 60. nujne seje odbora, zaradi tega smo tudi preložili to vašo prošnjo k ostalim dokumentom, ampak dogovorjeno je bilo tudi, da boste sami kot predlagatelji povedali kdaj naj nadaljujemo s sejo. Veste tudi, da je vmes bil odbor izjemno obremenjen. Veste, da gre za odbor, ki ima res po pet sej na teden. Vmes so bili tudi prazniki, ampak ne glede na to pa sem takoj, ko ste izrazili željo za sklic te seje to sejo tudi sklicala. Prejšnji teden konec tedna je prišla do mene izražena želja, da to sejo skličemo in danes je torek in seja je bila nemudoma sklicana takoj, ko smo dobili prvi možni termin. Sedaj pa dajem besedo državnemu sekretarju. Želite postopkovno ali kot predlagatelj? Na postopek želite.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KnežakSoniboj">
               <speaker>SONIBOJ KNEŽAK (PS SD):</speaker>
               <p>Na vašo obrazložitev želim kratko.</p>
               <p>Spoštovana predsednica jaz ne bom zapel sedaj na tej temi sedaj kar je je. Dejstvo pa je lepo vas prosim ne govorite mi, da smo bili dogovorjeni, da bomo mi določili termin. Nikoli doslej pri nobenem odboru ni bilo rečeno, da predlagatelj določi termin. Za to skrbite vi kot predsednica odbora, ki pravite, da imate težave to vam verjamem tudi dejstvo je, da je bilo kar nekaj sej kot ste omenili, ampak vi ste pa mislim, da vsi ostali predsedniki odborov se držijo oni odrejajo glede na urnike pa zasedenost kdaj v kakšen termin.</p>
               <p>Samo toliko v dopolnitev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Jaz mislim, da vi mene niste razumel. Seveda predsednik odbora vedno skliče seje tudi tiste na zahtevo poslancev, ampak še enkrat bom pojasnila mi smo imeli dogovor, da bomo v dogovoru s predlagateljem določili kdaj se bo seja nadaljevala. To je bil dogovor. Dogovor tudi z vodjo vaše poslanke skupine, ko sem jaz govorila z njim takrat, ko ste prošnjo dali za preložitev 60. nujne seje odbora. Lahko potrdi tudi vaš strokovni sodelavec, ki sedi v ozadju takoj, ko je prišla ta prošnja do mene to pa mislim, da smo lahko tako korektni je zadeva bila tudi realizirana, ampak danes smo vendarle tukaj zato vsaj upam saj ste zato najbrž vložili tudi sejo, da vsebinsko razpravljate o tem, kar ste predložili kot točko dnevnega reda. Sedaj dajem besedo državnemu sekretarju na Ministrstvu za delo gospodu Uršiču.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="UršičCveto">
               <speaker>CVETO URŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospa predsednica.</p>
               <p>Po tem nekoliko daljšem uvodu se mi zdi najprej pomembno izpostaviti, da minister je pri usklajevanju pri dvigu minimalne plače sledil veljavni zakonodaji, je spoštoval socialni dialog, se je posvetoval s socialnimi partnerji in tretje je iskal kompromis, ki bi zadovoljil vse partnerje in potrebe ljudi, če kadarkoli naše ministrstvo je tisto, ki sliši in razume potrebe ljudi v stiski. Mislim, da smo mi, da je ta Vlada pa tudi vi kot parlament ste velikokrat pokazali, da razumete stiske ljudi tudi za usklajevanje pokojninske zakonodaje, s popravki predpisov s področja invalidskega varstva in še kaj bi lahko naštel.</p>
               <p>Pa pojdimo <stage>/ nerazumljivo/</stage>. Področje minimalne plače iz delovnopravnega vidika v Sloveniji urejata Zakon o minimalni plači in Zakon o delovnih razmerjih. Zakon o minimalni plači se na državni ravni določa zgolj višina minimalne plače, ki jo morajo spoštovati vsi delodajalci pri plačilu delavcev za njihovo opravljeno delo. Z vidika določanja zneska minimalne plače je zadnja sprememba Zakon o minimalni plači uvedla tudi to, kar ste izpostavili navezavo na Zakon o socialno varstvenih prejemkih saj višina minimalnih življenjskih stroškov predstavlja osnovo za določitev višine zneska minimalne plače in predlog tega predpisa je leta 2018 predlagala Stranka Levica in Stranka Socialnih demokratov oziroma s podporo takratne koalicije in je bila potrjena v Državnem zboru in ministrstvo jo spoštuje. Minimalna plača se na podlagi formule določi v razponu med 120 in 140 % minimalnih življenjskih stroškov z ustrezno navezavo na davčne prepise, ki nato omogočajo določitev bruto zneska minimalne plače. Tukaj velja morda med vrsticami opozoriti na predloge za spremembo davčne zakonodaje na osnovi katerih bi se tudi minimalna plača oziroma bi se te vse nizke plače v neto zneskih dvignile. S tem se je po mnenju ministrstva vzpostavilo smiselno razmerje med dohodki delovno aktivnih in delovno neaktivnih oseb ter enakopravnejšo in pravičnejšo obravnavo vseh zaposlenih predvsem tistih z najnižjimi dohodki in zato spoštujemo tudi to metodologijo. Morda velja ob tem še izpostaviti, ko govorimo o metodologiji, kjer se upoštevajo zmnožek stroškov prehrane, za katere obstajajo splošno sprejeti standardi določa jih v Nacionalnem institutu za javno zdravje in recipročne vrednosti deleža celotnih izdatkov, ki ga gospodinjstvo porabi za hrano. Predlog te metodologije je leta 2017 predlagala v zakonu takratna ministrica Anja Kopač Mrak predstavnica stranke Socialnih demokratov in to metodologijo mi spoštujemo. Višina trenutno veljavnih minimalnih življenjskih stroškov torej izhaja iz raziskave o minimalnih življenjskih stroških, ki jih naredi Institut za ekonomska raziskovanja in je leta 2017 znašala 613 evrov, potem se je povečevala in na osnovi vseh teh usklajevanj je bila letos po posvetovanju s socialnimi partnerji dve posvetovanji sta bili novembra in decembra določena nova višina minimalne plače torej rast za 4,9 odstotka, kar znaša tisoč 74,43 evrov bruto. Znesek je bil objavljen kot vsi veste, ampak morda za te, ki spremljajo pa upam, da se nikjer ni zgodilo, da bi katerikoli delodajalec ne bi spoštoval je bilo objavljeno v Uradnem listu 5/22. Dovolite, da še dva stavka povem v zvezi s posvetovanji s socialnimi partnerji. Minister je pri predlaganju uskladitve iskal kompromis, ki bi zadovoljil vse partnerje. Pri svoji odločitvi je upošteva negotovost na trgu dela kot tudi v gospodarstvu, ki jo še naprej povzročajo novi sevi Covid-19 hkrati pa se je uprl na razmeroma ugodne makroekonomske napovedi v prihodnjih letih. Minister je takrat rekel verjamem, da je predlagana rešitev skupaj s skorajšnjo davčno razbremenitvijo ustrezna. Višje plače zaslužijo vsi, ki delajo in ob tem je pozval takrat tudi k čimprejšnjem sprejetju predlagane dohodninske zakonodaje, ki bi vodila do višjih neto zneskov plač tudi minimalnih.</p>
               <p>Morda čisto na koncu. Trenutno ima v Evropski uniji med 21 državami zakonsko določeno minimalno plačo to plačo višjo kot Slovenija 7 držav.</p>
               <p>Torej, če povzamem. Delati se mora splačati to je temeljno vodilo te Vlade, to je temeljno vodila dela ministra za delo Janeza Ciglerja Kralja. Z usklajevanjem z razumevanjem situacije na trgu dela, z razumevanjem situacije v družbi in spoštovanjem zakonodaje, ki je bila sprejeta v letih 2018 in 2017 na pobudo takratnih ministric temu sledimo. Mi računamo, da bo nova raziskava narejena letos in da bodo, potem podatki znani za prihodnje usklajevanje.</p>
               <p>Toliko za uvod. Če bo potrebno bom pa kasneje tudi kakšne številka, dejstva navedel.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo vabljenim na današnjo sejo. Če želite kot predlagatelj najprej, ampak najprej predlagam tako kot je sicer običajno, da damo besedo vabljenim, potem pa takoj dobite kot predlagatelj razen, če želite, da drugače ravnamo v tem trenutku? Potem bom dala besedo najprej še vabljenim. Z nami sta predstavnici Zveze Svobodnih sindikatov Slovenije in Konfederacija Sindikatov javnega sektorja, gospa Irena Vidic in gospa Martina Vuk. Ostalih vabljenih, ki so bili vabljeni na to sejo ni. Sprašujem ali želita besedo?</p>
               <p>Najprej gospa Irena Vidic, Zveza Svobodnih sindikatov Slovenije.</p>
               <p>Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="VidicIrena">
               <speaker>IRENA VIDIC:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Kot je bilo že povedano se višina minimalnih življenjskih stroškov v skladu z Zakonom o socialno varstvenih prejemnikih izračuna najmanj na vsakih šest let. V Zvezi Svobodnih sindikatov ves čas opozarjamo, da gre za predolgo obdobje. Znesek izračunan v letu 2017 ne odraža več realnega stanja. Ministrstvo za delo smo večkrat pozvali, da pred uveljavitvijo zakona oziroma formule za določitev minimalne plače v letu 2021 ter pred uskladitvijo minimalne plače v letu 2022 pristopi k ponovnemu izračunu minimalnih življenjskih stroškov, vendar nismo dobili pozitivnega odziva. Menimo, da je takšno obdobje predolgo saj ne zagotavlja ohranjanja minimalne plače na dostojni višini. S tem namenom je potrebno zagotoviti, da se izračun opravlja pogosteje in v primeru, da zaradi pridobitve ustreznih podatkov izračun na letni ravni ni mogoče zagotoviti, da se v obdobju do ponovnega izračuna znesek minimalnih življenjskih stroškov tudi ustrezno usklajuje.</p>
               <p>Prav tako predlagamo, da se obstoječa metodologija izračunavanja minimalnih življenjskih stroškov in sestavine košarice stroškov, ki izhaja iz leta 2009 preveri in ustrezno posodobi. Stopnja letne inflacije v obdobju od januarja 2017 se pravi od zadnjega izračuna do konca decembra 2021 je znašala 9 odstotkov. Zgolj ob upoštevanju letne inflacije v opazovanem obdobju bi bil znesek minimalnih življenjskih stroškov danes občutno višji in bi znašal 668,62 evrov. Temu ustrezno pa bi bil določen tudi znesek minimalne plače v letošnjem letu. Sedaj kljub posvetu s socialnimi partnerji in kljub zakonsko navedenim kazalnikom, ki so podlaga za redno uskladitev se pravi kljub visoki gospodarski rasti, nizki stopnji brezposelnosti se je minimalna plača uskladila zgolj v višini letne inflacije. Zveza Svobodnih sindikatov je predlagala uskladitev minimalne plače v višini 10 odstotkov. V tem predlogu pa so bili upoštevani zgolj za inflacijo povišani minimalni življenjski stroški in pa redna uskladitev v višini letne inflacije. Menimo, da le z ustreznimi spremembami obdobja izračunavanja minimalnih življenjskih stroškov, da bo minimalna plača postavljena v takšni višini, ki bo tudi v skladu s kriteriji oziroma s smernicami določenimi v predlogu Evropske direktive o minimalni plači.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Sedaj dajem besedo še predstavnici Konfederacije Sindikatov javnega sektorja gospe Martini Vuk.</p>
               <p>Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="VukMartina">
               <speaker>MARTINA VUK:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem pri našem imenu Konfederacije Sindikatov javnega sektorja!</p>
               <p>Nekaj izhodiščnih dejstev je treba povedati za uvod, zato da lahko, potem izpeljemo določene zaključke iz tega. Veljavni Zakon o minimalni plači je določil temeljne gabarite torej izhodišča na podlagi, katerih se ta minimalna plača določi zgornjo in spodnjo mejo te minimalne plače, na kaj se nanaša na izračun življenjskih stroškov in da se redno letno usklajuje najmanj za koliko, kaj se pri tem upošteva, na kakšen način in kdaj se to stori. To so temeljna izhodišča, zato da lahko govorimo, da to področje imamo urejeno, zato ni stvar odločitve vsakokratnega ministra ali ministrice ali bo zakon spoštoval ali ne, ampak je to imperativ. Zakone je treba spoštovati. To so izhodišča, ki jih ta zakon določa.</p>
               <p>Ta zakon pa tudi določa, da se lahko upoštevaje rast cen življenjskih potrebščin, gibanje plač, gospodarske razmere oziroma gospodarsko rast in gibanje zaposlenosti, da se ob upoštevanju vsega tega lahko minimalna plača določi v znesku, ki je višji od tistega izhodiščnega torej za 20 odstotkov višjega od minimalnih življenjskih stroškov. Ravno tako ta isti veljavni zakon določa, da se mora vsako leto enkrat letno uskladiti ta minimalna plača najmanj z rastjo življenjskih stroškov. Določa tudi, da mora biti opravljeno svetovanje s socialnimi partnerji in da je rok za objavo te nove višine minimalne plače 31. december tekočega leta.</p>
               <p>Dve posvetovanji s socialnimi partnerji sta bili opravljeni. Državni sekretar je rekel, da je minister iskal kompromis in ta kompromis se je gibal med 4,9 odstotki kolikor je znašala rast cen življenjskih potrebščin oziroma 4,9 odstotkov kolikor je znašala inflacija pa do skupnega predloga, ki smo ga podale sindikalne centrale to pa je bil 10,65 odstotkov in prej je bilo povedano na kakšen način smo prišli do tega odstotka torej kompromis se je našel na izhodišču. Težko temu rečemo, potem kompromis. Minimalna plača se je povišala za najmanjši možni znesek kolikor ga zakon opredeljuje. Za najnižji možni odstotek to pa je za odstotek inflacije. Danes pa smo v situaciji, ki ji lahko rečemo delno izredno. Zakaj ji lahko rečemo izredno situacija? Zato, ker smo v zadnjih dveh mesecih in po napovedih za celo letošnje leto priča enormnim povišanjem – česa – ravno osnovnih življenjskih stroškov hrane in energentov torej tistega, kar vsem zaposlenim, ki prijemajo minimalno plačo predstavlja najvišji odhodek, ki ga morajo vsakomesečno opraviti, zato je seveda še kako pomembno, da bi, ker zakon to možnost daje pri izračunu in določitvi nove višine minimalne plače upoštevali tudi te napovedi, ki so se torej že od 1. 1. do danes izkazale za točne pa tudi že v zadnjih mesecih prejšnjega leta in ki kažejo na to, da bo inflacija v letu 2022 v primerjavi s preteklimi leti kar precej enormna torej bo to povišanje za 4,9 odstotkov kompromisno v resnici pa najnižje možno dovoljeno požrla ta inflacija že v prihodnjih verjetno dveh mesecih in realnega povišanja minimalne plače sploh ne bo dejansko in se to seveda v življenju ljudi ne bo poznalo.</p>
               <p>Kar je pa še zelo pomembno in ker je večna našega članstva seveda izhaja iz javnega sektorja in naši sindikati delujejo na področju javnega sektorja so pomembna tudi razmerja plač v javnem sektorju.</p>
               <p>Sedaj smo približno na 24. plačnem razred, kjer je meja minimalne plače torej vsi tisti javni uslužbenci in javne uslužbenke, ko uvrščeni do vključno 24. plačnega razreda prejemajo minimalno plačo vsi enako vsi minimalno. To pa so tarifni razredi torej tisti vključno s tistimi s srednjo strokovno in srednjo splošno izobrazbo od tistih brez izobrazbe pa do tistih s srednjo strokovno in srednjo splošno izobrazbo v javnem sektorju prejemajo minimalno plačo. Vlada se je v lanskem letu s podpisom sporazuma s sindikati javnega sektorja zavezala, da bo uredila razmerja v spodnji tretjini plačne lestvice in to so tak, ki so več ali manj okoli minimalne plače, zato da se ta razmerja ponovno vzpostavijo tako kot so bil določena v izhodiščih ob vzpostavitvi novega plačnega sistema, zato ker so zahtevnosti zahtevana izobrazba in pričakovanje rezultati dela za vse te javne uslužbence bistveno različni, plačani pa so enako in hkrati s tem, ko se to vzpostavi takrat lahko, potem se pogovarjamo o dvigu stropa torej o dvigu zgornje meje za plačila določenim skupinam javnih uslužbencev in uslužbenk. Zgodilo pa se je ravno obratno. Zgodilo pa se je, da se je interventno dvignil strop samo za izrazito izključno eno skupino javnih uslužbencev za vse ostale pa očitno je v redu, da cela spodnja tretjina plačne lestvice prejema samo minimalno plačo v javnem sektorju. To se nam zdi popolnoma nesprejemljivo in tudi to sicer nima veze z Ministrstvom za delo pa vendar je treba omenili Ministrstvo za javno upravo ne spoštuje podpiranega dogovora in tudi ne sklicuje pogajanj za to, da bi lahko uresničili to, kar je bilo dogovorjeno in podpirano.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam za vaše uvodno stališče.</p>
               <p>Sedaj bom dala besedo predlagatelju, ki je že prej zaprosil za besedo, potem državnemu sekretarju na Ministrstvu za delo, da pojasni nekatere stvari, ki so bile zlasti v zadnji razpravi sedaj izrečene, potem pa se je prvi prijavil gospod Kordiš.</p>
               <p>Izvolite, gospod predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp who="KnežakSoniboj">
               <speaker>SONIBOJ KNEŽAK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala, predsednica.</p>
               <p>Malo komentarjev na vse povedano. sedaj očitno tisto, kar opažem od kar je vodenje države prevzela ta Vlada, da je kar nekaj problemov okoli razumevanja vloge nekega socialnega partnerstva, ki naj bi potekel v okviru Ekonomsko-socialnega sveta. To ni organ, ki bo poslušal direktive, ki bo kimal, ampak organ, ki je bil določen za dialog. Na žalost tega dialoga kot so danes predstavniki sindikatov povedali, da jih v bistvu ni, da je v bistvu bolj kot ne monolog. Sklep ministra ob vseh gospodarskih dosežkih te Vlade, s katerimi so vas polna usta, spoštovane kolegice in kolegi koalicije, se je minister odločil, da bodo najslabše plačani v tej državi dobili minimum od minimuma. Spoštovani državni sekretar me boste popravili, če se motim.</p>
               <p>Tisto, kar bi vam dal v razmislek predvsem pa tudi ministru, da smo danes v situaciji, ko na trgu dela ni ljudi. Imam jaz eden super podatek. Ali se zavedate kaj se vam pa na drugi strani dogaja? Ena zgodba, ki me veseli, da bo v končni fazi, da se bo dela določila na trgu dela, da za tistega minimalca kakor je predvideno, kar še dela kar nekaj 10 tisoč naših državljank in državljanov bodo podjetja, ki ne zmorejo več kot to nima lepe perspektive. Tudi pa ali je perspektiva Slovenije, da bodo pri nas delali delavci iz Moldavije, Romunije, Bolgarije govori se celo o nekih eksotičnih državah v našem koncu poslušam, da se pogovarjali bodo pripeljali? Ali je to tisto, kar želimo v naši državi? Kar se mene tiče pa Socialnih demokratov ni to tista Slovenija, ki si jo jaz želim. Jaz sem dela na trgu dela kot sem vam rekel tudi sam sem kot direktor kadrovske službe sem šel v 2018 takrat smo hodili še v Bosno delavci iz Bosne za tisto, kar ponujate z minimalno plačo tudi v Sloveniji več ne dobite iz Bosne sigurno ne ali pa so odskočna deska za eno leto mora biti tukaj pa imajo pa vsi neke sorodnike po vseh evropskih državah pa gredo naprej tudi Bosna je cela izčrpana. Sedaj kaj? S popolnoma drugih kulturnih področij, z drugimi navadami to je sedaj perspektiva, na kateri bo temeljilo slovensko gospodarstvo samo zato, da bo cena dela čim nižja. Ali se bomo hvalili sistem toplih postelj kot so si jih par gradbeniških podjetij v preteklosti so se hvalili, da v isti postelji ljudi razporeja, da lahko dva v eni spita? Jaz mislim, da to ni naša perspektiva spoštovani državni sekretar. Ste tudi kaj nekaj dobrega naredili daleč tega, da bi rekel, ampak moramo vsi skupaj razmisliti kaj hočemo v tej državi. Tisti, ki ga bo dvig minimalne plače za 50 evrov potopil, potem bolje, da zapre firmo danes kot pa jutri to je moje trdno prepričanje.</p>
               <p>Toliko za enkrat.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Sedaj pa dajem besedo državnemu sekretarju na Ministrstvu za delo, gospodu Uršiču.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="UršičCveto">
               <speaker>CVETO URŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Najprej kratek odgovor na razmišljanje o socialnih dialogu. Socialni dialog spoštujemo. Sam sem vodil kar nekaj pogajanj v zvezi s PKP tiste najtežje po 10, 12 ur na dan. Pri minimalni plači pa zakon zelo jasno določa minister se posvetuje in znesek minimalne plače določi minister. On določi na koncu in prevzame odgovornost po posvetu. Izhodišče bi bilo lahko tudi nižje od 4,9. Nekateri so tisti, ki ste bili na teh pogajanjih so rekli, da tudi lahko nižje pa se doda še kakšne subvencije in tako naprej. Ja, plače so relativno nizke se strinjam. Mi smo se veliko pogajali o plačah na področju sociale in zdravstva in plače so se konec lanskega leta dvignile najnižjim delavcem v domovih za starejše in še kje centri za usposabljanje delo in varstvo, ki so v času epidemije oziroma covid-a najbolj, če uporabim besedo garali so se jim dvigale tudi na Centrih za socialno delo. Dolgo časa se niso prej te plače dvigale. Ravno tako smo lani ste lani sprejeli zakon, s katerim so je dvignilo tudi nadomestilo plače za družinskega pomočnika, ki 10 let ni bilo dvignjeno. Tarifa za tolmače za slovenski znakovni jezik 10 let se ni dvignila pojma nimam zakaj. Tudi te zgodbe so del nekega dogajanja, ki ga je ta Vlada, ta parlament v tem mandatu od leta 2020 spreminjal. Mi smo zavezani, da začnemo nova poganja za dvig plač na področju socialnega varstva in zdravstva ta mesec in bomo začeli, ker se zavedamo, kar ste vi rekli dejstva, da ja, žal gredo raje čez mejo iz Slovenije ne samo iz Bosne in Hercegovine zaposleni in mi verjamemo, da bomo s plačamo recimo govorimo na našem področju standardi in normativi drugačnimi zagotovo ali boljše pogoje in z drugimi aktivnostmi na trgu dela s podporo pri usposabljanjih pri izobraževanjih za nove police, ki so in tako naprej. To ni zgodba, ki je kratkoročna. Ni zgodba, ki je vsa vezana ozko na minimalno plačo je pa vezana tudi in v zelo veliki meri na to. Vsak, ki dela si zasluži dostojno plačilo. Tudi za te, ki delajo recimo v domovih, centrih za usposabljanje in delo, centrih za socialno delo, kjer so jim bile dvignjene v lanskem letu plače za 2 do 4 plačne razrede in kot sem rekel tudi tiste mame in očete, ki ostanejo doma, zaradi skrbi za otroka in se jim je dvignila plača na minimalno plačo, ki je bila bistveno nižja. Tukaj v tem primeru še enkrat minister sledi metodologiji za izračun minimalnih življenjskih stroškov, ki je bila predlagana leta 2017 in jo je predlagala ministrica Anja Kopač Mrak in sledimo zakonu, ki je bil leta 2018 sprejet torej spremembi Zakona o minimalni plači in nam se ta trenutek še vedno zdijo to primerne podlage za določanje plač.</p>
               <p>Kot sem pa že rekel letos bo inštitut na podlagi podatkov določil torej novo to košarico minimalnih življenjskih stroškov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam za vsa ta pojasnila, gospod državni sekretar.</p>
               <p>Sedaj pa je besedo še želel vsaj za enkrat tako vidim gospod Miha Kordiš, potem pa še gospod Marko Koprivc.</p>
               <p>Izvolite, gospod Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, predsedujoča.</p>
               <p>Če ravno sem zasledil, da medije danes najbolj zanima vprašanje dohodninske reforme in razdavčevanje plač moram izpostaviti, da je verjetno tema današnjega dne, ki najbolj problematizira življenjski standard delavskega razreda ta uskladitev minimalne plače kot jo je predlagam minister Cigler Kralj. Šel je po poti minimalnega minimuma. Kako lahko trdite, da je s komurkoli sklepal kompromis jaz tega ne razumem? Edini kompromis na spodnji strani katerega posledica bi bila, da je uskladil minimum minimuma minimalke bi bila zahteva, da se Zakon o minimalni plači kratko malo ne spoštuje, pika. To je edino spodnje sidro, s katerim ti lahko sklepaš kompromis in potem popraviš minimalno plačo za 4,9 odstotka. Pa še ta 4,9 odstotka je potrebno vzeti krepko z rezervo vam bom povedal tri razloge oziroma tri matematike, če želite. Zakaj? Za začetek lahko ugotovimo, da je ta odstotek 4,9 dvig oziroma uskladitev minimalne plače na bruto ravni se pravi pogovarjamo se o 50 evrih povišice na minimalno plačo na bruto ravni, kar nanese dobrih 20 evrov na ravni neto plače. So se res življenjski stroški delavskega razreda denarja, ki ga pusti na kurjavi, v trgovin in tako naprej dvignili zgolj za 20 evrov? Ne. Že ta naračunana inflacija 4,9 odstotkov, ko ste jo prevedli v bruto plače pomeni dvig neto plač zgolj 2,9 odstotkov in že tukaj imamo zelo očitno odstopanje. Že iz tega naslova bi bilo potrebno minimalno plačo popraviti navzgor krepko več kot ste jo popravili vi. Zakaj ne? denimo, 4,9 odstotkov povišice na neto plačo pa temu primerno preračun še dvig, potem bruto plače zakaj ne? Ker uskladitev kot je predlagate oziroma kot jo predlaga gospod minister kot sam pravi ne usklajuje delavskih minimalnih plač z življenjskimi stroški kolikor so ti realno porasli. Ali če vam povem še drugače. Tudi s predlagano ministrovo uskladitvijo je kupna moč minimalne plače tisoč 74 evrov bruto danes nižja ali pa bo nižja kot je bila eno leto dni nazaj preden je bila usklajena, ker je vaš dvig tak, da ne dohaja realne rasti realnih stroškov kot jih delavci za svoje plače imajo. Vi popravljate in usklajujete minimalno plačo tako, da je kupna moč še vedno nižja kot je bilo lansko leto. To je prvi argument. Inflacija oziroma malo širše rast življenjskih stroškov ljudi ne zadeva po njihovi bruto plači, ampak o njihovi neto plači pa ne bi prosim ven dohodninske reforme za bogataše potegniti.</p>
               <p>Druga stvar. Za koliko so se dejansko podražile življenjske potrebščine, v katere se prelivajo delavske plače ni 4,9 odstotkov. Naračunana inflacija in njena metodologija vključuje tudi luksuzne dobrine, po katerih delavci na minimalkah ne posegajo. Trgovke ne kupujejo luksuznih dobrin pa živijo od minimalne plače. Vsi profili v zdravstvu, ki držijo po koncu domove starejših občanov pa imajo plačne razrede pod ravnjo minimalne plače ne kupujejo luksuznih dobrin ne kupujejo niti <stage>/ nerazumljivo/</stage> ne kupujejo niti delnic, ne kupujejo si jaht, vikendov, kar je še tega, kar pade v kategorijo luksuza. Oni porabijo praktično vse svoje dohodke in vprašanje, če komu uspe sploh kaj prišparati večino ne za najbolj elementarne stroške, ki jih v življenju imajo za štrcunu pa položnice, če vam povem bolj preprosto. Koliko so se ti izdatki delavskega razreda dejansko dvignili je to 4,9 odstotkov? Ne. Samo v letu 2021 je slika naslednja: izdelki iz žita so se podražili za 6,3 odstotkov, kruh znotraj te kategorije 9,4 odstotkov, mleko podražitev za 7,1 odstotka, sveže sadnje za 13,2 odstotka, zelenjava se je podražila za 6,6 odstotkov, krompir za 25 odstotkov, hrana za dojenčke 6,8 odstotkov, oblačila, obutev šli gor za 5,9 odstotkov, stroški povezani s stanovanjem, štromom, plinom, govorim in tako naprej 8,6 odstotkov podražitve, najemnine znotraj kategorije 17,9 odstotkov, elektrika in ogrevanja 11,7 odstotkov. Pa to niti ni konec zgodbe to je začetek žalostne zgodbe, ki se bo nadaljeval tudi v letošnje leto, napovedane so nove dodatne podražitve in na energetiki in na prehrani in na vse povsod. Vse te statistike, ki sem vam jih ravnokar navedel nihajo od najnižje podražitve elementarnih življenjskih dobrin na 5,9 odstotkov pa tja gor do porasta najemnine za 17,9 odstotkov oziroma krompirja, ki je šel gor za 25 odstotkov. Vi predlagate pa kaj? Uskladitev bruto delavske plače za 4,9 odstotka. Krepko, krepko pod dejanskimi življenjskimi stroški, ki jih delavski razred ima in še, potem je treba teh 4,9 odstotkov porezati na bruto neto plačo, kjer ugotovimo, da je vaše uskladitve na delavskih denarnicah za borih 2,9 odstotkov. Kakšna uskladitev je to? To je uskladitev za ohranjanje revščine med delavci med zaposlenimi in to ni zgolj prazna retorika to je tudi naračunana stvar. Imamo 250 tisoč ljudi, četrt milijona, ki živi pod pragom tveganja revščine pa imamo med njimi 46 tisoč delovno aktivnih se prav skoraj 50 tisoč ljudi v tej državi, hodi v službo, dela pa dobiva tako mizerno plačilo, da od njega ne more preživeti celo 7 tisoč takih s pogodbami za redno delo je med temi revnimi zaposlenimi in vi sedaj vsem tem ljudem razlagate, da ste sprejeli kompromis in povišico, ki gre za minimum, minimuma kot je to napisano v zakonu pa še to je metodologija premetana na ta način, da se bo ljudem na koncu dneva na plači poznalo tistih 20 evrov krompir pa gor za 25 odstotkov pa najemnine za 17 odstotkov pa mleko za 7 odstotkov in tako naprej. To je milo rečeno poizkus peljanje delavskega razreda žejnega čez vodo. Sem vam izpostavil že dve skupini zaposlenih, ki prednjačita med prejemniki minimalne plače. Trgovci in trgovke polnijo police, delajo na blagajni, držali so nas čez celo epidemijo še vedno nas kljub ogroženosti kljub možnosti okužbe pa ljudje, ki delajo v domovih starejših občanov tudi v bolnicah pa nimajo te sreče, da bi bili privilegirani zdravniški profili med mandarini med zdravniki, ampak se pogovarjamo recimo o strežnicah. Prej je gospod sekretar dejal, da je ta Vlada pa ja poskrbela za rast plač v zdravstvu in da je poskrbela tudi za rast plač v skrbstvu, ampak veste kaj tista povišica za 30 tisoč zaposlenih v skrbstvu je vse profile z najslabšimi plačami spustila. Zakaj? Ker tu nobeden dvig plačnega razreda ne pomaga, če si bil prej pet razredov pod minimalno plačo pa, potem se tvoja osnovna plača dvigne še za štiri razrede ja še vedno si eden raven plačnega razreda pod višini minimalne plače se pravi, da ta povišica ne zadeva. Pomagala ti bo šele višja minimalna plača. Višja minimalna plača, za katero minister Cigler Kralj ni poskrbel še tisto uskladitev, ki jo pa z zakonom mora izpeljati je naredil na način, da imajo ljudje danes manjšo kupno moč kot so jo imeli eno leto nazaj. Privoščijo si lahko manj kot so si eno leto nazaj pa je to višina minimalne plače, s katero bodo morali ljudje preživeti celo leto 2022 z vsemi napovedanimi podražitvami kurjave in hrane skupaj. Z začetkom tega tedna je do mene prišla precej grozna novica nisem je sicer zasledil v medijih, ampak konkreten življenjski primer ženice s 300 evrov položnice za ogrevanje. Pa kako naj človek najde denar, če ni glih poslanec ali pa turbo kapitalist v tej državi, zato da pokrije položnico za 300 evrov samo na ogrevanju, ker je šla gor zgolj za duplo? Kako naj to naštrika nekdo, ki živi na minimalni plači, ki niti v usklajevanju z vašimi odločitvami ne dogaja rastočo raven življenjskih stroškov? Tukaj je še tretja vstopna točka. Sem že navedel prvi problem te uskladitve je, da de facto ni uskladitev za 4,9 odstotkov niti to, ampak 2,9 odstotkov kolikor se bo za dobrih 20 evrov povečala neto delavska plača, iz katere gre denar za položnice in štrcuno. Druga vstopa točka je, da 4,9 odstotkov kolikor je naračunane inflacije ni realistični odraz rastočih odhodkov delavskih gospodinjstev, ker so se osnovne dobrine podražile bistveno več kolikor se je podražil luksuz. Tretje pa je dejstvo, da so preračunani življenjski stroški kot sidro določanje višine minimalne plače datirani še tja v leto 2016 oziroma črta se je potegnila v 2017 na podlagi cen poračunanih v letu 2016. Nihče me ne bo prepričal, da je poračun cen iz leta 2016 kakorkoli realistična osnova za cene v letu 2022. Poglejmo samo kaj se je s podražitvami zgodilo v zadnjem letu dni. Tudi prejšnja leta niso bila ravno nedolžna, čeprav smo imeli zelo umirjeno inflacijo, ampak skupaj, ko tega naložimo nanese 6 let. Seveda so se stvari v šestih letih spremenile predvsem so se žalostno podražile mi pa še vedno obračunavamo ne samo minimalno plačo, ampak tudi denarno socialno pomoč kot osnovni socialni ukrep našim državljankam in državljanom, ki so v socialni stiski pa so dela oropani s ciframi iz leta 2016. Najmanj kar bi bilo potrebno narediti je to, da ministrstvo pristopi k novemu izračunu minimalnih življenjskih stroškov pa ne danes, zaradi česar sejo sklicujemo včeraj eno leto nazaj. Zakonska podlaga, ki jo imamo je res, da pomanjkljiva, ker je to obveznost naložena ministrstvu za vsakih 6 let, ampak teh šest let je minimum minimuma. Zakon je napisan na način, da se lahko ti življenjski stroški poračunavajo tudi bolj frekventno, če le politična oblast to želi natančneje, če minister za delo to želi. Žal smo imeli pogosto prepogosto pa ne zgolj pot do Vlado tudi pred njenimi predhodnicami situacijo, ko ministrstvo tega preprosto ne želi. Smo se pockali z Anjo Kopač Mrak iz SD pa smo se bockali z gospo Ksenijo Klamfar iz SMS in se moramo danes z vami pogovarjati in pobijati in vas prepričevati o enih istih stvareh. Mene sicer veseli, da je današnjo sejo sklical tudi predstavnik Socialnih demokratov in da je na mizo prinesel sklep kako se morajo minimalno življenjski stroški zaračunati vsako leto. Jaz se s tem globoko strinjam, naravnost sem navdušen. Z velikim veseljem bom ta sklep podprl v upanju, da se pod neko naslednjo politično konstatacijo po 24. aprilu tovrstni princip pretoči tudi v zakonodajo.</p>
               <p>Tukaj je še tretja vstopna točka. Sem že navedel prvi problem te uskladitve je, da de facto ni uskladitev za 4,9 odstotkov niti to, ampak 2,9 odstotkov kolikor se bo za dobrih 20 evrov povečala neto delavska plača, iz katere gre denar za položnice in štrcuno. Druga vstopa točka je, da 4,9 odstotkov kolikor je naračunane inflacije ni realistični odraz rastočih odhodkov delavskih gospodinjstev, ker so se osnovne dobrine podražile bistveno več kolikor se je podražil luksuz. Tretje pa je dejstvo, da so preračunani življenjski stroški kot sidro določanje višine minimalne plače datirani še tja v leto 2016 oziroma črta se je potegnila v 2017 na podlagi cen poračunanih v letu 2016. Nihče me ne bo prepričal, da je poračun cen iz leta 2016 kakorkoli realistična osnova za cene v letu 2022. Poglejmo samo kaj se je s podražitvami zgodilo v zadnjem letu dni. Tudi prejšnja leta niso bila ravno nedolžna, čeprav smo imeli zelo umirjeno inflacijo, ampak skupaj, ko tega naložimo nanese 6 let. Seveda so se stvari v šestih letih spremenile predvsem so se žalostno podražile mi pa še vedno obračunavamo ne samo minimalno plačo, ampak tudi denarno socialno pomoč kot osnovni socialni ukrep našim državljankam in državljanom, ki so v socialni stiski pa so dela oropani s ciframi iz leta 2016. Najmanj kar bi bilo potrebno narediti je to, da ministrstvo pristopi k novemu izračunu minimalnih življenjskih stroškov pa ne danes, zaradi česar sejo sklicujemo včeraj eno leto nazaj. Zakonska podlaga, ki jo imamo je res, da pomanjkljiva, ker je to obveznost naložena ministrstvu za vsakih 6 let, ampak teh šest let je minimum minimuma. Zakon je napisan na način, da se lahko ti življenjski stroški poračunavajo tudi bolj frekventno, če le politična oblast to želi natančneje, če minister za delo to želi. Žal smo imeli pogosto prepogosto pa ne zgolj pot do Vlado tudi pred njenimi predhodnicami situacijo, ko ministrstvo tega preprosto ne želi. Smo se pockali z Anjo Kopač Mrak iz SD pa smo se bockali z gospo Ksenijo Klamfar iz SMS in se moramo danes z vami pogovarjati in pobijati in vas prepričevati o enih istih stvareh. Mene sicer veseli, da je današnjo sejo sklical tudi predstavnik Socialnih demokratov in da je na mizo prinesel sklep kako se morajo minimalno življenjski stroški zaračunati vsako leto. Jaz se s tem globoko strinjam, naravnost sem navdušen. Z velikim veseljem bom ta sklep podprl v upanju, da se pod neko naslednjo politično konstatacijo po 24. aprilu tovrstni princip pretoči tudi v zakonodajo.</p>
               <p>Torej, minimalni življenjski stroški naj se poračunajo vsako leto. Moramo pri tem upoštevati, da se tudi poračun minimalnih življenjskih stroškov dela na podlagi raziskave o strukturi izdatkov ta je pa spet omejeno na 5 let tako, da tukaj je nekaj birokratskega napora in administrativnega premetavanja, ki ga je treba prej narediti, ampak osnovni koncept pa po mojem zdrži, da se minimalni življenjski stroški poračunajo vsako leto. Ali ni to nekaj, kar je najbolj fer? Bolj kot so časi nepredvidljivi bolj pošten in primeren ukrep to je. Tako za prejemnike denarne socialne pomoči kot za delavce, ki se jim plačuje minimalka. Edini resen ukrep v tej državi in edini inštrument resen kot politika, ki ga imamo za popravek plač navzgor je ravno dvigovanje minimalne plače sedaj pa govorimo o dvigovanju prej sem govoril o usklajevanju, ki še to v resnici ni po ministru Cigler Kralju sedaj bi pa rad spregovoril besedico ali dve o dvigovanju.</p>
               <p>Ja, dvigovanje minimalne plače je edini resen ukrep za rast tudi vseh preostalih plač. Zakaj? Ker je to plačno sidro. Plačno sidro, na katerega se upre najprej država pri odmerjanju svojih plačnih razredov preko tega vpliva tudi na preostanek gospodarstva in tukaj imamo še sindikate kot socialne partnerje, ki lahko na podlagi te zasidrane višine minimalne plače zagovarjajo, da se morajo navzgor popraviti tudi vse ostale plače. Nikakor ne gre v isti koš s takim dejanskim ukrepom za dvig plač metati raznoraznih dohodninskih reform, ki vse, kar počnejo je, da režejo davke predvsem v imenu bogatih. To že srednjeročno ni potrebno gledati dolgoročno privede ne v več blaginje za delavce, ampak v nadaljnji padec njihovega življenjskega standarda. Zakaj? Zato, ker ne bodo samo z denarnico in s kartico morali na pošto plačati položnice pa v trgovino po osnovne dobrine, ampak z denarnico in kartico tudi do zdravnika in z denarnico in kartico tudi do šole, ker bo socialna država doživela tak izdaten proračunski izpad iz naslova razdolževanja. To je ta socialna država, ki ga bogataši največji zmagovalci vaše dohodninske reforme, ki je v resnici sploh ne potrebujejo. Oni so še sedaj naloženi od spredaj in od zadaj. Oni si zdravnike lahko kupijo oni si učitelje lahko kupijo delavci si ga ne morejo.</p>
               <p>Drugi vzvod, ki ga država ima za rast plač, ki hkrati odgovarja tudi na administrativni kaos, ki ga imamo s plačnimi razredi in plačnimi sistemi v tej državi in v javnem sektorju in v gospodarstvu pa je načelo tako imenovane enkrat je minimalka. Torej, da se vse plačne lestvice in plačni razredi začnejo s 1. razredom, ki je oprt na minimalno plačo ne pa tako kot sedaj, ko bomo samo v javnem sektorju 17 plačnih razredov pod višini minimalne plače. Kakšno sporočilo navsezadnje je to? Ljudje delajo in delajo in potem mora država korigirati višino minimalne plače, zaradi tega, ker je njihovo delo s strani delodajalca, najsibo to država ali zasebni delodajalec, priznano zgolj v višini pod ravnjo minimalne plače. Pač to je posmehovanje ljudem in norčevanje iz njihovega odrekanja in življenja vseh tistih, ki prejemajo minimalno plačo pa so navedeni tudi na plačnih razredih, ki so po ravnjo minimalne plače. Zdaj, če dvignemo minimalno plačo, uzakonimo princip enka je minimalka, takrat smo pa res naredili primerno podlago tako za administrativno čistost plačnih razredov in plačnih politik v tej državi kot, in to je najpomembnejši otipljiv rezultat, da se celotna ostala plačna lestvica za druge pripadnike delavskega in tudi srednjega razreda potegne navzgor brez, da bi na ta račun osiromašili socialno državo, javne storitve in razvojne kapacitete države kot je to primer dohodninske lestvice. V resnici je tovrstna polemika za dvig plač, neto dvig plač polemika o tem, kdo bo za te plače dal denar – ali bo to gospodarstvo s svojimi izdatnimi presežnimi dobički ali pa bo to država s krčenjem javnih storitev, ki zaradi izpada proračunskega financiranja države ne bodo mogle več obratovati tako kot so. In v dobičkih v gospodarstvu je manevrskega prostora dovolj, da se minimalno plačo dvigne ne zgolj kozmetično popravlja kot to vi počnete pa še to ne zares. V letu 2020, to so zadnji podatki, pa vemo, da je bilo krizno leto, še vedno čisti dobiček, se pravi po vseh taksah in tako naprej, znaša 2,8 milijarde evrov. Zadnje predkrizno leto, leto 2019 4,6 milijarde evrov čiste, 2018 podobno 4,2 milijarde evrov čistega. Če pogledamo še leta nazaj, bomo videli, da te čisti dobički dosegajo višino 4 milijarde evrov na leto, 5 milijard evrov na leto, 6 milijard evrov na leto. In to je realna slika gospodarstva - ustvarjajočega te dobičke na račun koga in česa, mislite? Ja, ravno na račun podplačanega dela začenši s podplačevanjem zaposlenih na minimalni plači, ki bi jim zdaj ponudili borih 20 evrov več, s katerimi si ne morejo kupiti danes toliko kolikor so si lahko z 20 evri manj pri svoji plači privoščili eno leto nazaj.</p>
               <p>Realna slika življenjskih stroškov je približno takale. Pri nas smo v poslanski skupini pred današnjim zasedanjem se sprehodili čez nekatere konkretne življenjske dobrine zato, da ne govorimo samo o odstotkih in statistikah. Ven je padel takle vzorčen primer izdatkov stroškov dobrin pri enem izmed naših največjih trgovcev, ki dela v Sloveniji. Navaden polbeli hlebec 2,39 evrov, maslo 2,89 evrov, liter jogurta 2,29 evrov, dva tetrapaka alpskega mleka 2,05 evrov, 200 gramov kofeta 2,85 evra, dva paketa piščančjih beder 6 evrov 58, liter pomarančnega soka skoraj 2 evra, liter sončničnega olja malo čez 2 evra, kila jabolk Idared 1,89 evrov. Kdaj so jabolka ratala 1,9 evrov na kilo? Žakelj krompirja <stage>(2 kili in pol)</stage> 3 evre, šest sadnih kašic za dojenčka skupaj skoraj 10 evrov oziroma 9 evrov in pol dobrih, šampon 5,79 evrov. Če vso to košarico zložimo skupaj, pridemo do zneska 47 evrov. Vi pa ljudem koliko? 20 evrov, s katerimi si kupijo danes manj kakor so si s svojimi plačami za 20 evrov nižje eno leto nazaj. Res, mislim, to niti ni popravek plačne politike, to niti ni dvig minimalne plače, to ni niti uskladitev. Že vaša osnova, ki ste jo zbrali za uskladitev, inflacija 4,9 % se niti to ne preliva</p>
               <p> v neto delavske plače tako kot bi se moral ampak zgolj 2,9 %, se pravi 2 % manj. To je za začetek. Za nadaljevanje številka inflacije niti ni zares ustrezna, ker upošteva tudi izdatke za luksuzne dobrine, ki se niso podražile toliko kot osnovne dobrine. In delavski razred na minimalnih plačah ne vlaga v luksuzne dobrine, ker nima denarja, ker je še vedno minimalna plača pri nas prenizka in shit in komaj z njo seštrikajo ljudje začetek in konec meseca. In kot tretje, tista osnova, sidro Levice o minimalni plači, da se minimalni življenjski stroški poračunajo kot, da se minimalna plača poračuna kot 120 % minimalnih življenjskih stroškov in na gor, je zelo težko, da konzumirano, če so bili ti minimalni življenjski stroški poračunani na cenah iz leta 2016. Samo, če bi upoštevali rast minimalnih življenjskih stroškov v zadnjih petih oziroma šestih letih, bi prišli do tega, da se morajo minimalne plače popraviti niti ne za 50 evrov bruto, kot vi pravite, ampak za 150 evrov bruto. To je minimum minimuma. Cifra pride še višja, če upoštevamo, da, prvič, kot sem izpostavil, inflacija je manj ustrezen kriterij in je treba tukaj korigirati na gor za dejansko rast stroškov delavskega razreda in delavskih gospodinjstev, in kot drugo, da se morajo te povišice v življenjskih stroških pretopiti v neto plače in ne v bruto plače. In tu mislim, da nimate nobenega pametnega odgovora, vsaj jaz si ga ne predstavljam, kakšen kompromis ste vi to sprejemali, s kom, da na koncu delavcem ostane še manj drobtinic kot jim je eno leto nazaj. Pa se precej dobro spomnim, kaj se je eno leto nazaj dogajalo z minimalno plačo, kjer je prav tako šel minister Cigler Kralj po liniji minimum minimuma minimuma upoštevanja zakonskih kriterijev, ki določajo dno. Bi lahko šel čez, pa ni šel. In še več, presneto dobro se spomnim, da ste še za ta minimum minimuma od minimalke eno leto nazaj podkupovali delodajalce s 50 evri na mesec za vsako minimalko, ki jo izplačuje. Pa dajte no, lepo vas prosim. Res še iz proračuna bomo financirali velekapital, tovarnarje, trgovske verige, ki obračajo eno milijardo čistega na vsako leto in tako naprej <stage>/ nerazumljivo/</stage> zato, ker delavcem izplačujejo minimalno plačo, pa še tega najraje nebi, če bi lahko. Mislim, to so vaše politike in to so politike, ki jih tako kategorično zavračam. Prvič zato, ker so socialno globoko nepoštene. Država zbira sredstva iz davkov zato, da jih investira v skupno dobro, ne pa da iz njih financira še več dobičkov za največje kapitaliste. In drugič zato, ker politika nizkih plač spodbuja nadaljnje razvojno zaostajanje Slovenije. Mislim, tisti kapital, ki si ne more privoščiti ali pa si noče privoščiti izplačevanja dostojnih plač in ga je v to celo potrebno prisiliti z dvigovanjem minimalne plače do točke, da ji bomo nekoč lahko rekli dostojna plača, to ne more biti razvojni model te države. Mislim, to je razvoj v nerazvitost. To pomeni, da določeni segmenti kapitala pri nas dobesedno parazitirajo na zlomljenih delavskih hrbtih in na državnih financah. A res to hočemo, da še naprej ostajamo in cementiramo svojo vlogo kot nemškega podizvajalca, nerazvojnih podjetij, ki se šlepajo dobesedno na davčnih olajšavah, na subvencijah in na izmozgavanju delavcev? S tem je potrebno v celoti prekiniti. To je politika v tej državi že 30 let in mislim, da po 24. aprilu je tukaj treba zelo jasno povedati in obrniti ploščo, da se tega v tej državi ne bomo šli več. Brezperspektivnost, socialna beda, revščina, vse to proizvaja obupane, depresivne ljudi. Na katere cilja Janez Janša s svojim ventiliranjem teorij zarot, ker je to hvaležno družbeno tkivo, na katerega lahko projicira fantazme o tem, kdo je vse kriv – pa Kučan pa Murgle pa lovke pa globoke države in ne vem še kaj vse – za to, da so se ti ljudje znašli v stiski. Tako, da je pravičnejša in socialna in gospodarska politika ne le odgovor sam po sebi, ampak sočasno tudi odgovor, ki naj spodnese družbene temelje janšizma. Z janšizmom ste ti ne boriš tako, da se lepše obnašaš na Twitterju, ampak tako da ljudi potegneš ven iz socialne bede in stiske, tako da temeljito dvigneš najnižje plače in tako da okrepiš socialno državo. Vse ostalo so v resnici puhlice enakega ranga in enake kategorije kot si je puhlica ministrova trditev, da se je on odločil, kako bo dvignil plače za 50 evrov.</p>
               <p>Mislim, to so vaše politike in to so politike, ki jih tako kategorično zavračam. Prvič zato, ker so socialno globoko nepoštene. Država zbira sredstva iz davkov zato, da jih investira v skupno dobro, ne pa da iz njih financira še več dobičkov za največje kapitaliste. In drugič zato, ker politika nizkih plač spodbuja nadaljnje razvojno zaostajanje Slovenije. Mislim, tisti kapital, ki si ne more privoščiti ali pa si noče privoščiti izplačevanja dostojnih plač in ga je v to celo potrebno prisiliti z dvigovanjem minimalne plače do točke, da ji bomo nekoč lahko rekli dostojna plača, to ne more biti razvojni model te države. Mislim, to je razvoj v nerazvitost. To pomeni, da določeni segmenti kapitala pri nas dobesedno parazitirajo na zlomljenih delavskih hrbtih in na državnih financah. A res to hočemo, da še naprej ostajamo in cementiramo svojo vlogo kot nemškega podizvajalca, nerazvojnih podjetij, ki se šlepajo dobesedno na davčnih olajšavah, na subvencijah in na izmozgavanju delavcev? S tem je potrebno v celoti prekiniti. To je politika v tej državi že 30 let in mislim, da po 24. aprilu je tukaj treba zelo jasno povedati in obrniti ploščo, da se tega v tej državi ne bomo šli več. Brezperspektivnost, socialna beda, revščina, vse to proizvaja obupane, depresivne ljudi. Na katere cilja Janez Janša s svojim ventiliranjem teorij zarot, ker je to hvaležno družbeno tkivo, na katerega lahko projicira fantazme o tem, kdo je vse kriv – pa Kučan pa Murgle pa lovke pa globoke države in ne vem še kaj vse – za to, da so se ti ljudje znašli v stiski. Tako, da je pravičnejša in socialna in gospodarska politika ne le odgovor sam po sebi, ampak sočasno tudi odgovor, ki naj spodnese družbene temelje janšizma. Z janšizmom ste ti ne boriš tako, da se lepše obnašaš na Twitterju, ampak tako da ljudi potegneš ven iz socialne bede in stiske, tako da temeljito dvigneš najnižje plače in tako da okrepiš socialno državo. Vse ostalo so v resnici puhlice enakega ranga in enake kategorije kot si je puhlica ministrova trditev, da se je on odločil, kako bo dvignil plače za 50 evrov.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala za vašo razpravo.</p>
               <p>Naj vas samo opozorim, da je po zaključeni tej seji 15 minut kasneje še ena seja, ki bo govorila o povsem istih zadevah. Tako, da predpostavljam pa verjetno, da je tudi gospod Kordiš verjetno večino stvari že sedaj povedal.</p>
               <p>Dajem pa besedo sedaj gospodu Marku Koprivcu kot zadnjemu, potem pa, če bo želel še predlagatelj te točke. Še gospod Starović se je prijavlja k razpravi.</p>
               <p>Izvolite, gospod Koprivc.</p>
            </sp>
            <sp who="KoprivcMarko">
               <speaker>MAG. MARKO KOPRIVC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa, predsednica, za besedo. Spoštovani državni sekretar, spoštovane predstavnice sindikatov, spoštovani kolegi poslanci in kolegice poslanke.</p>
               <p>Zdaj bom skušal biti čim krajši, ker je bilo že zelo veliko povedano. Na nek način ta razprava danes kaže, kaj so dejansko, ali pa rečeno drugače, kaj niso prioritete te vlade. In očitno tisti državljani in državljanke, ki živijo tako rekoč na socialnem dnu, ki prejemajo minimalno plačo ali celo nižje plačilo, niso prioriteta Janševe vlade.</p>
               <p>Zdaj, gospod državni sekretar, jaz se lahko z vami strinjam. S tem dvigom minimalne plače, ki mu težko sploh rečemo dvig glede na dvig ostalih življenjskih stroškov, ste sicer formalno zadostili tistemu minimumu, pač zakonskem minimumu, ki je pač določen. Ampak, spoštovani državni sekretar, če pa pogledamo realno situacijo trenutno v državi, če pogledamo na hudo zdravstveno krizo in posledično – ali pa ne-posledično, nima veze – visok dvig vseh življenjskih stroškov in osnovnih dobrin, je ta dvig minimalne plače za 4,9 %, milo rečeno, norčevanje iz te skupine ljudi, ki to minimalno plačo prejema. Pa bi ponovno obnovil, kakšni so bili dejansko dvigi osnovnih življenjskih potrebščin v lanskem letu. Izdelki iz žita so se podražili za 6,3 % - minimalna plača se bo dvignila za 4,9 % oziroma, kot je povedal tovariš Miha, v neto znesku še skoraj pol manj. Mleko se je podražilo za 7,1 % - minimalna plača, kot rečeno, za 4,9 %. Sadje kar za 13,2 %, zelenjava za 6,6 %, krompir za 25 %. Najemnine za 17 %. Da ne govorimo o elektriki in energentih, ki je posebno vprašanje. In s tem tudi kažete dejanski odnos do najranljivejših skupin. In oprostite, spoštovana vlada, ob tem je ta dvig minimalne plače res, kot sem že rekel, norčevanje iz najranljivejših.</p>
               <p>In govorite, radi poudarjate, da se greste socialni dialog, da ste sklicali ESS, da ste se pogovarjali z vsemi partnerji. A veste, ni dovolj samo pogovor, pomembno je doseči dogovor. Ampak vi sindikatov očitno nočete poslušati oziroma jih ne upoštevate. Kot je povedala gospa Vuk iz sindikatov, res ste se dobili, ste se pogovarjali, ampak kompromis je ostal na izhodišču. Ampak to ni kompromis potem. Ste poslušali, sprejeli ste pa pač to, kar se vam zdi prav.</p>
               <p> Prav se pa vam zdi to, da usekate kolikor le lahko po najranljivejših in nagradite kapitaliste, nagradite delodajalce in vse ostale. In to je politika te vlade. Po eni strani vpijete, kako si mi tukaj na levi upamo nasprotovati davčni reformi, ki nagrajuje tiste, ki imajo že danes 3 tisoč evrov in več plače, po drugi strani pa upate javno zagovarjati, da saj za vami stoji zakonska podlaga, da lahko dvignete minimalno plačo za 4,9 %, ob tem, ko sem vam zdaj ravnokar povedal, da so dejansko se dvignili stroški osnovnih življenjskih potrebščin za dvakrat več ali več. Da ne govorim, predsednica, o tem, da ste že s tem, ko te naše seje niste hoteli sklicati, pa se zdaj lahko izgovarjate, kakor se hočete. Mi smo takrat sejo iz objektivnih razlogov prosili za prestavitev na nekaj dni, na koncu se je seja prestavila za več kot 3 mesece in ste vmes celo sprejeli zakonsko podlago oziroma sklep, s katerim ste dvignili minimalno plačo za tisti minimum. In ste mirno molčali in čakali. Saj ni noben iz opozicije rekel, da bi želel sklic nujne seje - saj se bo morda pozabilo in zataškalo vse skupaj. Skratka, spoštovana koalicija, spoštovana vlada, s tem kažete vaše prioritete. S tem kažete, da so očitno prioriteta za vas nagrade za najbogatejše, so prioriteta za vas bombončki preko PKP-jev, ki ste, gospod Uršič, prej posebej izpostavili, kako ste se z vsemi usklajevali. Bombončki preko PKP-jev, ki ne blažijo epidemije, ampak nagrajujejo prijatelje Janeza Janše in ostalih koalicijskih strank, pa župnikov in tako naprej. Da bi pa dvignili blaginjo vseh državljank in državljanov <gap n="..."/>
               </p>
               <p>Ja, zamahujte z roko, najboljše, ja. Najboljše. Za 4,9 % ste dvignili minimalno plačo ob tem, ko smo vam dokazali, da so se stroški dvignili tudi za dvakrat do trikrat več.</p>
               <p>In to je očitno prioriteta te vlade. Na drugi strani pa vpijete, kako razbremenjujete plače z davčno reformo, ki pa predvsem vplivajo na visoke plače in na kapitaliste. In ja, še enkrat povem, PKP-ji, v katere ste zmetali ogromno denarja in zvrtali globoko finančno luknjo v državni proračun, niso blažili, v veliki meri niso blažili posledic epidemije, ampak so nagrajevali določene družbene skupine. Nedopustno in zavržno. In dovolj je tega.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Preden dam besedo državnemu sekretarju, naj samo povem, da to, kar ste povedali glede sklica seje, je bilo nekorektno, kar sem že prej pojasnila.</p>
               <p>Gospod državni sekretar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="UršičCveto">
               <speaker>CVETO URŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Se opravičujem, ampak moram se oglasiti. Izraz bombončki PKP je žaljiv do upokojencev z nizkimi pokojninami, do prejemnikov denarnih socialnih pomoči, do velikih družin. Če so to za vas bombončki, za nekoga težko razumem, ampak ti ljudje so bili v stiskah v času covida. So še danes. In zato so dobili te dodatke. Dodatke so dobili tudi zaposleni, ki so delali v času covida. Tudi to ne pozabimo. Tako, da upokojenci z nizkimi pokojninami, prejemniki denarnih socialnih pomoči, velike družine so bili upravičeni do teh dodatkov. S tem smo blažili njihovo socialno stisko.</p>
               <p>Dvig minimalne plače, še enkrat, se računa na osnovi metodologije, ki jo je leta 2017 predlagala ministrica Anja Kopač Mrak. Ta metodologija je bila sprejeta in mi jo spoštujemo. In plača se usklajuje skladno z Zakonom o minimalni plači. Minister je opravil socialni dialog, na koncu je pa seveda prevzel odgovornost. Kakorkoli bi se odločil za katerokoli procent bi prevzel on odgovornost. Tako piše v Zakonu o minimalni plači. Upošteval je pač razloge na eni, drugi in tretji strani in se odločil. In o tem je seveda možna razprava, da razume, ne razume. To je stvar dialoga, stvar demokracije, da se o tem razpravlja. Ampak govoriti, da minister ne razume socialnih stisk, ne razume potrebe po dvigu plač, težko razumemo. Še enkrat, lani so se dvignile najnižje plače v sociali in zdravstvenem varstvu. Lani ste v parlamentu sprejeli zakon, kjer so se dvignili nadomestilo za družinskega pomočnika. Se je dvignilo nadomestilo za enega od staršev, ki ostane doma zaradi otroka, ki je hudo bolan oziroma težko invaliden. Leta in leta se to ni dvignilo. In hvala vam, poslankam in poslancem, da ali ste to predlagali ali ste pa podprli, če je vlada to predlagala. Sprejemam dialog, sprejemam razpravo o minimalni plači, višji dvig, manjši dvig, ampak mi spoštujemo, še enkrat, metodologijo, ki je bila predlagana leta 2017 s strani takratne ministrice Anje Kopač Mrak, spoštujemo zakon in slišimo potrebe zaposlenih. Delati se mora izplačati, zato so se lansko leto dvignile plače za tiste področje, ki je v pristojnosti našega ministrstva, najnižje plače v sociali. In zato bomo nadaljevali pogajanja o dvigu plač na področju socialnega varstva in zdravstva v letošnjem letu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala, gospod državni sekretar, za ta pojasnila.</p>
               <p>Sedaj, če prav razumem, ste bili napačno razumljeni, zato želite repliko? Izvolite. 3 minute. Pa res se držite, bom poslušala vsebino. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KoprivcMarko">
               <speaker>MAG. MARKO KOPRIVC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ne vem ali sem bil napačno razumljen ali ste namenoma pač napačno interpretirali moje besede. Namreč uvodoma sem izpostavil, da se strinjam z vami, da ste ravnali po črki zakona. In seveda tudi, da je minister tisti, ki na koncu odloči, kakšna bo minimalna plača. Ampak še enkrat, spoštovani državni sekretar, ravnali ste po črki zakona in minister je odločil. Ampak kako je odločil? Odločil je znotraj mogočega najnižji možni dvig ob tem, da so sindikati predlagali drugače, in ob tem, da številke kažejo, da so podražitve osnovnih življenjskih stroškov tudi za dvakrat, trikrat ali večkrat višje od dviga minimalne plače, ki ga je vaš minister določil. In ponavljam še enkrat, s tem samo kažete, kaj so prioritete Janševe vlade.</p>
               <p>Glede PKP-ja pa ja, populistično ste odgovorili »Ali ste res proti dvigu pokojnin,« proti ne vem kaj, bla, bla bla. Nisem rekel, da so vsi ukrepi v PKP-ju bili napačni, daleč od tega. Je bilo pa veliko takih in veliko denarja smo zmetali skozi okno, med drugim vašim prijateljem zasebnim univerzam, župnikom in tako naprej. In prosimo, da se ne sprenevedamo. Nismo Socialni demokrati proti, ne vem, nadomestilom za najranljivejše upokojence, za dodatke k plačam in tako naprej, smo pa proti ukrepom, ki štrlijo ven in je celo KPK to rekla, da so, celo lahko obstaja sum, da gre za koruptivna dejanja. Kakšno vezo ima denar za Jambrekovo univerzo z epidemijo? Nikakršne. Kakšno vezo ima, da je treba župnike in ostale cerkvene dostojanstvenike plačevati dodatno in jim te stroške za pokojnine plačevati? Nikakršne. Tako, da ne se sprenevedati. In ne mečite denarja, ki ni vaš, ampak je naš, od vseh državljank in državljanov, skozi okno za take stvari in se raje ukvarjajte s tem, da boste dosegli blaginjo za vse državljanke in državljane in da boste predvsem omogočili dostojno življenje tistim, ki zaslužijo na mesec z veliko dela, do minimalne plače.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Sedaj pa dajem kot zadnjemu besedo še gospodu Vojku STaroviću in nato predlagatelj, če želi še zaključno besedo.</p>
               <p>Izvolite, gospod Starović.</p>
            </sp>
            <sp who="StarovićVojko">
               <speaker>VOJKO STAROVIĆ (PS SAB):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, predsednica.</p>
               <p>Ob današnji razpravi o minimalni plači, ki se suče bolj okoli sociale, bi jaz rad izpostavil tudi</p>
               <p> ekonomski vidik. Postavlja se vprašanje ali lahko verjamemo lanskoletnim Nobelovim nagrajencem, torej znanosti, in njihovim trditvam, da višje plače znižujejo brezposelnost. Evo, čisto iz obratnega smeri se sodobna znanost postavlja. In najvišje nagrade so bile dodeljene trem znanstvenikom. Da migrantje povečujejo dohodke domačinov. Čisto kontra, kar mi po navadi poslušamo v tem prostoru in kar trdi naša uradna politika. Nobelove nagrade v preteklem letu so šle trem ljudem, med njimi tudi Kanadčanu Davidu Cardu. Znanstveni prispevki Carda in še dveh Američanov, ki so predstavniki treh najbolj elitnih ameriških univerz <stage>(Berkley, MIT in Stanforda)</stage>, njihovi izsledki se prepletajo. Vsi pa pripadajo novi ekonomski smeri zadnjih desetletja, to je eksperimentiranja tudi v ekonomiji, torej raziskovanju realnega, nekega namišljenega sosledja dogodkov, vzrokov in povezav. Kajti dajmo vedeti, moč znanosti je ravno v tem, da z eksperimenti dokazuje neko kavzalno zvezo med vzroki in posledicami in konsekvenc, ki iz tega sledijo zaradi različnih izbir in opredelitev odločitev. V kompleksnih sistemih, kar so oni raziskovali, te trije nagrajenci, kot je družba in njena, kaj jaz vem, gospodarski sistem, je ta kavzalnost, torej vzročna zveza med vzroki in posledicami kompleksna in zelo težko opredeljiva. Mi se nekaj odločimo, življenje prinese nekaj drugega zaradi nešteto povratnih zank, ki se v družbi dogaja kot kompleksnem sistemu. Pri tem se je David Card uveljavil z empiričnimi dognanji posebej na trgu dela. In dodeljena je nagrada zato, ker so posegli v nekaj takega, pokazalo se je, da je nujno spremeniti neke paradigme, na katerih gradimo. In ena od teh je, da višje plače pomenijo večjo nezaposlenost. Ne gre, ne gre skupaj. Ker vemo, kaj je ekonomija, če vemo. Je to povezanost med proizvodnjo, prodajo, potrošnjo, varčevanjem in investiranjem. Torej ti nimaš povpraševanja, če nimaš kupca. Tudi ta zadnja pandemijska kriza je jasno dokazala. En kup denarja smo si izposodili, vrgli med ljudi, dali jim dodatke, dali jim plače, zagotovili eksistenco in se je jasno potrošnja zaradi tega dvignila. In se je tudi družbeni produkt zaradi tega dvignil – ampak s tujim denarjem. Ampak to je proticiklično delovanje in jaz mislim, da je veliko bolj pravilno kakor je bilo tisto pred leti, ko smo zaprli pipo in smo imeli praktično 10 let praznega tega, nismo imeli rasti ne ničesar. Torej zadeva to znanost to dokazuje, da višje plače ne znižujejo produktivnost in ne pomenijo nezaposlenost. Torej dajmo, a bomo verjeli znanosti ali ne? Namreč ekonomija se je v preteklih letih, sploh Friedman in kolegi, razvijala v neki smeri bolj teoretični kot abstraktna znanost in so predpostavili neke modele, ki potem niso delovali. Bila je ekonomija sorazmerno bolj ideologija kot pa neka znanost, ki bi nekaj v resnici povedala in slonela na eksperimentih. Šele to realno eksperimentiranje, ki se dogaja v zadnjih letih,</p>
               <p>Pri tem se je David Card uveljavil z empiričnimi dognanji posebej na trgu dela. In dodeljena je nagrada zato, ker so posegli v nekaj takega, pokazalo se je, da je nujno spremeniti neke paradigme, na katerih gradimo. In ena od teh je, da višje plače pomenijo večjo nezaposlenost. Ne gre, ne gre skupaj. Ker vemo, kaj je ekonomija, če vemo. Je to povezanost med proizvodnjo, prodajo, potrošnjo, varčevanjem in investiranjem. Torej ti nimaš povpraševanja, če nimaš kupca. Tudi ta zadnja pandemijska kriza je jasno dokazala. En kup denarja smo si izposodili, vrgli med ljudi, dali jim dodatke, dali jim plače, zagotovili eksistenco in se je jasno potrošnja zaradi tega dvignila. In se je tudi družbeni produkt zaradi tega dvignil – ampak s tujim denarjem. Ampak to je proticiklično delovanje in jaz mislim, da je veliko bolj pravilno kakor je bilo tisto pred leti, ko smo zaprli pipo in smo imeli praktično 10 let praznega tega, nismo imeli rasti ne ničesar. Torej zadeva to znanost to dokazuje, da višje plače ne znižujejo produktivnost in ne pomenijo nezaposlenost. Torej dajmo, a bomo verjeli znanosti ali ne? Namreč ekonomija se je v preteklih letih, sploh Friedman in kolegi, razvijala v neki smeri bolj teoretični kot abstraktna znanost in so predpostavili neke modele, ki potem niso delovali. Bila je ekonomija sorazmerno bolj ideologija kot pa neka znanost, ki bi nekaj v resnici povedala in slonela na eksperimentih. Šele to realno eksperimentiranje, ki se dogaja v zadnjih letih,</p>
               <p> z dejanskim stanjem v družbi, ki ga postaviš in postaviš prave parametre, pokaže rezultate. In te so pokazali te rezultate. Torej na podlagi tega eksperimentiranja in še ta Card Kanadčan je deloval tudi skupaj s potem Krügerjem <gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, ki je bil tudi Nobelov nagrajenec, na žalost je sorazmerno mlad umrl, sta načela zakoreninjeno ekonomsko učenje, da višje plače povzročajo večjo nezaposlenost. Torej to znanost pravi, da ne drži. Ta Card, ta Kanadčan Card je tudi na primeru Floride, države v ZDA, jaz pač uporabljam tiste zadeve, kjer so bili eksperimenti izvedeni, ne morem povedati za Slovenijo ali pa za sosednjo Avstrijo ali pa Nemčijo, je dokazal, da migracije iz Kube zvišujejo plače in dohodke tudi domačinom. Tudi neka pozitivna korelacija med izobraževanjem, na kar mi stavimo, tisti, ki je bolj izobražen, naj ima višjo plačo, je znana, ampak tudi te eksperimenti so pokazali, da ni nujno, da to je povezano tudi z višjimi plačami. Nekateri z nižjo izobrazbo pač dosegajo višje dohodke vseživljenjsko kot tisti z višjo izobrazbo. Torej gre za neka okostenela spoznanja, ki jih bomo morali mi tudi začeti počasi spreminjati, če si hočemo sami sebi dobro. Tudi ta floskula, ko jo poslušamo, stalno jo poslušamo. In jaz, ki ima izkušnje iz nekega gospodarstva, vam povem, da ta floskula nagrajevanje po delu, ponavljam zmeraj, ne deluje. Znanost je popolnoma jasna, da so plače higienik ne pa motivator. Motivacijski faktorji so pri ljudeh čisto drugi – uspešnost, sprejemljivost, koristnost, moralnost in tako naprej. To jih žene. In če so v ekipi, če so v timu, jih to žene skupaj, in če tim dobro sodeluje, je to največji motivator. Jasno pa je, da če si nekje v družbi, da boš dobival plačo tako kot se spodobi. Samo vam povem, da je veliko bolj pomembno, ugotavljajo, primerjava z drugimi. Ajde, v glavi si zavrtimo eksperiment. Dajmo reči, da imamo mi, ajde, 3 tisoč, če tu govorimo, evrov plače neto, drugi imajo pa, recimo, 2 tisoč 500 evrov. Mi bomo rekli, ja, saj smo, smo višje. Kaj pa če si izmislimo drugače? Da nam ponudijo 3 tisoč 500, drugim pa 4 tisoč, bodo imeli drugi 4 tisoč, bomo mi bili nižje. Ne vem, če nam bo ta situacija. Premislite vsak pri sebi, če ti ta situacija. Ostali imajo 4 tisoč, ti pa 3 tisoč 500. Veliko bolj ugodna situacija je, da imaš ti 3 tisoč, tisti pa 2 tisoč 500. Hm? To tako dela. Torej hočem povedati, da je skrajno podcenjujoče razmišljanje, da je človek zgolj ekonomsko bitje, ki dela toliko kolikor se mu plača – kolikor vržeš kovancev v avtomat toliko pijače, čokoladic in tistega boš dobil ven. To enostavno ne deluje. To dokazujejo vsi uspešni podjetniki povsod, kjer pogledate. Glejte te nagrajence Gospodarske zbornice, obrtnikov, vsi pravijo, da so v ekipi tisti, ki delajo, ki naredijo, in kako se doseže nek uspeh. Tako, da plače jaz mislim, da sem popolnoma na strani tistih, zdaj bom povedal, da minimalne plače morajo biti. Ker pri teh ljudeh, ki so nizko plačani, je zelo pomembno, je 100 evrov ogromno, ko iz dneva v dan se preživljaš. Nam verjetno 100 evrov ni tako ogromno, ko smo na višjih plačah. Moramo razumeti tudi tukaj, ne? Ampak vedite, da nek nivo plač je odvisen od produktivnosti dela. In če bomo mi ekipno delali in če bomo dobro delali, bomo dobri. Mi smo bili že na 95 %, primerjamo se stalno z Avstrijci, na 95 % produktivnosti Avstrije. Zdaj smo na 85. Dajmo se vprašati, zakaj je to. Jaz vam povem: da smo začeli delavca obravnavati, kar mu ukažeš, kar ga prisiliš in kar misliš, da bo naredil več, če mu daš več denarja. Ne dela, če ga ne pritegnemo k delu. Ko smo postavili nove kadre v neke firme, ko so začele tako delati, so te firme šle v zugrunt. Verjemite mi, da je to tako, ker sem to lahko gledal in sem opazoval. Torej dajmo plače obravnavati v socialnem, ampak tudi v širšem, v ekonomskem in tudi širšem družbenem vidiku. Ljudje smo ljudje. Motivacije imamo drugje. Nismo avtomati, da bomo več delali, če nas več plačaš. To enostavno dokazano tudi znanstveno ne drži. In ko se pogovarjamo o minimalni plači in ko se pogovarjamo o plačite, vedite, da znanost dokazuje, da plače dvigujejo produktivnost in da plače zvišujejo tudi družbeni produkt. Zakaj? Ali mečemo denar kar tako za neke dodatke, damo kar tako, ali pa zvišamo ljudem plačo in probamo jim bolj pritegniti v kolektiv, v skupino, v način dela. Enostavno se bo povpraševanje povečalo in tudi podjetniki bodo imeli kaj več za prodati. Drugače pa ne bodo prodali nič, če ljudje nimajo plač. In mi ne moremo tekmovati s svetom tako, da bomo imeli nizke plače. Potem lahko, hajde, se gremo Bangladeš. Ali koga? Ne vem kaj. Ker človeški kapital je postal ta glavni faktor napredka. Ljudje so tisti, ki delajo naprej in ustvarjajo novo vrednost. Kapitalist, o čemer moji prijatelji iz Levice govorijo, tega ja nimam. Jaz ga ne vidim. Kapital je postal tako anonimen, tako tuj, da ga ne vidimo. A ve, kdo je lastnik, ajde, kdo je kapitalist v, kaj jaz vem, teh trgovskih centri, cityih ali kako jih že imenujemo. Danes sem poslušal, v Mariboru zapirajo neko trgovino in ponujajo po 50 % cenejšo robo. Kdo je? Mi kdo ve povedati največjega centra v Ljubljani, kdo je lastnik? Kdo je ta kapitalist, ki ima to last? Naj mi en pove. So skladi. So nepremičninski skladi. Je to tako anonimno ratalo, da nimamo pojma, ne moreš več pokazati na človeka. Razen obrti, malo večjih zadev ni enega lastnika. So delniške družbe, je lastništvo razpršeno, odločajo uprave, odločajo skladi, odločajo delničarji in v bistvu največ odločajo postavljeni managerji. Nehajmo se slepiti. Če hočemo uspeti pri tej delitvi mi, ko pravimo, dajmo vse prodati, zdaj čujem, da bi še prodali Telekom in ne vem koga, vedite, da je bilo razmerje po 2. svetovni vojni razdelitev družbenega dohodka, torej tisto kar se lahko deli, je bila delitev med kapital in delavce 70:30, 70 je šlo zaposlenim približno, 30 je pa šlo kapitalu. Zdaj je to razmerje 40:60. Nekaj se dogaja tudi v celem svetu. Američani ugotavljajo, da so zdaj, ko delajo cele dneve, do so njihovi očetje več zaslužili kot zdaj.</p>
               <p>Ampak vedite, da nek nivo plač je odvisen od produktivnosti dela. In če bomo mi ekipno delali in če bomo dobro delali, bomo dobri. Mi smo bili že na 95 %, primerjamo se stalno z Avstrijci, na 95 % produktivnosti Avstrije. Zdaj smo na 85. Dajmo se vprašati, zakaj je to. Jaz vam povem: da smo začeli delavca obravnavati, kar mu ukažeš, kar ga prisiliš in kar misliš, da bo naredil več, če mu daš več denarja. Ne dela, če ga ne pritegnemo k delu. Ko smo postavili nove kadre v neke firme, ko so začele tako delati, so te firme šle v zugrunt. Verjemite mi, da je to tako, ker sem to lahko gledal in sem opazoval. Torej dajmo plače obravnavati v socialnem, ampak tudi v širšem, v ekonomskem in tudi širšem družbenem vidiku. Ljudje smo ljudje. Motivacije imamo drugje. Nismo avtomati, da bomo več delali, če nas več plačaš. To enostavno dokazano tudi znanstveno ne drži. In ko se pogovarjamo o minimalni plači in ko se pogovarjamo o plačite, vedite, da znanost dokazuje, da plače dvigujejo produktivnost in da plače zvišujejo tudi družbeni produkt. Zakaj? Ali mečemo denar kar tako za neke dodatke, damo kar tako, ali pa zvišamo ljudem plačo in probamo jim bolj pritegniti v kolektiv, v skupino, v način dela. Enostavno se bo povpraševanje povečalo in tudi podjetniki bodo imeli kaj več za prodati. Drugače pa ne bodo prodali nič, če ljudje nimajo plač. In mi ne moremo tekmovati s svetom tako, da bomo imeli nizke plače. Potem lahko, hajde, se gremo Bangladeš. Ali koga? Ne vem kaj. Ker človeški kapital je postal ta glavni faktor napredka. Ljudje so tisti, ki delajo naprej in ustvarjajo novo vrednost. Kapitalist, o čemer moji prijatelji iz Levice govorijo, tega ja nimam. Jaz ga ne vidim. Kapital je postal tako anonimen, tako tuj, da ga ne vidimo. A ve, kdo je lastnik, ajde, kdo je kapitalist v, kaj jaz vem, teh trgovskih centri, cityih ali kako jih že imenujemo. Danes sem poslušal, v Mariboru zapirajo neko trgovino in ponujajo po 50 % cenejšo robo. Kdo je? Mi kdo ve povedati največjega centra v Ljubljani, kdo je lastnik? Kdo je ta kapitalist, ki ima to last? Naj mi en pove. So skladi. So nepremičninski skladi. Je to tako anonimno ratalo, da nimamo pojma, ne moreš več pokazati na človeka. Razen obrti, malo večjih zadev ni enega lastnika. So delniške družbe, je lastništvo razpršeno, odločajo uprave, odločajo skladi, odločajo delničarji in v bistvu največ odločajo postavljeni managerji. Nehajmo se slepiti. Če hočemo uspeti pri tej delitvi mi, ko pravimo, dajmo vse prodati, zdaj čujem, da bi še prodali Telekom in ne vem koga, vedite, da je bilo razmerje po 2. svetovni vojni razdelitev družbenega dohodka, torej tisto kar se lahko deli, je bila delitev med kapital in delavce 70:30, 70 je šlo zaposlenim približno, 30 je pa šlo kapitalu. Zdaj je to razmerje 40:60. Nekaj se dogaja tudi v celem svetu. Američani ugotavljajo, da so zdaj, ko delajo cele dneve, do so njihovi očetje več zaslužili kot zdaj.</p>
               <p>Torej dajmo plače obravnavati tudi iz drugega vidika kot motivator, kot način, kot pristop, kot potrošnjo, kot gibanje ekonomije ne pa samo skozi socialo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospod Primož Siter, izvolite. Beseda je vaša. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Repliko ste želeli? Aha, jaz sem vas prijavila k razpravi. se opravičujem, nisem razumela. Izvolite, gospod Kordiš. 3 minute imate na voljo.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala. Ja, kolega Starović me ni dobro razumel, zato mu bom pojasnil. Prvič. Glede na to, da je v zadnjih desetletjih, in to kolega Starović ve, prišlo do odcepljanja managementa v podjetjih v celo svojo kasto, ki se precej približuje podobi klasičnega kapitalista v smislu njihove strukturne vloge pri plemenitenju kapitala in zasledovanje dobička kot tistega edinega merljivega cilja, po katerem naj podjetja delajo, pa čeprav vemo, da imajo podjetja precej širšo družbeno funkcijo. Od tega, da varujejo okolje, do tega, da zagotavljajo zaposlenost, blaginjo svojim delavcem in tako naprej. Tako, da ko gospod Starović išče kapitaliste – poglejte v managersko kasto. Tudi oni padejo v kapitalistični razred, sploh zato ker so lastniško pogosto tudi pokrižani, so tudi v lastniški vlogi kapitalistov.</p>
               <p>Prvič. Glede na to, da je v zadnjih desetletjih, in to kolega Starović ve, prišlo do odcepljanja managementa v podjetjih v celo svojo kasto, ki se precej približuje podobi klasičnega kapitalista v smislu njihove strukturne vloge pri plemenitenju kapitala in zasledovanje dobička kot tistega edinega merljivega cilja, po katerem naj podjetja delajo, pa čeprav vemo, da imajo podjetja precej širšo družbeno funkcijo. Od tega, da varujejo okolje, do tega, da zagotavljajo zaposlenost, blaginjo svojim delavcem in tako naprej. Tako, da ko gospod Starović išče kapitaliste – poglejte v managersko kasto. Tudi oni padejo v kapitalistični razred, sploh zato ker so lastniško pogosto tudi pokrižani, so tudi v lastniški vlogi kapitalistov.</p>
               <p>In drugo, kjer lahko najdemo klasične kapitaliste celo v rentniški vlogi, se pravi v neproduktivni vlogi, pa nam ni potrebno gledati nič dosti dlje kot je vladni Zakon o dohodnini, ki razbremenjuje tiste najbolj bogate po svojih prihodkih. Med njimi najdemo tudi stanovanjske barone. V tej državi imamo namreč tisoč ljudi, cca tisoč ljudi, ki shaja z dohodki več kot 150 tisoč evrov vsako leto iz naslova premoženja. Se pravi, tukaj je lastništvo delnic, dividend, tukaj je lastništvo večih stanovanj odiranje delavskih družin in tako naprej in tako naprej. Te ljudje v osnovi ne delajo nič razen, da parazitirajo na družbi kot rentniki in ekstrahirajo vrednost.</p>
               <p>Tukaj imate dva primera, kjer lahko pač iščete, kdo se skriva za koncepcijo današnjih kapitalistov. Samo še to. Zagotovo pa to niso neki mali podjetniki, ker gurajo komaj iz dneva v dan, da se zastopimo.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam, ampak vseeno predlagam, da se vsi skupaj malo bolj osredotočimo na točko dnevnega reda, konkretno na minimalno plačo.</p>
               <p>Izvolite, gospod Siter.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Dober večer, kolegice in kolegi, oziroma dober dan še.</p>
               <p>Zdaj zadeva je široka, naslednja točka je tudi podobna. Nekaj stvari smo že povedali, bi pa morebiti potegnil en tak skupni imenovalec vsega, kar je bilo rečeno, in predstavil tudi videnje problematike s svojega zornega kota. Pa bom poskušal biti malo akademski kot je bil moj predhodnik z naštevanjem Nobelovih nagrajencev. Jaz Nobelovih nagrajencev ne poznam veliko, poznam pa zelo veliko ljudi, ki živijo na minimalni plači. Tako, da bom izhajal v bistvu bolj iz svoje izkušnje.</p>
               <p>Zdaj je tako. Ko govorimo o minimalni plači, de facto govorimo o revščini. Minimalna plača je element revščine. Če ne bi bilo minimalne plače, tudi v delavskem razredu nebi govorili o revščini. Minimalna plača ne omogoča ničesar drugega razen boro zgolj in samo golo preživetje v revščini. In revščina je vedno, revščina v družbi je vedno stvar politične odločitve. Še posebej v družbi in državi, ki je tako bogata kot je ena suverena, sorazmerno suverena evropska država v 21. stoletju, ki se lahko hvali z rekordnim BDP-jem, z rekordnimi proračuni, z investicijami takšnimi in drugačnimi, milijardami evropskih sredstev in tako naprej in tako naprej. De facto smo v Sloveniji v 21. stoletju, v letu 2022 bogata država in bogata družba – pa se vseeno soočamo z globoko revščino in se vseeno pogovarjamo o, roko na srce, drobižu pri dvigu minimalne plače. Statistični urad ne laže, ko pravi, da danes pod pragom tveganja revščine živi v Sloveniji 254 tisoč ljudi. In to je številka, ki si jo redno podajamo v tej dvorani. Je pa še najbolj zanimivo, če to številko razčlenimo naprej, da je znotraj nje skoraj 46 tisoč delovno aktivnih, torej ljudi, ki ali dela ali lahko dela. Več kot 7 tisoč od njih je redno zaposlenih oseb, torej revnih, ki živijo pod pragom revščine pa so redno zaposleni in ki poleg svojega dela oziroma plačila za delo, 7 tisoč ljudi v državi, ki dela in ki za to, da preživijo, poleg plačila za svoje trdo delo prejema še denarno socialno pomoč. Torej ljudje, ki delajo, ki jim ne moreš očitati, da so lenuhi, ki jim ne moreš očitati, da živijo, da, če uporabim besednjak, ki ga kakšne druge strani te tribune, parazitirajo na socialnih transferjih in tako naprej. Ne, ljudi ki delajo, pa z naslova svojega dela na prejmejo dovolj plačila za normalno preživetje in so primorani iskati torej podporo v denarni socialni pomoči. In na revščino med zaposlenimi pa kaže tudi zanimiv podatek Statističnega urada, da je leta 2020 kar 2 % od 789 tisoč 804 ali kar 15 tisoč 796 zaposlenih oseb prejelo materialno, pazite, ali denarno pomoč dobrodelnih organizacij. Se pravi, imamo množico, tisoče ljudi v državi, ki dela, ki se za preživetje trudi, gara ure in ure, pa od svojega dela ne more preživeti in se po pomoč zateka bodisi k denarni socialni pomoči ali še naprej k aktivnostim, pomoči, materialni ali denarni pomoči dobrodelnih organizacij.</p>
               <p>In to je slika, s katero mi operiramo, ko se zdaj pogovarjamo o minimalni plači. O minimalni plači, ki je tisti, kot rečejo na oni strani luže, bare minimum vrednotenja človekovega dela. Jaz osebno sem sploh razočaran, da se v družbi moramo pogovarjati o minimalni plači. Včasih bržkone vsem poslancem kdo kdaj zabrusi »Poslance na minimalce«. Jaz navadno postavim vprašanje zakaj »Zakaj kogarkoli na minimalca?«. In pred sabo imamo en tak krč, ki bi se ga zlahka dalo rešiti. Leta 2018 smo v Poslanski skupini Levica predlagali zakonski dvig minimalne plače, ki je doživel podporo v Državnem zboru in ki bi ta problem, torej prenizkost minimalne plače, moral odpraviti. In v upanju seveda, da bo vsa politika od tam naprej toliko ljudska, toliko moralno zavezana, da bo v siceršnji gospodarski rasti in dobrostanju države uvidela tudi priložnost za nagrado delavcem in delavkam. Pa se zdaj, vidimo, to ni zgodilo in je vlada, tukaj sem kritičen, aktualna oblast kot svojo politično odločitev, kot svojo politično prioriteto izbrala revščino delavskega razreda. Pred sabo imamo priložnost, minister je imel priložnost dvigniti minimalno plačo ne zgolj za tisto z zakonom zadano mero ampak glede na podatke gospodarske rasti nekaj, kar bi bilo delavskemu razredu bolj prijaznega, pa je bila politična odločitev drugačna. 4,9 % rast ni 4,9 %, kot smo videli. Če to prevedemo v neto jedro, vidimo, da gre rast tukaj za dobra 2 % zgolj. In na drugi strani pa, ko govorimo o političnih prioritetah, pa imamo skoraj vzporedno s tem vladni Zakon o dohodnini, ki bo enemu recimo bankirju ali pa managerju ali pa nekomu, ki je plačan 10 tisoč evrov, prinesel na mesec, ne vem, dodatnih 300 evrov, ki jih ne rabi. Delavcu na minimalni plači, ki se bori od položnice do položnice pa, kolikor smo preračunali, recimo 20 evrov mesečno. To je stvar pač politične odločitve in to je ogledalo, ki ga je treba nastaviti vladi in vladni akciji. S tem, da tudi, če govorimo o dvigu 4,9 oziroma o realnosti v neto 2,9, mislim, da ni treba iti zopet nujno čez celoten seznam vseh nujnih življenjskih dobrin, ki pa se tukaj na tem seznamu za izračun siceršnje draginje dražijo bistveno nad povprečjem. Krompir smo slišali, mislim, da 25 % in sadje 13 %, kruh skoraj 10 % in tako naprej in tako naprej. Skratka revščina ostaja. Vedno je bila in ostaja politična odločitev. Tudi in še posebej v družbi, ki je tako bogata kot je naša, s takšnim rekordnim proračunom, s tako dobrohotnim BDP-jem in s tako samohvalo vlade, ki da je najbolj socialna in tako naprej, je seveda to toliko bolj žalostno poslušati.</p>
               <p>In zdaj rešitev je seveda, da se stvari preračunajo drugače. Rešitev je, da minister pokaže ne samo zavezanost spoštovanju zakonov ampak tudi svoj socialni čut in socialno držo in nekaj dobre volje, nekaj politične dobre volje, če hočete, in preuredi oziroma prekalibrira ali pa po domače oziroma s tujko rečeno updata način, kako se izračunava minimalno plačo na podlagi izračuna minimalnih življenjskih stroškov, da ta ne bo posegala v leto 2015, 2016, ko še sami ne vemo čisto, kje smo bili gospodarsko, po BDP-ju in po socialni sliki pred 6, 7 leti, ampak da se stvar aktualizira na aktualno stanje. Pa ne bom zdaj tukaj elaboriral o aktualni dražitvi energentov, hrane in tako naprej, bi bilo že dobro samo, če se v presek vzame prejšnje leto ne pa nek datum 7 let nazaj. K čemur tudi kličemo v Levici bodisi zdaj bodisi na naslednji točki oziroma v naslednji seji, ko bomo predstavili soroden predlog.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Zdaj sprašujem, če še kdo poleg gospoda Simonoviča želi razpravljati. Vidim, da ne. Tako, da dajem besedo še gospodu Simonoviču in na koncu še predlagatelju.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SimonovičBranko">
               <speaker>BRANKO SIMONOVIČ (PS DeSUS):</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, predsednica. Lep pozdrav vsem prisotnim.</p>
               <p>Torej na mizo smo prejeli predlog, popravek predlogov sklepov nekako brez podpisa, brez vsega, ampak iz vsebine mislim, da so to pripravili kolegi iz Poslanske skupine SD. Tukaj govorijo, da bi kar določili neko minimalno plačo za leto 2022 kar v višini 140 % minimalnih življenjskih stroškov. Nekako glasovati ali pa določati z nekimi sklepi, z nekimi zakoni neko višino minimalne plače, se mi zdi, da je to dokaj neodgovorno. Neodgovorno tudi zaradi tega, ker če malo se zaustavim na gradivu, ki smo ga prejeli, vidim, da Gospodarska zbornica Slovenije, Trgovinska zbornica Slovenije, Obrtno-podjetniška zbornica Slovenije in da ne naštevam naprej seveda ostro nasprotujejo temu, da se karkoli določa brez nekega socialnega dialoga. Druga zadeva. Poslušal sem tudi obrazložitev in tudi napisali so tako, bom rekel, v Zvezi svobodnih sindikatov Slovenije, ko govorijo tako kot je državni sekretar trdil, da je minister pri določanju plače iskal kompromis. Kompromis od 4,9 do 10,56, ampak ustavil se je na 4,9, če sem vas prav - a, jih ni več - razumel. Seveda es pogovarjamo vedno o brutu. Pa z ozirom na razpravo nekaterih, ki so nas profesorji učili, kaj je motivator za delavce. 20 let sem bil direktor, glejte. In gotovo je, so prejemki zaposlenih ne edini, ampak pomemben dejavnik v motiviranju zaposlenih. Preprosto v firmi, ki sem jo vodil, je veljalo neko prepričanje, da nikoli zaposleni ne more imeti tako nizko plačo kolikor on lahko prispeva k razvoju podjetja in ustvarjanju nekega rezultata. In nikoli ga delodajalec ne more tako dobro plačati, kar si on zasluži.</p>
               <p>Skratka, predsednica, moje mnenje je, da ne samo minimalne plače, jaz sem pristaš tega, da vsem bi se morale plače, seveda sistemsko na podlagi nekih zakonov, usklajevati in vzdigovati. Ker če vzdigujemo samo nekaj, rušimo nekaj drugega. Jaz sem pristaš, da rušimo tiste špice, ko se govori o 18, 20 tisoč neto mesečne plače, ampak vsi ostali, kaj? To je problem. In se mi zdi, da resno bi morali se nekako dogovoriti, kako bomo to sistemsko rešili. Jaz pravim, vsak, kdorkoli, kjerkoli, ki je zaposlen, mora imeti zagotovljeno neko plačo, da bo lahko dostojno s to plačo živel. To mora biti, to mora biti neka naša usmeritev. In karkoli, kakorkoli drugače, tudi demagoško sprejemati neke zakone, neke višine je to zame zelo vprašljivo. Zato se pri glasovanju o tem bom preprosto vzdržal.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Najprej je želel repliko gospod Kordiš, potem bom dala pa besedo predlagatelju še zaključno.</p>
               <p>Oziroma najprej kot repliko, potem boste pa dobili še zaključno besedo. Lahko pa poveste vse skupaj.</p>
               <p>Izvolite, gospod Kordiš.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, predsedujoča.</p>
               <p>Z repliko se odzivam na izvajanje gospoda Simonoviča, ker zelo očitno ni razumel ne namena te seje niti ne razume, kako deluje sistem minimalne plače v Sloveniji in je zato tako sprejemanje zakonov iz tega področja kot sklepov označil za neodgovorno.</p>
               <p>Tukaj je treba povedati naslednje. V našem pravnem redu že zelo dolgo obstaja zakon o minimalni plači. Zadnji popravek tega zakona se je zgodil v začetku tega mandata, ko je Levica skozi državnozborski mlin pripeljala zakon, ki pravi, da mora minimalna plača znašati najmanj 120 % minimalnih življenjskih stroškov in tja do največ 140 % kot smo se potem izpogajali z vlado Marjana Šarca. To je zakon, ki ste ga vi, gospod Simonovič, med drugimi, tako kot jaz, tudi podprli. Danes pa pravite, da je urejanje minimalne plače z zakoni neodgovorno. Ali ste vi takrat ravnali neodgovorno ali ravnate neodgovorno morda danes?</p>
               <p>Druga neodgovorna stvar pri dvigu minimalne plače pa naj bi bilo sprejemanje sklepov. Veste, kdo sprejema sklepe znotraj tega razpona v zakonu o minimalni plači? Minister. Povejte mi eno drugo pot, kako se lahko določi višina minimalne plače drugače kot pa s sklepom ministra. Ja ni, mislim, sklep je osnovni inštrument za določanje višine minimalne plače. A tudi zato, ne glede na to kakšna višina je, vi danes trdite, da je to neodgovorno? S te pa povedali eno stvari po resnici, in to je, da bi bilo potrebno usklajevanje plačne lestvice navzgor reševati sistemsko. Drži. Podlaga za to je, da se, privč, minimalna plača popravi navzgor, in drugič, da se najnižji plačni razred izenači z minimalno plačo, 1. je minimalka, pa bo rasti te minimalne plače sledil tudi preostanek plačne lestvice. Ne pa tako kot je danes, ko imamo samo v javnem sektorju 17 plačnih razredov pod ravnjo minimalne plače.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala in hvala, ker ste se držali predvidenega časa za repliko.</p>
               <p>Zdaj pa sprašujem predlagatelja ali želi naprej repliko imeti in potem še zaključno besedo ali boste vse skupaj povedali. Vse skupaj? Mislim, da je to kar modro glede na to, da pri repliki ste omejeni. Izvolite, gospod Soniboj Knežak.</p>
            </sp>
            <sp who="KnežakSoniboj">
               <speaker>SONIBOJ KNEŽAK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala, predsedujoča.</p>
               <p>Izhajam iz gospodarstva in skušam tudi pri svojem delu v tem hramu demokracije biti dosti racionalen. Zato boste mene hudičevo malokrat slišali, da se ponavljam in da ponavljam tisto, kar so pred mano že desetine predhodnikov razpravljali.</p>
               <p>Jaz bi rad samo dva stavka tole razpravo in razmišljanje gospoda Simonoviča. Okrog tega neodgovornega, kaj smo mi naredili neodgovornega s tem našim sklepom, bi rekel, da se poglejte ali ste z odgovornim ali neodgovornim ravnanjem štirje poslanci razbili zelo solidno socialno stranko. Pa se bom pri tem tudi vzdržal in tukaj naredil piko. Drugo. Sami ste omenili, da ste bili direktor v času in da je bila plača eden izmed motivatorjev in tako naprej. Jaz vam moram povedati, da je več motivacijskih teorij poznano v tej literaturi. In ena izmed njih, ki je meni najbolj bližja in mislim, da jo tudi uspešni podjetniki najbolj uveljavljajo, je to, da zagovarjajo, da plača ni motivator, je pa higienik. Higienik v tem smislu, da je samo po sebi normalno, da za opravljeno delo človeka tudi ustrezno nagradiš. In pomeni tudi to, da ga zjutraj na delovnem mestu ne nadreš, da ga, ko pride v službo, da ga pozdraviš, da skrbiš za njega, za družino, družini prijazno podjetje, odgovorni do okolice. To so teme, ki so danes označujejo uspešna podjetja tisti, ki imajo smele plane in ne gradijo na minimalnih plačah.</p>
               <p>Zdaj pa še okrog samega zaključka. Spoštovana predsednica, predstavniki vlade, kolegice, kolegi.</p>
               <p>Tri mesece, ko smo v jesenskem delu leta naslovili na ministra Janeza Ciglerja Kralja nekih pet naših predlogov predvsem z vidika, ker je to obdobje, ko smo že zaznali precejšnje dvige cen na področju energetike, in ker smo na drugi strani tudi vedeli, da se nam približuje čas, ko se bo treba določiti novo minimalno plačo. In pa tretjič, ker smo seveda vedeli, da model, na katerem temelji določitev minimalnih življenjskih stroškov, ob tako visoki inflaciji oziroma cenah ni korekten. Zato smo naslovili pet naših zahtev. Zdaj na žalost po treh mesecih in pol, ko smo nadaljevali s to sejo, ko je vmes že minister Kralj tudi seveda sprejel odločitev, kakršno pač je, ugotavljam, da se nič od tega ni zgodilo, da so v bistvu najslabše plačani delavci in pa delavke še naprej bijejo plat zvona in pa da smo bili, najmanj kar lahko rečem, do te skupine s sprejemom take višine minimalne plače krivični, skratka nepošteni. Zdaj ob tem je pa še dejstvo, da se aktualna vlada drzne ob vsem tem že hvaliti, kako je Slovenija gospodarsko uspešna, in skrati sprejema dohodninsko lestvico in drugo davčno zakonodajo, ki v bistvu razbremenjuje oziroma gre, je v prid najbogatejših ljudem pod pragom revščine, pa v bistvu jih je ta minister s tem sklepom pustil na cedilu.</p>
               <p>Socialni demokrati se bomo še naprej zavzemali za dvig minimalne plače na raven, ki bo omogočila dostojno življenje delavkam in delavcem. Tako, da bo ena izmed prvih prioritet po aprilskih volitvah, za katere upam oziroma sem prepričan, da bo dobila priložnost levosredinska opcija, bo ena izmed prvih prioritet, ki jih bomo naredili, je tudi spremembo tega izračuna oziroma formule za izračun minimalnih stroškov, ker ni korektna. Ni korektna, ni poštena do teh ljudi. In skratka ne samo, da minimalne plače, tudi ostali prejemki so, ki so vezani na to plačo, minimalni plači.</p>
               <p>Zdaj jaz vem, da, ne vem, razen zdaj kolega ne vem ali so v opoziciji ali v koaliciji, formalno so v opoziciji, nisem pa zasledil, ne vem ali danes niso bili vabljeni h kaki razpravi, kolegic in pa kolegi iz koalicije, ki so običajno zelo glasni, kako so dobri, kako delajo v dobrobit državljank in državljanov. Danes ne vem ali vsi gledajo v računalnike. Sem trdno prepričan, da eden izmed razlogov je tudi ta, da vse tisto, kar sem naštel na podlagi številk, da se zavedajo, da tisto, kar je bilo storjeno z izračunom minimalne plače, ni pošteno. Ni pošteno do tistih, ki najmanj zaslužijo v tej državi. Boste imeli pa zdajle v naslednjih minutah spoštovane kolegice in koleg priliko, da to popravite s podporo dvem sklepom, ki jih predlagamo.</p>
               <p>Spoštovana predsednica, si bom vzel še dve minuti in jih bom še enkrat prebral.</p>
               <p>Prvi. Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide poziva ministra, pristojnega za delo, da razveljavi objavljeni <stage>/ nerazumljivo/</stage> minimalne plače <stage>(Uradni list Republike Slovenije št. 5/22)</stage> in v skladu z Zakonom o minimalni plači socialnim partnerjem predlaga določitev minimalne plače za leto 2022 v višini 140 % minimalnih življenjskih stroškov z navezavo na davčne predpise, ki omogočajo določitev bruto zneska minimalne plače.</p>
               <p>Drugi. Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide poziva Vlado Republike Slovenije, da najkasneje v roku 30 dni pripravi in v Državni zbor posreduje spremembo Zakona o socialnovarstvenih prejemkih, ki bo določila, da se ugotavljanje nove višine minimalnih življenjskih stroškov v Republiki Sloveniji na podlagi dosedanje metodologije izvede vsako leto najkasneje do meseca novembra tekočega koledarskega leta ter da se odpravi pogoje, da mora za določitev nove višine osnovnega zneska minimalnega dohodka novo izračunana višina kratkoročnih minimalnih življenjskih stroškov za 15 % presegati zadnjo veljavno višino kratkoročnih minimalnih življenjskih stroškov.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>In še državni sekretar je želel besedo na koncu.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="UršičCveto">
               <speaker>CVETO URŠIČ :</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Razprava o minimalni plači je seveda vedno aktualna in prav je, da se o tem pogovarjamo. Želim pa samo za konec še dva, tri dejstva navesti. V Sloveniji je najnižja stopnja brezposelnosti v vseh 30-letni samostojnosti te države in najvišji delež zaposlenih. To pomeni, da je politika, ki jo izvaja vlada, nekje prava tudi na trgu dela. Žal je pa res tudi to, da pa delež ljudi, ki živijo pod pragom revščine pa ne pada tako hitro. Ampak tukaj pa velja zelo jasno izpostaviti. Delež ljudi, ki živijo pod pragom revščine je v Sloveniji med najnižjimi v Evropski uniji in ravno tako je med najnižjimi v Evropski uniji delež ljudi, ki so socialno izključeni. Ampak vsak revež je pa res preveč, tukaj ni debate. In zato je minister se odločil, kot se je, za dvig minimalne plače, ki je najnižja. Delodajalci lahko dajo več. Verjamem, da dobri delodajalci dajo, upoštevajoč to, kar je tudi eden izmed vaših kolegov razpravljal. Imamo potem korektive tudi k minimalni plači žal. In pa mogoče čisto za konec. Dvig cen, med katerimi je bilo največkrat izpostavljeno dvig cen energentov, vlada pripravlja predlog zakona tudi za rešitev tega vprašanja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Gospod Kordiš, želeli ste repliko na gospoda državnega sekretarja, če prav razumem. Tri minute, potem pa bomo prešli na glasovanje.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>To je replika, natančneje rečeno, na sofizme gospoda državnega sekretarja. Ja, saj tisti delodajalec, ki je že zdaj pripravljen plačati dostojno plačo, ne izplačuje minimalne plače. Ne po starem ne po novem. Minimalna plača je instrument ravno zato, da se prepreči plačni dumping pri tistih delodajalcih, ki tega ne želijo početi. In jih je kar nekaj. Imamo primere tako v javnem sektorju kot v zasebnem sektorju. In drugega inštrumenta kot je to, zakonska prisila in zakonska korekcija poimenovana Zakon o minimalni plači in sklep ministra, ki višino minimalne plače točno določi, naša ureditev ne pozna, naša družba tega ne pozna. Tako, da tisti najbolj podplačani delavci bodo prišli do resne povišice in do višje plače zgolj in samo, če se bo dvignila minimalka – to je pa nekaj, česar vi ne želite storiti. Vaši popravki minimalne plače so kozmetični tako zelo, da bo celo po vaši uskladitvi kupna moč delavca jutri nižja kot je bila leto dni nazaj brez vaše uskladitve.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam.</p>
               <p>Zaključujem torej razpravo.</p>
               <p>Dajem na glasovanje dva predlagana sklepa Poslanske skupine Socialnih demokratov. Že prej so bili prebrani, tako da jih ne bom še enkrat brala. Glasujemo najprej o prvem sklepu.</p>
               <p>Začenjam glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Prekinjam glasovanje. Morate ustaviti kartico notri in potem ven pa nazaj notri in potem nekako bi morala zagoreti oranžna lučka. Navadno je tako. Lahko še enkrat? Bo zdaj šlo. No, pa dajmo probati.</p>
               <p>Začenjam glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še drugi sklep.</p>
               <p>Začenjam glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet. Ugotavljam, da se je odbor seznanil s točko dnevnega reda Izračun minimalnih življenjskih stroškov in določitev zneska minimalne plače za leto 2022.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 69. nujno sejo odbora.</p>
               <p>Vsem se zahvaljujem za udeležbo. Zahvaljujem se tudi vabljenim na današnjo sejo, ki so, tisti, ki so prišli in povedali svoja stališča.</p>
               <p>Obveščam pa vas, da se bo naslednja seja začela čez 15 minut, torej ob 18.05. Začeli bomo torej z 71. nujno sejo, ki pa ima pravzaprav identično vsebino kot smo sedaj imeli razpravo. Se torej vidimo čez 15 minut.</p>
               <p>Srečno.</p>
               <stage type="time">Seja se je končala 18. januarja 2022 ob 17.51.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
