<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|6CF7398813E7E8FCC1256B61004EABFA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=sz&amp;uid=6CF7398813E7E8FCC1256B61004EABFA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.DZ" n="14">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2002-02-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">14. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(12. februar 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Irma Pavlinič Krebs, podpredsednica državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.06 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam 14.
               izredno sejo državnega zbora Republike Slovenije, ki sem jo sklicala na podlagi
               prvega odstavka 51. člena in prvega odstavka 54. člena poslovnika državnega
               zbora.</p>
               <p>Obveščena sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje
               poslanke in poslanci: Anton Delak, Silva Črnugelj, Roman Jakič, Milan Kopušar za
               pričetek seje, Rudolf Moge, Matjaž Švagan, Dušan Vučko, Maria Pozsonec, Branko Janc,
               Borut Pahor, Jelko Kacin in Alojz Peterle.</p>
               <p>Ker bomo ugotavljali navzočnost v dvorani, vas lepo prosim, da vstavite kartice in za
               toliko pozornosti, da bomo lahko ugotovili navzočnost. Ugotavljamo navzočnost.</p>
               <p>Spoštovane in spoštovani, v dvorani nas je veliko več, kot kaže zaslon, zato vas lepo
               prosim za potrebno pozornost. Drugič bomo ugotavljali navzočnost.</p>
               <p>V skladu s poslovnikom moram prekiniti zasedanje za petnajst minut, ko bomo tretjič
               ugotavljali navzočnost. Nadaljujemo ob 14.23 uri.</p>
               <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage5">(Seja je bila prekinjena ob 14.08 uri in se je nadaljevala ob 14.22 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp2">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovane in spoštovani, prehajamo na ugotavljanje navzočnosti. Tretjič bomo
               ugotavljali navzočnost v dvorani, zato ponovno prosim za pozornost in prosim, da
               pritisnete na tipko "kvorum".</p>
               <p>Ugotavljamo navzočnost. Navzočih je 62 poslank in poslancev; tako je zbor sklepčen in
               lahko odloča.</p>
               <p>Na današnjo sejo so vabljeni predstavniki vlade Republike Slovenije. Gospoda
               ministra, predstavnice in predstavnike prav lepo pozdravljam.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda 14. izredne seje državnega zbora Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Predlog dnevnega reda ste prejeli s sklicem dne 5.2.2002. O predlogu dnevnega reda
               bomo odločali v skladu z drugim odstavkom 64. člena poslovnika državnega zbora, in
               sicer bo državni zbor najprej odločal o predlogih, da se posamezne zadeve umaknejo z
               dnevnega reda, nato o predlogih, da se dnevni red razširi, in v zvezi s predlagano
               razširitvijo po potrebi skrajšajo roki iz 52. člena tega poslovnika, ter nazadnje o
               predlogih za hitri postopek in skrajšani postopek.</p>
               <p>Prehajamo na predloge za umik posameznih točk z dnevnega reda. Predlogov za umik
               nismo prejeli. Gospod Petan, želite podati predlog za umik točke? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp3">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Podajamo predlog za umik 16. točke dnevnega reda, to je predlog za
               začetek postopka za razpustitev občinskega sveta in razrešitev župana občine Velika
               Polana. Predlog pa utemeljujemo s proceduralnimi razlogi in tudi z vsebinskimi.</p>
               <p>Eden od proceduralnih razlogov je ta, da je na ustavnem sodišču podana pobuda za
               oceno ustavnosti 9.b člena zakona o lokalni samoupravi, to pa je ravno tisti člen, na
               osnovi katerega mi razrešujemo župana in občinski svet, ki sta bila oba izvoljena po
               večinskem sistemu. Lahko bi se zgodilo - pravim, lahko - da bi bilo ugotovljeno,
               seveda na ustavnem sodišču, da niso podani razlogi, na osnovi katerih mi razrešujemo
               občinsko vodstvo, župana in občinski svet, in verjetno bi potem imeli velike težave.
               Zato predlagamo, da se s pričetkom tega postopka počaka tako dolgo, da ustavno
               sodišče izda odločbo.</p>
               <p>Naslednje podlage, na osnovi katerih tudi podajamo svoj predlog, da se ta točka
               umakne, so pa vsebinske. Dejstvo je, da bodo imeli v Veliki Polani ta teden občinski
               svet, kjer bodo razpravljali in sprejemali tudi proračun, ravno tistega, ki je sporen
               oziroma na osnovi katerega naj bi bili podani razlogi za razrešitev, računsko sodišče
               pa pričenja z ugotavljanjem stanja. V bistvu ni logično, da bi se mi brez argumentov
               odločali o razrešitvi vodstva v neki občini, ne da bi poznali vse argumente, ki so
               možni, in pa vsa dejstva.</p>
               <p>Dejstvo je, da dokler vsi ti organi ne odločijo, ne ugotovijo stanja, v poslanski
               skupini SDS menimo, da se je neprimerno lotevati tega posega. Po drugi strani pa gre
               za čisto časovno stisko, kajti imamo ogromno točk, ki jih moramo rešiti. Navsezadnje
               tudi ustanavljanje novih občin, mi bi se pa ukvarjali s tem problemom a priori
               naprej. Zato predlagamo umik te točke dnevnega reda s te 14. izredne seje državnega
               zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp4">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali smo predlog za umik 16. točke in tudi obrazložitev. Želi besedo
               poročevalec matičnega delovnega telesa? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage6">(Ne želi.)</stage> Hvala lepa. Želi besedo
               predstavnik vlade? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage7">(Ne.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage8">(Ne.)</stage>
               Prehajamo torej na odločanje o predlogu za umik 16. točke z dnevnega reda. Glasujmo!
               Navzočih je 64 poslank in poslancev. Za je glasovalo 29, proti 31.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage9">(Za je glasovalo 29.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage10">(Proti 31.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog za umik točke z dnevnega reda ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na predloge za širitev dnevnega reda. Predlogov za širitev nismo prejeli.
               Želi v zvezi s tem kdo besedo? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage11">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Zbor je o vseh predlogih za sprejem zakonov po hitrem in skrajšanem postopku odločil
               na 11. oziroma 12. seji, zato o njih ni potrebno ponovno odločati. Prehajamo na
               glasovanje o predlogu dnevnega reda. Predlagam za današnjo sejo dnevni red, ki ste ga
               prejeli s sklicem. O predlogu dnevnega reda glasujmo. Glasujmo! Navzočih je 65
               poslank in poslancev. Za je glasovalo 44, proti 18.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage12">(Za je glasovalo 44.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage13">(Proti 18.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red 14. izredne seje zbora sprejet.</p>
               <p>Dovolite še obvestilo. S sklicem ste bili obveščeni, da bo zbor danes, jutri in
               pojutrišnjem delal od 14.00 do 18.00 ure, v petek pa od 10.00 do 14.00 ure.</p>
               <p>V skladu z dogovorom na kolegiju predsednika državnega zbora prehajamo na <title xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.title1">8.
                  TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE ZA UMIK
                  PREDLOGA ZAKONA O UKREPIH ZA ODPRAVO POSLEDIC, PREPREČITEV ŠIRJENJA IN USTALITEV
                  ZEMELJSKIH PLAZOV VEČJEGA OBSEGA, hitri postopek iz zakonodajnega postopka.</title> Vlada Republike Slovenije je kot
               predlagateljica navedenega predloga zakona z dopisom dne 12.2.2002 zbor obvestila, da
               iz zakonodajnega postopka umika predlog zakona o ukrepih za odpravo posledic,
               preprečitev širjenja in ustalitev zemeljskih plazov večjega obsega, hitri postopek 
                  EPA 400/III. Predlog vlade ste prejeli danes na klop. Na kolegiju je bil dogovor, če bo
               državni zbor ta predlog za umik sprejel, bomo lahko proceduralno zakon z enakim
               naslovom, predlagatelj katerega je prav tako vlada, uvrstili na februarsko redno
               sejo. Želi predstavnik vlade besedo? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage14">(Ne želi.)</stage> Želijo besedo predstavniki poslanskih
               skupin? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage15">(Ne.)</stage> Besedo dajem poslankam in poslancem. Ker ne želi nihče razpravljati,
               zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o predlogu vlade Republike Slovenije
               za umik predloga zakona o ukrepih za odpravo posledic, preprečitev širjenja in
               ustalitev zemeljskih plazov večjega obsega, hitri postopek iz zakonodajnega postopka.
               Glasujemo. Navzočih je 59 poslank in poslancev. Za je glasovalo 47, proti 8.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage16">(Za je glasovalo 47.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage17">(Proti 8.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za umik navedenega predloga zakona iz zakonodajnega
               postopka, sprejet in s tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.title2">1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O
                  ŽIVINOREJI, HITRI POSTOPEK,</title> in sicer na nadaljevanje <title xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.title3">druge obravnave.</title> Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike Slovenije. Zbor
               je obravnavo predloga zakona na 12. seji prekinil v drugi obravnavi, in sicer smo
               končali z obravnavo in sprejeli 82. člen predloga zakona. Tako nadaljujemo z drugo
               obravnavo. Smo na peti strani pregleda amandmajev z dne 31.1.2002.</p>
               <p>V razpravo in odločanje dajem amandma odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano za
               naslov podpoglavja. Odpiram razpravo. Ker ne želi nihče razpravljati, jo zaključujem
               in prehajamo na odločanje o amandmaju. Glasujemo. Navzočih je 52 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 50, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage18">(Za je glasovalo 50.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage19">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov podpoglavja sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju odbora za novi 83.a člen. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage20">(Ne.)</stage> Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Glasujemo.
               Navzočih je 52 poslank in poslancev. Za je glasovalo 50, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage21">(Za je glasovalo 50.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage22">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma in s tem novi člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju odbora za novi 83.b člen. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Sušnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp5">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Že v uvodni predstavitvi sem poudaril in bi rad še
               enkrat opozoril na nepotreben obseg tega sveta, kot ga zakon oziroma kot ga ta novi
               83.b člen uzakonja.</p>
               <p>Gre za 22-članski svet, ki ga imenuje minister, ki je povezan s financiranjem.
               Menimo, da bi lahko tudi pri zakonu o živinoreji dosegli podoben konsenz, kot smo ga
               pri zakonu o krmi, in prišli do takega določila, do takšnega števila in sestave
               članov sveta, ki bi bil bolj sprejemljiv, ne bi bil tako obsežen, kot je v
               predlaganem amandmaju za novi 83.b člen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp6">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Minister za kmetijstvo, gospod But, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp7">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Rad bi samo dodatno obrazložil, kaj je pravzaprav smisel tega sveta.</p>
               <p>Smisel tega sveta je vključitev civilne družbe oziroma tistih, ki bi sicer ne imeli
               tako direktne možnosti, da se opredelijo tudi do različnih podzakonskih aktov in
               drugih sklepov, ki izhajajo iz tega zakona. Tako je ta svet pravzaprav nekaj, kar
               omogoča civilni družbi, predstavnikom nevladnih organizacij, da v posvetovalnem
               organu ministra sodelujejo, soodločajo ali sooblikujejo tudi tiste podzakonske akte
               in različne druge sklepe, ki so tako ali drugače v skladu s potrebo v diskusiji in v
               sprejemanju. Tako je smisel sveta pravzaprav samo ta in nič drugega. Menim, da je
               pravzaprav zelo demokratična oblika, da se civilni družbi omogoči vključitev v
               pripravo različnih postopkov, podzakonskih aktov, sklepov in podobno. Mislim, da je
               takšen, kot je zapisan, dober.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp8">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMAPAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp9">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoča. Menim, da bi lahko bil ta svet sestavljen tako, da bi bil
               nekje vmes med stališči ali kriteriji, o katerih govorita gospod Sušnik in gospod
               minister. Vendar z ozirom na to, ker se nekako nismo vsi skupaj potrudili, da bi
               predlagali drugačno rešitev - namreč ta v amandmaju in v osnovnem besedilu zakona,
               oba sta dokaj obsežna in bi se po moje dalo oblikovati drugače, zato predlagam, da ta
               amandma sprejmemo. Predlog zakona je v drugi obravnavi in do tretje obravnave
               presodimo, ali imamo pametnejšo ali boljšo rešitev. Potem do tretje obravnave, ki bo
               danes ali pa jutri, pa predlagajmo novo sestavo, ki bi naj bila, če je lahko,
               kompromisna rešitev med obema skrajnostima. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp10">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje. Glasujmo! Navzočih je 52 poslank in poslancev. Za je glasovalo 35, proti
               11.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage23">(Za je glasovalo 35.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage24">(Proti 11.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma in s tem novi člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 100. členu in amandmaju odbora k temu členu.
               Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage25">(Ne.)</stage> Prehajamo na odločanje. Najprej o amandmaju. Glasujmo!
               Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 40, proti 3.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage26">(Za je glasovalo 40.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage27">(Proti 3.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Glasujmo! Navzočih je 52 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 37, proti 9.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage28">(Za je glasovalo 37.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage29">(Proti 9.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 101. členu in amandmaju odbora k temu členu.
               Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage30">(Ne.)</stage> Prehajamo na odločanje. Glasujmo! Navzočih je 53 poslank
               in poslancev. Za je glasovalo 42, proti 3.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage31">(Za je glasovalo 42.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage32">(Proti 3.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Glasujmo! Navzočih je 53 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 43, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage33">(Za je glasovalo 43.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage34">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju za novo poglavje z naslovom Komisija
               za konjeniška tekmovanja, katerega predlagatelj je skupina poslancev s prvopodpisanim
               Francem Čebuljem. Tega amandmaja nimate v pregledu, ampak ga ravnokar dobivate na
               mizo. O predlogu amandmaja za novo poglavje odpiram razpravo. Gospod Čebulj,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp11">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Na osnovi amandmaja, ki je vložen, s podpisanimi kolegi poslanci z vseh
               poslanskih skupin, gre za enotno spremljanje in ureditev področja konjeniških
               tekmovanj. Tudi ostali členi v tem zakonu to opredeljujejo.</p>
               <p>Naj povem, da je ta amandma bil usklajen danes dopoldne z uradom iger na srečo in z
               ministrstvom za kmetijstvo, gospodom Krekom. Tako ni nobenega dvoma, da bi bil
               amandma eventualno politične narave, ampak nujnost v tem zakonu, ki bo kot komisija,
               ki jo bo seveda predlagal minister s predlaganimi, kot sestavo v sami komisiji,
               spremljala in tudi soodločala, s sredstvi, ki bodo eventualno prihajala iz stav na
               konje, kar pomeni, da se s tem tudi ureja znotraj samega ministrstva sam tekmovalni
               in stavni del skozi ta zakon. Skozi zakon o igrah na srečo, ki je tudi v pripravi na
               uradu za igre na srečo, skratka na ministrstvu za finance, pa tudi še prihaja en drug
               del komisije, ki bo "by pas" enak tej komisiji, ki bo suportirala potem tekmovalni in
               stavni del na konjeniških prireditvah. Zato bi prosil seveda vse kolege, poslanke in
               poslance, da podprejo ta amandma oziroma 104. člen samega zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp12">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Minister, gospod But, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp13">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ravno tako predlagam, da podprete ta amandma. Ocenjujem, da bo na ta
               način to področje tekmovanj, galopov in kasov, bistveno bolj celovito urejeno ali
               dalo možnost za dokončno ureditev, kar doslej ni bilo. V bistvu gre za celovito
               urejanje skladno z 49. členom, ki ureja področje zbiranja podatkov na področju
               konjeniških tekmovanj. Zato predlagam, da se ta amandma podpre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp14">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje o amandmaju za novo poglavje. Glasujemo. Navzočih je 54 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 49, proti 4.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage35">(Za je glasovalo 49.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage36">(Proti 4.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma in s tem novo poglavje, sprejeto.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 106. členu in o dveh amandmajih k temu členu.
               Pod 1 je amandma, katerega predlagatelj je Alojz Sok, z opombo, če ta amandma ni
               sprejet, sta amandmaja k 107. členu pod zaporedno številko 1 in 2 brezpredmetna. Pod
               zaporedno številko 2 je amandma odbora, z opombo, če ta ni sprejet, sta amandmaja k
               111. členu pod zaporedno številko 2 in 3 brezpredmetna. Želi kdo razpravljati? Gospod
               Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp15">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsedujoča. Dovolite mi, da na kratko pojasnim namen tega
               amandmaja k 106. členu. S tem amandmajem pa sta povezana tudi dva amandmaja k 107.
               členu.</p>
               <p>Namen tega amandmaja je vnesti nekoliko več jasnosti glede pristojnosti na
               inšpekcijskem področju po zakonu o živinoreji. Zakon o živinoreji v členih 56 in pa
               60 obravnava tudi področje umetnega osemenjevanja. Ker je inšpekcijski nadzor nad
               področjem umetnega osemenjevanja že sedaj po zakonu o veterinarstvu v pristojnosti
               veterinarske inšpekcije, se mi zdi smiselno, da bi to zapisali tudi v ta zakon. Če ne
               zapišemo, potem lahko pride do tega, da se bodo kompetence na tem področju podvajale,
               da bo poleg veterinarske inšpekcije to področje pokrivala tudi kmetijska inšpekcija.
               V tem amandmaju je zapisano, da tiste pristojnosti iz 56. do 60. člena, ki se tičejo
               zdravstvenega varstva domačih živali, opravlja veterinarska inšpekcija, medtem ko
               ostali nadzor iz teh členov od 56 do 60 pa spada v področje kmetijske inšpekcije. Ta
               amandma torej samo nekoliko bolj precizira trenutno obstoječe stanje v naši
               zakonodaji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp16">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Rokavec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp17">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi vprašal predstavnike vlade za mnenje o tem predlogu
               amandmaja. Namreč, kakor mi je znano, po pogajalskih izhodiščih Republike Slovenije
               področje zootehnike in pa zootehničnega nadzora izvaja kmetijska inšpekcija. Se
               pravi, s sprejemom takega amandmaja, kot ga predlaga kolega Sok, bi bila lahko naša
               zakonodaja neusklajena z zakonodajo Evropske unije. Se pravi, da bi bilo verjetno
               potrebno celo odpreti ponovno pogajanja na tem področju. Zato bi dejansko prosil
               predstavnike vlade, gospoda ministra, da jasno odgovori na to vprašanje. Če je to to,
               potem mislim, da je ta amandma absolutno nesprejemljiv. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp18">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Minister, gospod But, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp19">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Celotno področje veterinarstva je urejeno z zakonom o veterinarstvu, in
               sicer tudi ta del, ki se dotika živinoreje, vendarle na področju zdravstvenega dela
               celotne zgodbe. In tisto je urejeno tam. V tem zakonu pa urejamo tisto, kar spada pod
               zootehniko, torej pod živinorejo. V tem kontekstu je tudi predlog rešitve v tem
               zakonu takšen, da je za področje zootehnike pristojno ministrstvo za kmetijstvo, za
               nadzor nad zootehničnimi vsebinami pa kmetijska inšpekcija. In točno tako, natančno
               tako je bilo ne samo povedano, ampak tudi usklajeno in v celoti sprejeto na
               pogajanjih v letu 2001 v Bruslju za področje zootehnike, ko je bilo to področje tudi
               zaprto, s predpostavko, da bo urejeno tako, kot ga predlaga rešitev, ta zakon, torej
               evropsko primerljivo. Torej, v tem zakonu urejamo zootehnični del, medtem ko v
               veterinarskem delu urejamo zdravstveno delo. To pomeni, da predlagam, da prvega
               amandmaja k 106. členu ne podprete, ker bi bil v nasprotju s tem, kar je smiselno
               dogovorjeno, drugega pa, to je, tisti, ki je predlagan s strani odbora. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp20">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp21">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram povedati, da se s to obrazložitvijo nikakor ne morem strinjati. Če
               pogledate 56. člen tega zakona, ki govori o razmnoževanju domačih živali in potem
               tukaj predpisuje pogoje, pod katerimi lahko rejci sami osemenjujejo svoje domače
               živali. V členu 106 in členu 107 je seveda za nadzor nad tem delom pristojna samo
               kmetijska inšpekcija. Po zakonu o veterinarstvu pa opravlja nadzor nad osemenjevanjem
               in pa postopki razmnoževanja domačih živali tudi veterinarska inšpekcija. V tem
               primeru bo seveda prišlo do tega, da se bodo postopki na tem delu bodisi podvajali,
               ali pa, da bo to področje pokrivala kmetijska inšpekcija, ki pa za ta nadzor seveda v
               naši državi ni usposobljena. Drugi amandma k 107. členu pravi - te tri amandmaje je
               treba brati v kontekstu, skupaj, povezane: "Veterinarska inšpekcija ima poleg
               pooblastil, ki jih ima po drugih predpisih, še pooblastilo in pristojnost nadzirati
               izvajanje razmnoževanja domačih živali in izpolnjevanja pogojev izvajalcev
               osemenjevanja," to je člen 56 do 60, "in sicer v tistem delu, ki se nanaša na
               zdravstveno stanje domačih živali." Se pravi, nič drugega kot tisti del, ki se nanaša
               na zdravstveno stanje domačih živali, to pa so seveda eventualne kužne bolezni in pa
               postopki pri umetnem osemenjevanju, kajti vemo, da se s temi postopki lahko kužne
               bolezni prenašajo z ene živali na drugo žival. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp22">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp23">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Tu se ukvarjamo zelo pogosto z enim problemom, to je s prepisovanjem določil zakona o
               veterinarstvu v nekatere druge zakone. S tem problemom smo se ukvarjali pri krmi,
               kjer smo dobesedno določene člene prepisali in vzpostavili nek ponoven nadzor nad
               krmo, in enako se dogaja sedaj tukaj.</p>
               <p>V živinoreji imamo opravka z dvema področjema. Eno je zootehnično področje, kjer se
               ukvarjamo z izbiro pasem, parjenjem in tako dalje, ki je izključno zootehnični ukrep,
               glede samega nadzora; glede zdravstvenega stanja donatorjev, to je, teh moških
               govejih živali, jajčnih celic in tako dalje, tudi samega postopka osemenjevanja - v
               nekih členih smo rešili, kdo to lahko počne - je pa veterina in je to rešeno v zakonu
               o veterinarstvu. Če bi pa te nove določbe oziroma te amandmaje sprejeli, bi tokrat
               naredili zmedo in bi nenadoma ne vedeli, kaj kdo nadzoruje. Če precizno tolmačimo
               pojme, ene in druge, potem komaj razumemo, za kaj gre, pri površnem tolmačenju pa
               pride do zmešnjave, in ti amandmaji po moje niso sprejemljivi. Namen, ki ga predlaga
               kolega Sok, je pa dosežen po zakonu o veterinarstvu in je nadzor povsem vzpostavljen.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp24">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp25">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat, menimo, da je vse tisto, kar je gospod poslanec predlagal, že
               urejeno na področju zakona o veterinarstvu. Če pa vzamemo klasifikacijo dejavnosti,
               ki je usklajena s klasifikacijo v pravnem redu Evropske unije, potem nekatere
               aktivnosti in dejavnosti, kot je na primer umetno osemenjevanje, spadajo v poglavje
               01.420, to so storitve v živinoreji proti plačilu na podlagi posebne pogodbe, razen
               veterinarskih storitev, ki ne spadajo sem, te pa spadajo v drugo ločeno poglavje.
               Torej, tu urejamo tisto prvo. Ponovno poudarjam, da bi me neizmerno čudilo, da bi na
               resnih pogajanjih v Bruslju, kjer smo to področje začasno zaprli, sprejeli nekaj, kar
               smo predlagali, to je to, kar je v tem zakonu, torej, da to področje nadzira
               kmetijska inšpekcija, področje zootehnike, če bi to ne bilo usklajeno z evropsko
               prakso in pravnim redom.</p>
               <p>Ponovno predlagam, da se ta amandma ne sprejme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp26">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp27">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ker minister operira s tem, kaj bodo rekli v Bruslju in tako naprej, mu moram
               povedati, da sem na te zadeve tudi sam dobil odgovore, ko je bil odbor za kmetijstvo.
               Tam jim je čisto vseeno, tam samo hočejo vedeti, kdo je tisti, ki to pri nas dela,
               kdo nadzira. In ravno obratno bo, ker tega ne bomo zapisali, bo na tem področju
               prihajalo do dvojnosti. Iste postopke bo nadzirala veterinarska inšpekcija po svojem
               veterinarskem zakonu in pa istezadeve bo nadzirala kmetijska inšpekcija po zakonu o
               živinoreji.</p>
               <p>Kolega Džuban, točno tako bo. Vi boste to ugotovili, tako kot sedaj ugotavljate za
               zakon o veterinarstvu, komaj čez nekaj mesecev. Takrat vam bo prišlo to, da smo
               uvedli dvojnost postopkov. Jaz pa želim s tem amandmajem doseči, da do dvojnosti
               postopkov v praksi ne bi prihajalo. Ampak da se ve, kmetijska inšpekcija nadzira
               tisto, kar se tiče zootehnike, veterinarska inšpekcija pa tisto, kar se tiče
               zdravstvenega varstva domačih živali. Tako je tudi delitev narejena. In ne boste me
               prepričali, da je tam v Bruslju, ne vem, urejeno, kdo mora kaj in na kakšen način
               delati. Za Bruselj je važno, da vedo, kdo to dela, da je pristojnost neki instituciji
               podeljena. Kako in v kakšnem okviru, to pa je bilo tudi nam, članom odbora, na
               sestanku rečeno, da to za Bruselj ni pomembno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp28">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp29">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne bom več potem komentiral. Dejstvo je, da smo mi tako v Bruslju
               predlagali in za njih je bilo to popolnoma sprejemljivo. Tukaj ne vidim nobenega
               spora. Res ne vem, en teden menda dajemo trikrat preveč pristojnosti veterini, drugi
               teden ji pa dajemo premalo pristojnosti. Jaz to kar že malo težko razumem. Tako je
               bilo ves časdoslej. Vsa leta doslej je bilo tako. In mi smo predlagali, da ostane
               tako in tak način je v celoti sprejemljiv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp30">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp31">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Od leta 1978 to že teče in ni nobenih posebnih težav. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp32">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp33">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Repliko imam na gospoda ministra. To ni nobeno širjenje pristojnosti. V nobenem
               primeru to ni širjenje pristojnosti. To gre samo za, jasno razmejitev pristojnosti.
               Pristojnosti po veterinarskem zakonu, še enkrat ponovim, že sedaj ima veterinarska
               inšpekcija. Po tem zakonu o živinoreji pa te pristojnosti pridobiva tudi kmetijska
               inšpekcija. Če si prečitati člene od 56 do 60, da jih ne bom jaz čital, je tu notri
               navedeno, kaj vse spada podto, se pravi osemenjevanje oziroma razmnoževanje domačih
               živali. S tem predlogom jaz pač samo predlagam, da se jasno zapiše, za katere zadeve
               je kdo pristojen, ker še enkrat povem, v praksi bo prihajalo do dvojnosti postopkov
               inšpekcijskega nadzora na tempodročju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp34">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kramberger, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp35">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospa podpredsednica. O tem amandmaju smo na odboru tudi veliko razpravljali
               in tudi skupina, ki je usklajevala odprta vprašanja, ki so se postavila v samem
               predlogu zakona, je tudi veliko besed namenila temu. Nam je bilo povedano, da je tako
               področje zootehnike kot področje veterinarstva tukaj ločeno, da se s tem zakonom ne
               posega v veterinarstvo in z veterinarskim se ne posega v zootehniko. Tako nam je bilo
               povedano s strani pravne službe. Kolega Sok pa to zadevo razume drugače. Jaz bi
               prosil, če lahko pravna služba pomaga iz te zagate, da ne bi preveč časa porabili pri
               tem amandmaju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vprašanje je bilo naslovljeno na predstavnike oziroma predstavnice vlade.
               Bi želel kdo pojasniti? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp37">

               <speaker>METKA HAJDINJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče bi še enkrat povedali, da je točno razmejeno, kot je že minister
               povedal in kot je bilo že večkrat povedano. Zakon o veterinarstvu se nanaša na
               veterino in točno določa pristojnosti veterinarskih inšpektorjev, medtem ko zakon o
               živinoreji se nanaša na živinorejo, na zootehnične ukrepe in v tem smislu tudi daje
               pristojnost kmetijskemu inšpektorju. Tako ni nobene potrebe za podvajanje, da se še
               enkrat iste pristojnosti dajo veterinarskemu inšpektorju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp38">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, prehajamo na odločanje, in sicer
               najprej o amandmaju pod zaporedno številko 1 k 106. členu. Glasujmo! Navzočih je 52
               poslank in poslancev. Za je glasovalo 15, proti 34.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage37">(Za je glasovalo 15.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage38">(Proti 34.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o amandmaju pod zaporedno številko 2. Glasujmo! Navzočih je 49 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 38, proti 3.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage39">(Za je glasovalo 38.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage40">(Proti 3.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Glasujmo! Navzočih je 49 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 40, proti 7.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage41">(Za je glasovalo 40.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage42">(Proti 7.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Ker nismo sprejeli amandmaja gospoda Soka k 106. členu, sta postala tudi amandmaja k
               107. členu brezpredmetna. Zato prehajamo na razpravo in odločanje o 111. členu in o
               treh amandmajih odbora k temu členu. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage43">(Ne.)</stage> Prehajamo na
               odločanje. Najprej o amandmaju pod 1. Glasujmo! Navzočih je 49 poslank in poslancev.
               Za je glasovalo 46, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage44">(Za je glasovalo 46.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage45">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Odločamo o amandmaju pod številko 2. Glasujemo.
               Navzočih je 46 poslank in poslancev. Za je glasovalo 39, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage46">(Za je glasovalo 39.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage47">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o amandmaju pod številko 3. Glasujemo. Prvo glasovanje o amandmaju pod
               številko 3 ni bilo uspešno. Prosim za malo pozornosti, v dvorani nas je dovolj.</p>
               <p>Drugič glasujemo o amandmaju pod številko 3 k 111. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Ker tudi drugo glasovanje ni bilo uspešno - v dvorani nas je pravzaprav dovolj, da bi
               lahko uspešno izvedli glasovanje, vendar nam poslovnik veleva, da se po drugem
               neuspelem glasovanju zberemo po desetih minutah, to je ob 15.13 uri, ko bomo tretjič
               glasovali o tretjem amandmaju. Hvala lepa.</p>
               <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage48">(Seja je bila prekinjena ob 15.03 uri in se je nadaljevala ob 15.13 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp39">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovane in spoštovani, predvsem tisti, ki se še nahajate v preddverju dvorane,
               lepo prosim, da se nam pridružite. Tretjič bomo glasovali o amandmaju pod zaporedno
               številko 3 k 111. členu, katerega predlagatelj je odbor.</p>
               <p>O amandmaju glasujemo tretjič. Glasujemo. Navzočih je 55 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 45, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage49">(Za je glasovalo 45.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage50">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 47 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 42, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage51">(Za je glasovalo 42.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage52">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 116. členu in amandmaju odbora k temu členu.
               Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage53">(Ne želi.)</stage> Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in poslancev.
               Za je glasovalo 43, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage54">(Za je glasovalo 43.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage55">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 45, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage56">(Za je glasovalo 45.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage57">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju odbora za novi 121.a člen. Želi kdo
               razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage58">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo. Navzočih je 51 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 47, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage59">(Za je glasovalo 47.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage60">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma in s tem novi člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 125. členu in amandmaju odbora k temu členu.
               Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage61">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju. Glasujemo. Navzočih je 57 poslank in poslancev.
               Za je glasovalo 48, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage62">(Za je glasovalo 48.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage63">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Odločamo še o členu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 57 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 49, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage64">(Za je glasovalo 49.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage65">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Opravili smo razpravo o vloženih amandmajih.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o preostalih členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji.
               Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage66">(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje o preostalih členih, h katerim niso bili vloženi amandmaji.
               Glasujmo! Navzočih je 57 poslank in poslancev. Za je glasovalo 49, proti nihče.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage67">(Za je glasovalo 49.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage68">(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so preostali členi sprejeti.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o naslovu zakona. Želi kdo razpravljati? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage69">(Ne.)</stage> Zaključujem
               razpravo in prehajamo na odločanje o naslovu. Glasujmo! Navzočih je 57 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 52, proti 1.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage70">(Za je glasovalo 52.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage71">(Proti 1.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na tretjo obravnavo predloga zakona. Ugotavljam, da so bili k predlogu
               zakona v drugi obravnavi sprejeti amandmaji k členom 2, 3, 10, 11, 55, 57, 58, 61,
               64, 68, 72, 74, 79, 80, za naslov podpoglavja za novi 83.a člen, za novi 83.b, 100,
               101, za novo 9. poglavje, 106, 111, 116, za novi 121.a člen in 125. člen. Če želijo k
               tem členom kvalificirani predlagatelji vložiti amandma, prosim, da to storijo. Gospod
               Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp40">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz imam proceduralni predlog. V imenu poslanske skupine predlagam 15 minut odmora. K
               10. členu je vložen amandma, kjer naj bi se člen črtal in bi bilo morda umestno, da
               poskušamo ugotoviti posledice črtanja člena, če bi bil sprejet. Imamo osnovno
               besedilo. Člen je bil amandmiran, vendar je zdaj tudi predlog črtanje člena, za kar
               sem se jaz osebno tudi zavzemal. Vendar se mi zdi, da sta zdaj to dve skrajnosti in
               morda ne bi bilo dobro, da na hitro sprejmemo rešitev, ki ni dobra. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp41">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podam še samo vprašanje, ali bi kdo želel razpravljati o predlogu zakona
               v celoti. Če ne, bomo prešli potem na odločanje o amandmajih in tudi še o ostalih
               amandmajih, ki bi jih želeli kvalificirani predlagatelji v tem odmoru predložiti.</p>
               <p>Prekinjam zasedanje za 15 minut. Nadaljujemo ob 15.35 uri, ko bomo prešli na razpravo
               in odločanje o amandmajih, vloženih v tretji obravnavi. Hvala lepa.</p>
               <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage72">(Seja je bila prekinjena ob 15.20 uri in se je nadaljevala ob 15.38 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp42">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovani, spoštovane! Nadaljujemo s tretjo obravnavo predloga zakona. Lepo prosim
               za nekaj pozornosti. V tretji obravnavi je bilo vloženih nekaj amandmajev. Šli bomo
               po vrsti. Najprej dajem v razpravo amandma k 10. členu.</p>
               <p>Ugotoviti moramo sklepčnost, zato lepo prosim za nekaj pozornosti. Ugotavljam
               navzočnost! Navzočih je 48 poslank in poslancev. Državni zbor je sklepčen in lahko
               odloča.</p>
               <p>Prehajamo torej na razpravo in odločanje o amandmaju k 10. členu, katerega
               predlagatelj je skupina poslancev s prvopodpisano Lidijo Majnik. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp43">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz predlagam podpisnikom tega amandmaja, da ta amandma umaknejo ali
               pa da ga enostavno ne izglasujemo. Črtanje 10. člena v tem zakonu o živinoreji bi
               seveda pomenilo, da bi podeželje ne bilo namenjeno kmetovanju, ampak da bi naredili
               točno nekaj drugega, kar dejansko želimo. Poglejte, kmetijstvo je v Sloveniji, bi
               rekel v eni težki poziciji. Skozi zakone omejevati še to, da se bo moralo kmetijstvo
               na podeželju prilagajati, ne vem, nekim drugim pravilom bivanja, to bi bilo s
               kmetijskega stališča izredno sporno. Vsak, ki se je preselil na podeželje, je pač
               moral s tem računati, da je podeželje namenjeno kmetovanju. In tukaj črtati 10. člen,
               ki govori o tem, kaj je nemotena reja, govoriti o tem, da je potrebno, ne vem,
               čebeljnak postaviti z na to določenem zemljišču, z ne vem kakšno dokumentacijo in
               tako naprej, to je milo rečeno, meni se zdi neresno. Mi tega amandmaja nikakor ne
               bomo podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Čadonič Špelič, državna sekretarka, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp45">

               <speaker>DR. VIDA ČADONIČ ŠPELIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Dober dan! Vlada seveda ne podpira amandmaja, ki govori o
               črtanju 10. člena. Zelo na kratko bom poskušala obrazložiti, zakaj.</p>
               <p>Podnaslov člena je "pravica do reje". To se pravi, besedilo tega člena je nekako
               temeljno sporočilo tudi tega zakona. Morate nas razumeti, pripravljavce zakona, ki
               smo hoteli pravzaprav s tem zakonom urediti dolžnosti na eni strani in na drugi
               strani tudi pravice rejcev živali do tega, da lahko živali redijo, seveda po vseh
               predpisih, ki so zdaj že v veljavi, po vseh podzakonskih aktih, ki bodo v veljavi na
               osnovi tega zakona, po tem zakonu in po vseh ostalih zakonih. Naj jih nekoliko
               naštejem: to je zakon o veterinarstvu, zakon proti mučenju živali in, poudarjam, tudi
               vsi zakoni s področja okolja.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo s tem, ko bi ta člen črtali, sporočilo rejcem, da kmetovanje na
               vasi ni tisto, kar podpiramo, da kmetovanje na vasi ni tisto, kar je dobrodošlo.
               Dejansko s tem členom ne omejujemo nikogar. Če ste bili pozorni, v drugem branju smo
               člen nekoliko spremenili. Črtali smo tisto pravico, ki govori, da se šteje za
               medsosedske motnje oziroma motenje posesti. Se pravi, bile so besede, ki so že na
               odboru motile poslance in smo jih zato omilili in besedilo prepisali tako. In ta
               posebej poudarjeni amandma je bil sprejet, ker je bil to amandma odbora - da ne
               pomenijo nedopustnega delovanja lastnika nepremičnin po predpisih, ki urejajo stvarno
               pravne pravice na nepremičninah. To se pravi, s tem smo lastniku živali dali možnost,
               da nemoteno redi živali, nikakor ga pa nismo odvezali, da spoštuje vse predpise, ki
               sem jih prej naštela; to izrecno poudarjam.</p>
               <p>In če bi bili samo še toliko pozorni, bi vas rada opozorila, da tako spremenjen 10.
               člen, če ga beremo v njegovih treh alineah, na koncu vendarle končamo, da rejec
               izvaja to rejo v skladu s predpisi. Se pravi, bilo je mišljeno generalno, z vsemi
               predpisi; nismo pa seveda naštevali predpisov, ker bi takoj lahko prišli v past, da
               bi na enega od predpisov pozabili.</p>
               <p>Tako da je prošnja vlade naslovljena na državni zbor, da tega amandmaja ne podpre in
               da ostane v veljavi 10. člen, tako kot smo ga po temeljiti razpravi na odboru za
               kmetijstvo tudi korigirali in ga je odbor tudi sprejel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp46">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Čebulj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp47">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poslanke in poslance, ki so vložili ta amandma, bi vprašal naslednje: kaj
               bi spremenili s tem, če ta 10. člen ostane v zakonu?</p>
               <p>Pri vsem tem bi rekel še sledeče, mislim, da bi čebelar čebelnjak postavil sredi
               mesta ne za čebele, ampak kvečjemu za trote. Vsem tistim, ki mislijo, da bi bilo
               podeželje treba omejiti glede kmetijske dejavnosti, bi predlagal, tistim, ki
               razmišljajo kot zaščitniki kmetijstva v stanju, v kakršnem se nahaja, tistim, ki jim
               na podeželju smrdi, naj gredo v mesto, tam pa vse diši. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp48">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Majnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp49">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem zakonu nismo nikjer zapisali, da bi naj bilo področje živinoreje
               samo na kmetijskih območjih, ampak govorimo o pojmu živinoreje v državi Sloveniji.
               Živinorejo imamo na kmetijskih območjih in na mešanih območjih, edino v strogih
               urbanih naseljih je ni.</p>
               <p>Z amandmajem, ki smo ga sprejeli na odboru, pa smo medsosedske odnose celo črtali in
               smo se omejili samo na stvarno pravne pravice na lastnini, se pravi, na lastnem
               zemljišču, sploh ne posegamo več v sosede. Gre namreč za problem, ki ga niti amandma
               ni reševal in ga tudi osnovni tekst zakona ne prinaša, in sicer kateri predpisi so
               nadrejeni, ali so to predpisi, ki varujejo okolje, ali so to predpisi, ki urejajo
               živinorejo. Vedno bomo prišli v konflikt med dvema različnima predpisoma na
               področjih, ki jih, recimo, želimo zavarovati iz drugih razlogov. Če govorim o
               Ptujskem polju, tam zajetja pitne vode za 110 tisoč prebivalcev in tam imamo
               živinorejce in imamo poljedelce, ki seveda uporabljajo tako vsa gnojila kot vsa
               zaščitna sredstva. Ker garancije za to, da bi bili okolski predpisi nadrejeni
               živinorejskim predpisom ni, je po mojem mnenju najbolje, da ta člen črtamo in s tem
               pač pripomoremo k temu, da se živinoreja res omeji na tista področja,kjer je lahko
               nemotena, na pa na vseh, kjer pač bi nekdo želel gojiti živali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp50">

               <speaker>PREDPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Po vrstnem redu so se javili najprej gospod Sok, potem gospod Rokavec,
               potem gospa državna sekretarka. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp51">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>No, hvala lepa. Odzval sem se in repliciram gospe Majnikovi. Ta 10. člen seveda ne
               govori o zaščiti narave, v smeri zaščite pitne vode, to, kar je ona izpostavila,
               Ptujsko polje, ki je poseben problem, in je seveda zaščiteno skozi drugo zakonodajo,
               se pravi skozi druge predpise na področju kmetijstva, ne vem, o uporabi gnojenja
               itn., tudi o tem, kako morajo biti objekti grajeni, da je podtalnica zaščitena.
               Torej, ta amandma govori o medsosedskih odnosih, se pravi, govori o reji živali na
               podeželju. Kar je v 10. členu napisano, je v redu, da v zakonu ostane, da se ve,
               katera so tista opravila na področju kmetijstva in živinoreje, ki ne spadajo v
               medsosedske odnose, ker je to velikokrat na podeželju tudi, bi rekel, jabolko spora.
               Nekomunekaj smrdi, drugemu to isto ne smrdi in podobno. Podeželje mora biti namenjeno
               kmetovanju. Kje bomo potem kmetovali, če ne na podeželju, ali v Ljubljani na asfaltu
               ali kje?</p>
               <p>V zvezi s čebelarjenjem, ki je v tem drugem odstavku izpostavljeno, pa so že od časa
               Marije Terezije naprej izdani posebni predpisi, in sicer da čebelarjenje pravzaprav
               ne spada v sfero klasične živinoreje. Celo so čebelarji za časa Avstroogrske, kar
               seveda danes ni več tako, bili oproščeni plačila vsakršnega davka. To pa zato, ker
               čebele v biotski verigi, bi rekel, v ekologiji pomenijo veliko več kot samo
               pridelovanje medu. To se pravi, pridelovanje medu je nekaj, kar je sekundarnega pri
               čebelarjenju. Primarno pri čebelarjenju je vendarle opraševanje, opraševanje sadnega
               drevja in padrugih rastlinskih kultur. Jaz vam lahko povem podatek za Ameriko. V
               letošnjem poročilu ocenjujejo, da je prispevek od prodaje meda v ameriškem
               gospodarstvu 150 milijonov dolarjev, medtem ko je efektna poljščina ocenjena šest
               milijard dolarjev. Se pravi, o tem je sploh nesmiselno razpravljati na takšen način,
               da bi ta člen črtali. Jaz razumem, da so nekateri, ki so iz mest, lahko to
               predlagali, ne razumem pa, da bi to podprli tisti poslanci, ki prihajamo iz
               podeželja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp52">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Sok. Gospod Rokavec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp53">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz mislim, da je 10. člen, kakršen je bil amandmiran v drugem
               branju, primerno besedilo za urejanja področja nemotene reje, tako za rejca živali
               kakor tudi za vse ostale udeležence, ki živijo na določenem prostoru, ljudi, ki
               živijo na določenem prostoru. Namreč, če črtamo 10. člen, potem mislim, da pridemo do
               zelo nevarnega položaja. Namreč, 10. člen v prvem odstavku govori: "Posamezna
               opravila, gnojenje, obdelovanje zemlje, pridelava, shranilo pridelkov, reja, gonjenje
               živine, čebelarstvo in drugo" in tako naprej "ne pomenijo nedopustnega delovanja
               lastnika nepremičnine po predpisih, ki urejajo stvarno pravne pravice na
               nepremičninah". Če se ta odstavek in tudi 10. člen črta, potem bo lahko na primer v
               vasi, kjer je samo javna pot, vprašljivo, če bo lahko rejec živali gnal živino na
               pašo preko javne poti. To bo lahko pomenilo nedopusten poseg rejca živali na javno
               površino. Na javno pot, ki jo običajno uporabljajo samo tam živeči prebivalci oziroma
               kmetje. Tudi tako daleč se lahko spusti tolmačenje, če 10. člena ni. Zato mislim, da
               dejansko amandma, ki je bil sprejet v drugem branju, omogoča primerno ravnotežje.
               Namreč spomniti moram, da imajo verjetno vse občine sprejete odloke o javnem redu in
               miru, ki jasno določajo pogoje načina življenja na teh področjih. In dejansko, tretji
               odstavek 10. člena piše: "Nihče ne sme s protipravnim ravnanjem ali opustitvijo
               ovirati imetnika oziroma rejca pri izvajanju nemotene reje, če jo rejec izvaja v
               skladu s predpisi." Se pravi, tudi s predpisi lokalnih skupnosti. Zato mislim, da je
               ta amandma resnično nepotreben. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp54">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Čadonič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp55">

               <speaker>DR. VIDA ČADONIČ ŠPELIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat za besedo. Najprej bi rada povedala, da razumemo skrb
               predlagateljev tega amandmaja, ki je usmerjena v tiste prebivalce na vasi, ki niso
               rejci živali, torej niso kmetje. Ampak, bojim se, da naše ministrstvo ni pravi
               naslov, kajti mi smo tisti, ki moramo zagotoviti rejcu živali pogoje za rejo živali,
               medtem ko imamo ministrstvo za okolje, ki je pa seveda namenjeno temu, da predpiše
               pogoje, pod katerimi lahko vsakdo, tudi rejec živali posega v to okolje. To je bilo
               temeljno sporočilo našega zakona.</p>
               <p>Rada bi gospe Majnikovi povedala, da dejansko v drugem odstavku 10. člena govorimo
               izključno o kmetijskih zemljiščih. Govorimo o reji živali na kmetijskih zemljiščih,
               ker seveda razumemo, da drugod te reje tako nemoteno, seveda, ne more biti, v
               obrazložitvi amandmaja pa navajate tudi, recimo, stavbna zemljišča. Mi tega ne
               razumemo tako.</p>
               <p>In drugo, da je to res krovni zakon in da smo imeli tudi pred očmi vse druge, ki
               živijo ob rejcu živali, kaže vsebina 4. in 5. člena, če bi ga pogledali. Pravzaprav
               govorimo celo o zagotavljanju izboljšanja kakovosti človeškega življenja, govorimo,
               pod katerimi pogoji je dovoljeno rediti živali, da prihaja do trajnostnega razvoja in
               da ne prihaja do motenja vseh oblik življenja na vasi.</p>
               <p>Rad bi celo poudarila, da v 4. členu v točki 3 omogočamo, da je kmetijo pod
               določenimi pogoji, če je moteča in če gre tudi za družbeno korist, mogoče tudi
               preseliti. Mislim, da če gledamo kompleksno in celostno ta zakon, da je naravnan
               tako, da nikogar ne moti, ampak da daje tiste bistvene, kot smo rekli, pogoje pod
               katerimi je dolžan rejec živali rediti in seveda tudi pravice in odgovornosti tega
               rejca.</p>
               <p>Zato bi še enkrat prosila, da ne bi podprli amandmaja, ker res črta en temeljni člen
               v tem zakonu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp56">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imam štiri prijavljene k besedi, pet, ker se je javila k besedi tudi
               gospa Bitenc. Dovolite spoštovani, da dam prednost njej, potem pa po vrstnem redu,
               gospod Kangler, gospod Trofenik, gospod Petan, gospod Jerovšek in gospod Brenčič.
               Izvolite, gospa Bitenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp57">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Z vidika sekretariata smo seveda ob taki določbi
               morali pravzaprav opozoriti na zakon o temeljnih lastninskopravnih razmerjih, ki
               ureja vsebino lastninske pravice. Ena od glavnih vsebin je njeno nemoteno uživanje.
               Mi samo opozarjamo, da ne glede na to, da gre za poznejši zakon in da gre v nekem
               smislu za specialni zakon, lahko dejansko nastane trk dveh zakonodaj in da lahko
               pride do, ker lastninska pravica je ustavna pravica, vprašanja nesorazmernega
               poseganja v ustavno pravico. Ta zakon pa se pravzaprav samo sklicuje na neka pravila
               opravljanja te dejavnosti, samo določi jih pa ne in ne odkaže, katera pravila so
               to.</p>
               <p>Mi se bojimo, da ne glede na tako določbo, tudi če amandma ne bo sprejet, da bodo
               neke pretirane emisije, neki pretirani in nenaravni in neobičajni posegi v
               lastninskopravico soseda, lastnika nepremičnine, bojo še vedno zapadli predpisom po
               zakonu o temeljih lastninskopravnih odnosov, ne glede na to, kaj mi tu določamo.</p>
               <p>S tega vidika mi samo opozarjamo, da ti dve zakonodaji nista povsem usklajeni in da
               ne moremo garantirati, niti za prevelik poseg v ustavno pravico do lastnine, niti ne
               moremo garantirati za dejansko izvršljivost te določbe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp58">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kangler, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp59">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Pravzaprav imam repliko na gospo Majnikovo, če smem, niste verjetno tega zapisala. Na
               nek način, spoštovana Majnikova, jaz ne podpiram tega vašega amandmaja in bi tudi vam
               in vsem ostalim podpisnikom predlagal, da ga umaknete. Vendar me je presenetila vaša
               predstavitev oziroma obrazložitev, zakaj bi črtali ta člen.</p>
               <p>Bi pa rad samo nekaj poudaril, glede vaše obrazložitve, ki ste jo povedali. Vi želite
               s tem amandmajem zožiti živinorejo na kmetijska zemljišča oziroma, da v urbanih in
               primestnih naseljih tega ne bi bilo. Zelo bi bil vesel, če bi se vi in vsi ostali
               podpisniki potrudili tudi takrat, ko bomo v državnem zboru govorili o divjadi in
               rjavem medvedu, da bi se tudi takrat potrudili in prišli s kakšnim amandmajem in tudi
               rjavemu medvedu, ki pa je nevaren za okolje in ljudi, s takim proceduralnim
               amandmajem omejili gibanje po urbanih naseljih; takrat bi bil zelo vesel, če bi to
               podprli tudi vi kot poslanska skupina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp60">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trofenik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp61">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tudi sam sem podpisnik amandmaja in ne glede na to, kaj je moj
               poslanski kolega zdaj izvajal, pa nekateri drugi poskušate podtakniti neke namene.
               Strinjam se, da rešitev, ki jo nosi amandma, da se člen črta, ni najboljša. Strinjam
               se tudi s pripombami, da je obrazložitev, milo rečeno, nerodna, sem jo pa podpisal,
               ker je bila časovna stiska. Ampak, veste, spoštovane kolegice in kolegi, tisti, ki
               trdite, da nekomu iz mesta nekaj smrdi na deželi, imate slabe argumente. Nekateri smo
               celo življenje na deželi in največ sporov ni med tistimi, ki so živinorejci, in
               ostali mi, pač pa med kmeti živinorejci. In, seveda, predpostavljanja in podtikanja
               da nekdo nasprotuje živinoreji, da nasprotuje kmetovanju in podobno, če opozarja na
               kvaliteto življenja in da je treba zaščititi tudi ustavno pravico do kvalitete
               življenja ter da je vse skupaj v funkciji človeka - saj je živinoreja v funkciji
               zdrave prehrane in to potrebuje človek, in tako bi lahko razpredali naprej - takšna
               podtikanja so poceni. Dejstvo je, da je to šolski primer, kako dva resorja nista
               uskladila zakonodaje; tudi sekretariat opozarja, da je še vedno, kakorkoli bo
               sprejeto, nevarnost konfliktne situacije med različnimi zakoni.</p>
               <p>Pričakoval sem neko odgovorno rešitev, nek amandma v tretjem branju s strani vlade,
               bom tako rekel. Posebej sem spraševal na ministrstvu za okolje in prostor, kako je
               potekalo usklajevanje, ali je zadeva usklajena. In vam moram povedati, da sem
               razočaran ugotovil, da tega usklajevanja praktično ni bilo - ne bom rekel
               kategorično, da ga ni bilo, ampak praktično ga ni bilo. To je možno razbrati tudi iz
               posameznih reakcij.</p>
               <p>Moja skrb in vzrok, zakaj sem se pridružil temu, je skrb za kvaliteto življenja. In
               ne morem pristati - to, kar moj kolega razlaga - da je podeželje namenjeno izključno
               živinoreji in kmetijstvu. Slovenija je ena dolga vas, kjer imajo pravico bivanja in
               kvalitetnega življenja tudi drugi, ki se ne ukvarjajo s kmetijstvom, kar pa še ne
               pomeni, da so proti kmetijstvu. Ne bom razpravljal o tem členu - na žalost sploh ne
               bom mogel - da smo v celoti spregledali rešitve o zaščiti podtalnice. In to, na kar
               je kolegica opozarjala in ste ji nekateri replicirali, ni res. Sam trdim, da direktno
               napadamo kvaliteto podtalnice oziroma pitne vode in da ničesar v praksi nimamo. Nihče
               me naj ne tolaži s takimi ali drugačnimi predpisi, nikjer ni omenjena koncentracija
               živali na določenem prostoru, posledica prevelike koncentracije reje živali na
               določenem prostoru in podobne zadeve. Bi pričakoval, ker je to zahtevna materija, da
               to pride vlada kot predlagatelj, ne pa da poslanci zdaj rešujemo z nerodnimi ali manj
               nerodnimi predlogi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp62">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvajanje gospoda Trofenika je povzročilo nove replike. Mislim, da so
               gospod Petan in gospod Jerovšek ter gospod Brenčič želeli replicirati gospe
               Majnikovi, tako da imajo seveda prednost. Izvajanju gospoda Trofenika pa bodo potem
               replicirali gospod Sok, gospa državna sekretarka in gospod Rokavec, tudi gospod
               Čebulj. Se pravi, replika gospod Petan. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp63">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, to sicer ni moje področje, moram pa priznati, da se ravno s
               takšnimi primeri vsakodnevno srečujemo tudi v naši lokalni skupnosti. Namreč, tu je
               obrazložitev, da bi se na takšni podlagi, kot jo omogoča sporni drugi odstavek,
               postavili čebeljnaki kar sredi mesta. Spoštovani, dovolite, da vas na nekaj spomnim.
               Verjetno veste, da je v našem osnovnošolstvu kar velika akcija za eko šole. To se
               pravi, v teh šolah poučujejo že najmlajše o zdravem načinu življenja, o zdravi
               prehrani, o zdravi pridelavi in vse, kar se dogaja v naravi na bolj naraven način. In
               tudi takšne ekošole, ki jih je v Sloveniji, mislim da že kar krepko čez 100, osnovnih
               šol, imajo, vsaj tiste, ki si le lahko privoščijo, tudi čebeljnak zraven šole in to
               tudi v mestu in do zdaj se še nihče ni pritožil, da tak čebeljnak pri ekošoli dela
               komu škodo. Niti otrokom, niti kadru, niti sosedom. To je prvo. To se pravi, da je
               takšen argument popolnoma... - dobro, se bom vzdržal tega izraza - popolnoma
               nepotreben. Bojim se, da če bi sprejeli takšen amandma, da bi te šole, ki so resnično
               nekaj storile za vzgojo mlajših rodov, morale navsezadnje takšen čebeljnakše podreti
               povrhu, zato ker si prizadevajo, da bodo vzgajale otroka v zdravem duhu. To je prvo,
               mogoče samo mimogrede.</p>
               <p>Kar je pa tisto drugo, kar se mi zdi bolj pomembno, se mi pa zdi to, da moramo
               vedeti, kako je bilo prej. Namreč, v preteklem obdobju smo na veliko gradili na
               najboljših kmetijskih zemljiščih. In vasi, v katerih so bile vedno samo kmetije, smo
               s prostorskimi ureditvenimi pogoji in zazidalnimi načrti opredelili kot stanovanjsko
               gradnjo. Tam so seveda ljudje nič hudega sluteč prišli, ampak so sosedje od nekih
               farm, ki so že tam, odkar se poznamo, od "pamtiveka", kot rečemo. Naenkrat pa se je
               pa zgodilo to, da so prišleki, ki so nič hudega sluteč te parcele kupili, postali
               sosedje pri teh velikih kmetijskih pridelovalcih in v velikih farmah in seveda, sedaj
               jih je pa naenkrat začel motiti ta smrad. Ampak, lepo vas prosim, ne morejo sedaj ti,
               ki so prišli kasneje onemogočati one, ki so se že skoz s tem preživljali. To se
               pravi, tu moramo postaviti vprašanje, kdo je bil tam prej. Se strinjam, damoramo
               imeti vsi zagotovljeno neko kvaliteto življenja, standarde. S tem se strinjam. Vendar
               je pa treba navsezadnje tudi upoštevati, da ti ljudje, ki so že bili skoz tam, ne
               morejo pa zdaj zaradi prišlekov oditi nekam drugam. Ja, kam naj pa grejo? To se
               pravi, to enostavno ne gre.</p>
               <p>Jaz razumem intenco predlagateljev, ampak verjetno tako enostavne pa zadeve kljub
               temu niso, saj bi s črtanjem nekega besedila naredili še večje probleme, še večjo
               škodo. In dobro, kakorkoli že, moramo gledati na interese vseh.</p>
               <p>Jaz vem, da so tudi ti ljudje, ki so se zdaj preselili, pa ki imajo takšna ali
               drugačen smrad, če temu lahko rečemo smrad, da so tu problemi, ampak ne moremo pa
               sedaj popolnoma zanemariti pravice tistih, ki so že skoz tam bili in so to skoz
               počenjali.</p>
               <p>Zato jaz takšnega amandmaja ne morem sprejeti. In ker to ni edini takšen primer, ker
               s tem se srečujemo na terenu večkrat, zato sem se tudi oglasil. Jaz takšnega
               amandmaja ne bom, enostavno ga ne morem podpreti, kljub temu, da tudi meni kdaj, ker
               sem tudi nekje bolj na robu, kdaj veter prinese kaj podobnega. Ampak, žal, tako je.
               Oni verjetno, ki se ukvarjajo s pridelavo, bi tudi verjetno imeli rajši druge
               vonjave, ampak žal to ne gre. Moramo nekje najti neki konsenz. In jaz v tem amandmaju
               ne vidim rešitve tega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp64">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek, replika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp65">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi sam sem presenečen nad tem predlogom amandmaja, še posebej, ker
               živim na vasi in moram reči, da tiste, ki se ne ukvarjamo s kmetijstvom, včasih
               nekatere stvari seveda tudi motijo, vendar sem trdno prepričan, da se pa moramo
               zavedati, da mora na vasi, kjer je bila primarna dejavnost kmetijstvo, to tudi
               ostati. In da vsi tisti, ki pač tu sobivamo, se moramo s tem sprijazniti. Vendar,
               seveda, kot predvideva tretji odstavek tega člena, mora pa vse potekati v skladu s
               predpisi. To se pravi, da morajo objekti biti grajeni v skladu s predpisi in tako
               naprej.</p>
               <p>In zaradi tega bom sedaj tu predlagatelje ali pa predlagateljico vprašal naslednje.
               Ta člen se mi ne zdi nedolžen. Ta člen se mi zdi pravzaprav ubesedenje tistega, kar
               na tiho slutimo. Da se je naša stran, naša vlada, izredno slabo pogajala z Evropsko
               unijo, da so kvote...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp66">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp67">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Čakajte, oprostite, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp68">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp69">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Oprostite, bom obrazložil, ne morete mi vzeti besede, še nisem besedice rekel, pa mi
               že jemljete besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp70">
               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>
               <p>Gospod Jerovšek, želim vas opomniti, da vaša razprava zahaja v smer, ki ni stvar tega
               amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp71">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ne, nimate prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp72">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Povzročila bo ugovore na vaše izvajanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp73">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Me ne moti. Me ne moti, če bo povzročila ugovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp74">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Ne dovolim vam razpravljati o Evropski uniji ob tem amandmaju. Gospod Jerovšek, ne
               dovolim, ker ni v skladu z dnevnim redom, niti poslovnikom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp75">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kršite poslovnik in mi ne boste jemali besede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp76">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Opomnim vas, da replike ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp77">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ne boste mi jemali zaradi tega, ker vidim, kaj je v tem amandmaju skritega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp78">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp79">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>
               <p>Imam pravico o tem razpravljati, kaj je skrito v tem, kaj je tu v celofan zavito. In
               prosim, da me ne prekinjate več. Ker se ne bom oddaljil od vsebine amandmaja. In
               dejansko kolegi prosim, da pridete z jasno besedo.</p>
               <p>Če je bilo kje obljubljeno, da je slovenska živinoreja še samo stvar prehodnega
               obdobja, potem jasno povejte. Namreč tudi ta člen gre v smeri tega, v smeri
               evtanazije, evtanazije slovenskih kmetov, slovenskih živinorejcev. Meheka smrt. In
               mislite, da delate celo dobro delo. Da jim omogočate evtanazijo.</p>
               <p>Namreč, ne moremo na tak način, da gospodo moti vse, kar na nek način ni več
               popularno ali podobno. Dejansko so posledica takega razmišljanja te ponižujoče kvote,
               ki nam jih je Evropa določila, vendar je to posledica tega, kar je bilo predhodno, v
               tem je problem. In čudim se, da to predlaga predlagateljica, ki prihaja s kmetijskega
               območja, s Ptuja, četudi iz mesta - ne bi se čudil, če bi to predlagal nekdo iz
               prestolnice, ki ima nekje vikend, pa ga to moti - vendar v tistem okolju se je pa
               treba zavedati, da je to tudi izredno pomembna dejavnost za Slovenijo, kmetijstvo, da
               je poselitev izredno pomembna in tako naprej. In ta "knjižničarski" pogled na
               kmetijstvo, na živinorejo me moti, odkrito povem, da me moti; če boste tako
               pristopali, je ta evtanazija in končna smrt slovenskih živinorejcev nujna. Hvala.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp80">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Brenčič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp81">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa podpredsednica. Sam bom bolj razpravljal, nisem nameraval
               replicirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp82">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Brenčič, dovolite, razprave sledijo. Imam prijavljenih še šest replik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp83">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Ko sem se prijavil, se nisem za repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp84">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Se opravičujem!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp85">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp86">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Zdaj smo pri replikah na izvajanje gospoda Trofenika. Gospod Sok, gospa državna
               sekretarka, gospod Rokavec in gospod Čebulj so se javili k replikam na izvajanje
               gospoda Trofenika, potem pa na izvajanje gospoda Jerovška gospod minister in gospa
               Majnikova. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp87">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dejansko bi rad repliciral poslanskemu kolegu, gospodu Trofeniku.</p>
               <p>Oba prihajava nekako s kmetijskega območja, iz ene od najmanj razvitih občin v
               Sloveniji, to je občina Ormož. Enostavno vidim, če bo področje kmetijstva skozi
               različno zakonodajo postalo in začelo biti ovirano, potem nam res ni pomoči. Že danes
               se to območje intenzivno prazni. In skozi takšne predloge, da dejansko nekako
               podeželje ščitimo pred kmetovanjem, seveda ne ostane nič drugega, kot da bodo ljudje
               še bolj odhajali, kajti perspektive tam, razen kmetovanja, praktično ni nobene.</p>
               <p>Sedaj pa konkretno na njegove izjave. Ni res, da v slovenskem prostoru ne obstajajo
               predpisi in standardi o reji domačih živali. Torej, to enostavno ne drži. Ti
               pravilniki v določeni meri so že izdani, govorijo o tem, koliko GVŽ lahko redimo po
               hektarju kmetijske površine in tako naprej. Že prej sem povedal, da imamo predpise,
               kako morajo biti grajeni objekti, občine imajo svoje odloke, kdaj in kako se lahko
               gnoji, tudi generalni zakon obstaja na ravni države. V kolikor pa še ne, pa jih bo
               minister po tem zakonu, ki je, še enkrat lahko povem, kar se tega tiče vsebinsko
               sicer prazen, bo te predpise še izdal, ker po tem zakonu je treba izdati okrog 50
               podzakonskih aktov in drugih predpisov, ki bodo to področje v celoti uredili.</p>
               <p>Da je Slovenija dolga vas, tudi s tem se ne strinjam. Slovenija ni dolga vas,
               Slovenija je razvita Ljubljana in pa obljubljansko območje ter zaostali severovzhod,
               zlasti z nerazvitim Prekmurjem, tam je zadeva najbolj kritična. In to gledanje, da je
               Slovenija dolga vas, je seveda napačno. Torej, to nam hočejo nekako dopovedati in nas
               spraviti v kontekst, češ, saj ste tudi tam dovolj razviti, ste na nekem republiškem
               povprečju, ampak to seveda ne drži, kajti zadeve so veliko bolj kritične, kot na
               videz izgleda.</p>
               <p>In še zadnje. Midva oba poznava, da res prihaja velikokrat v praksi do sporov na
               podeželju. To pa pač zato, ker so se na podeželje priselili določeni vikendaši in pa
               različni stalni priseljenci, ki jim naenkrat ta kmetijska dejavnost postane odvečna
               in jim začne iti na živce. Naenkrat jim smrdi, ampak tam, kjer nič ne smrdi, pravijo
               pri nas, tam tudi nič ne diši. Ne gre jim na živce samo to, da smrdi. Gre jim na
               živce tudi to, da kmetje s traktorji delajo, da brnijo, marsikaj, da po cesti vozijo
               in tako naprej. Mi se moramo odločiti, ali bomo zaščitili kmeta, zaščitili naše
               podeželje in zagotovili poseljenost te Slovenije, ali pa bomo sprejemali takšne
               zakone in tukaj razlagali, da tudi čebelarstvo več ni potrebno, tako kot je bilo
               včasih, da je treba imeti dovoljenja, da je treba imeti, ne vem kaj vse pregledano,
               kaj vse skozi predpise urejeno in tako naprej. To je seveda korak nazaj. In prispeva
               k temu, da dobivamo prazno Prekmurje, da dobivamo neposeljeno Dolenjsko in da
               dobivamo dejansko razvito metropolo in pa nerazvito periferijo.</p>
               <p>Na koncu bi povedal še to. Enkrat sem poslušal dr. Bučarja in s tem se strinjam. On
               je v enem svojem reku rekel, da se pravzaprav z butastimi predlogi ne splača
               ukvarjati in o tem razpravljati. Jaz res mislim, da je ta predlog, da se omeji
               podeželje v kmetovanju, da je tak predlog butast. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp88">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa državna sekretarka izvolite. Hvala lepa. Repliko ima gospod
               Rokavec, potem gospod Čebulj. Vidim, gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp89">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Namreč, najprej bom povedal primer, ki sem ga doživel, ko sem bil na
               obisku skupaj z delegacijo komisije za odnose s Slovenci po svetu lanskega decembra v
               Švici. Ko smo prišli v Bern je pred parlamentom prav tako parkirišče, kot je pri nas
               na Trgu republike. In na tistem parkirišču, to je bilo torek, se je odvijala tržnica.
               Povedali so nam, da je tržnica odprta ob torkih in pa ob sobotah. Ob sobotah je
               izrecna pravica, da na tej tržnici prodajajo izključno kmetje. Ostale dneve v tednu
               pa je to tako parkirišče, kot je pri nas na Trgu Republike. Dejansko je to eden od
               primerov, kako lahko država s svojimi predpisi omogoča ali na drugi strani onemogoča
               določeno dejavnost. S tem ji pa tudi daje določeno mesto, ki ji pripada. Črtanje 10.
               člena bi v tem primeru dejansko dalo večjo pravico ljudem, ki živijo na podeželju in
               ne opravljajo reje živali. Manjšo pravico pa prav rejcem živali. Zato, ker odpravlja
               vse določbe, ki so tukaj opredeljene, ki so nujno potrebne za izvajanje nemotene
               reje.</p>
               <p>Ampak, pri tem moramo pa opozoriti še sledeče. Imamo uredbo vlade, ki je bila
               sprejeta v lanskem letu, o višini vnosa živalskega dušika v tla, ki jasno
               opredeljuje, do katere možne količine se lahko uporablja tako imenovana gnojevka,
               uporaba hlevskega gnoja in tako naprej. In drugo, imamo tudi uredbo o načinu
               polivanja in času polivanja te gnojevke. Prej sem povedal, da imamo tudi lokalne
               odloke o javnem redu in miru. Se pravi, če bomo črtali 10. člen, bomo s tem določeni
               kategoriji prebivalcev te države omogočili boljše pogoje za kvaliteto življenja,
               tiste, ki pa se ukvarjajo z rejo živali, pa postavili v bolj negotov položaj, katera
               je njihova pravica do nemotene reje, ali sploh imajo pravico do nemotene reje. In tu
               bo postavljeno tudi vprašanje, kdo bo lahko zahteval eventualno odškodninsko tožbo.
               Lahko tisti, ki so se priselili na podeželje ali so v urbanih središčih. Skratka,
               poudarjam še enkrat, z vsemi podzakonskimi predpisi in predpisi lokalnih skupnosti,
               sem prepričan, da je skupaj s sprejetim amandmajem v drugem branju, ki smo ga
               sprejeli, zagotovljeno primerno ravnotežje enega in drugega. Namreč, trdim, da je
               kolegica Majnikova napačno citirala prvi odstavek. Namreč, mi smo na odboru in v
               drugem branju črtali besedilo, da "se ne šteje za medsosedske motnje oziroma za
               motenje posesti", in nadomestili z besedilom, da pravice za nemoteno rejo ne pomenijo
               nedopustnega delovanja lastnika nepremičnin po predpisih, ki urejajo stvarnopravne
               pravice na nepremičninah. In že prej je bilo tudi tolmačeno s strani sekretariata za
               zakonodajo, da ta zakon v nobenem primeru ne bo prejudiciral drugih zakonov,
               lastninskopravnih zakonov. In to je, mislim, bistveno spoznanje.</p>
               <p>In na koncu samo še naslednje: prepričan sem, če bo 10. člen črtan, da bo to še eno
               sporočilo tega parlamenta oziroma države, da nočemo dati primernega mesta rejcem
               živali oziroma živinoreji, da lahko nemoteno opravljajo svojo dejavnost. Hvala lepa.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp90">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko ima gospod Čebulj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp91">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne bom dolg, glede na to, da vsi tisti, ki repliciramo in se javljamo k
               razpravi, hodimo okrog vrele kaše in v bistvu v pravo točko zadenemo.</p>
               <p>Tu bi rekel gospodu Trofeniku, tudi kot županu, da sem prepričan, da pozna razne
               uredbe ministrstva za okolje in prostor, razne uredbe ministrstva za kmetijstvo, ki
               se nanašajo na polivanje gnojevke; da morajo pri vsem tem tudi lokalne skupnosti z
               določenimi odloki zadeve urediti. Da pa ne gre tu za problem ljudi, ki prihajajo s
               podeželja na podeželje, temveč ljudi, ki prihajajo iz mest na podeželje, predvsem pa
               tistih, ki so svoje čase pod ceno dobivali kmetijska zemljišča, gradili načrno, ki
               imajo še danes nelegalizirane gradnje, ki jih moti delo in ropotanje traktorjev ter
               vse delo, ki se na podeželju v zvezi s kmetijstvom dogaja. Toda tisto, kar pa
               eventualno na kmetijah dobijo ali ugodno kupijo, je pa dobro.</p>
               <p>Pri vsem tem bi dal še naslednje sporočilo: da dokler bo na podeželju smrad ali
               neprimeren vonj, toliko časa bo to podeželje še živelo in bo to podeželje še urejeno
               ter naše okolje in prostor tudi urejeno; ko pa se bo to nehalo, mislim, da bo takrat
               dejansko vprašanje, kaj jedržavni zbor oziroma kaj smo mi, ki smo ta trenutek
               poklicani za to, naredili našemu kmetijstvu s tem, da ne bo več smradu, kar tudi
               pomeni, da smo dejansko dokončno zabetonirali naše kmetijstvo, ki ga bo težko
               vzpostaviti v red oziroma v normalno delovanje, ki ga potrebuje tudi naša država. Od
               Evropske unije in kmetijstva drugih držav je vprašanje, če je tudi pravilna odločitev
               neke strategije tudi na področju kmetijstva. In tega se bo treba zavedati. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp92">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo gospodu ministru proceduralni predlog. Gospod Barovič,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp93">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predsedujoča, spoštovane kolegice, kolegi! Če odvzamemo stališča
               opozicija - pozicija, če smo dobro poslušali razpravo okoli vloženega amandmaja 10.
               člena in kolege, ki so razpravljali, mislim da lahko ugotovimo, da dejansko imamo ta
               trenutek oprijemljive argumente za in proti. Pomeni, če amandma k 10. členu, ki je
               bil vložen v tretjem branju, sprejmemo, je res to, da onemogočimo pravice kmetom,
               vsem tistim, ki živijo v obmejnih območjih in ki motijo. Če pustimo dikcijo 10. člena
               tudi s popravkom, takšno kot je bila, so pomisleki upravičeni. Primerjamo, recimo, pa
               vzamimo Cinkarno, ki je stara 200 let, pa se je potem Celje zgradilo, da bi morali
               pustiti Cinkarno, da naj onesnažuje.</p>
               <p>Jaz sem prepričan - zato dajem naslednji proceduralni predlog - da rešitev moramo
               najti. Ampak mora jo najti vlada, kot pripravljavec zakona. Videli smo, da 10. člen v
               takšni dikciji, kot je po drugem branju, ni dober, da amandma vložen k 10. členu,
               tretje branje, tudi ni dober. Zato predlagam proceduralno - vi se boste odločili - da
               s to točko danes prekinemo in nadaljujemo jutri, če bo ta čas mogoče vlada našla
               pravo dikcijo. Mislim pa, če lahko svetujem ali pomagam, da približno takšne stvari
               ureja tudi stvarnopravni zakonik, katerega prvo branje je že mimo. Če se motim, se
               opravičujem. Proceduralni predlog sem dal. Odločitev je na kolegicah in kolegih.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp94">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Proceduralni predlog gospoda Baroviča, da prekinemo tretjo obravnavo in
               sicer na točki, ko smo v razpravi ob obravnavi amandmaja k 10. členu za pripravo
               boljšega predloga amandmaja k 10. členu... <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage73">(Glas iz ozadja.)</stage> O prekinitvi te točke na
               tej točki, kjer smo zdaj, ob razpravi na 10. členu, dajem na glasovanje. Proceduralni
               predlog je, da se prekine na tej točki in se jutri nadaljuje obravnava te točke ob
               14.00 uri. O tem proceduralnem predlogu bomo glasovali. Glasujemo. Prvo glasovanje o
               proceduralnem predlogu ni uspelo. Spoštovani, spoštovane, v dvorani nas je zadosti,
               zato lepo prosim za toliko pozornosti, da opravimo veljavno glasovanje o
               proceduralnem predlogu, da na tej točki prekinemo obravnavo 1. točke dnevnega reda.
               Glasujemo drugič. Ker tudi drugo glasovanje ni bilo uspešno, v skladu s poslovnikom
               prekinjam zasedanje za 10 minut. Ob 16.38 uri bomo tretjič glasovali o proceduralnem
               predlogu.</p>
               <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage74">(Seja je bila prekinjena ob 16.26 uri in se je nadaljevala ob 16.39 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovani, spoštovane! Tretjič bomo opravili glasovanje o proceduralnem predlogu
               poslanskega kolega gospoda Baroviča. In sicer, da v točki razprave ob amandmaju k 10.
               členu prekinemo obravnavo in nadaljujemo jutri ob 14.00 uri. O tem proceduralnem
               predlogu bomo glasovali tretjič. Glasujemo. Navzočih je 53 poslank in poslancev. Za
               je glasovalo 14, proti 32.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage75">(Za je glasovalo 14.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage76">(Proti 32.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da proceduralni predlog ni bil sprejet.</p>
               <p>Zato nadaljujemo z obravnavo. In sicer, smo pri replikah po sledečem vrstnem redu.
               Imamo še tri replike. Najprej gospod minister, gospod But, potem gospa Majnikova,
               gospod Trofenik. K razpravam pa so javljeni gospod Brenčič, gospod Veber in gospod
               Džuban. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp96">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Namen tega 10. člena je torej zelo jasen. Omogočiti pravico do reje. In
               to je tisto, kar v takem zakonu zagotovo mora biti, glede na to, da gre za eno od
               temeljnih sporočil zakona. Jasno pa piše, da v skladu z ostalimi zakoni, ki
               eventualno omejujejo topravico in so nekateri navedeni in obrazloženi oziroma
               nekatere zadeve obrazložene v 20. in 21. členu. Torej je tukaj popolnoma odveč
               govoriti o nečem, kar je že zdavnaj v tej državi znano, na primer o gnojevki in
               podobnem, kajti jasno je, da je Slovenijazaključila pogajanja z Evropsko unijo, vemo
               kakšne so nitratne direktive in vemo, da na vodovarstvenih območjih pravzaprav tak
               način uporabe po določenem obdobju sploh ne bo več mogoč, da bodo pa drugje te
               dovoljene količine bistveno znižane. Torej, smiselno se mora uporabljati ta 10. člen
               in sicer skladno s tem, da vendarle pove osnovno sporočilo, da imajo ljudje pravico
               do reje. In še enkrat poudarjam, skladno z zakoni, ki so omejitveni v drugem delu,
               kot na primer tisti, ki jih predpiše ministrstvo za okolje in prostor in podobno.</p>
               <p>Drugič, bi rad poudaril, da je ta zakon absolutno usklajen, v celoti usklajen in da
               je bil več dni usklajevan z različnimi vladnimi resorji, posebej še z ministrstvom za
               okolje in prostor in imamo pisno soglasje ministrstva, da je ta zakon dobra osnova za
               obravnavo v državnem zboru. Na drugi strani je ta zakon tudi praktičen, razen enega
               člena, ki smo ga tudi v preteklosti tudi izpostavili, usklajen s civilno družbo, z
               uporabniki. Zato menim, da je ta zakon eden zagotovo bolj usklajenih v celotni
               strukturi zakonodaje, ki smo jo sprejemali. In zaradi tega menim, da je resnično
               mogoče razumeti marsikaj kot nerazumevanje. To je bila v bistvu replika in se
               opravičujem, da bom posegel v nematerijo tega zakona, ker je pač bilo tako tudi
               rečeno. Jaz bi rad poudaril, da to poudarjanje in dodajanje vprašanja kvot k vsaki
               zadevi, ki se dotika katerekoli stvari, ali ima zvezo ali nima zveze s kvotami, v
               bistvu govori o tem, da nam je tukaj očitno ogromno stvari popolnoma nepoznanih. Naj
               mi bo to dovoljeno reči, ker je bilo pač prej tudi javno rečeno. Nihče v tej državi
               se še o kvotah ni pogajal. Ta država je decembra Bruslju oddala svojo zahtevo po
               kvotah. Bruselj je prvo napoved v okviru finančnega predloga podal, predlog
               pogajalskega izhodišča bo Bruselj podal za to področje kot osnutek predloga konec
               marca, dejanski predlog pa bo, kot je splošno znano, Evropska unija za pogajanja na
               tem področju dokončno oblikovala meseca junija in ga tudi sprejela na svojem vrhu, ob
               koncu španskega predsedovanja. In po tistem bodo junija in julija in pa septembra,
               oktobra in novembra, potekala pogajanja. In takrat se bo Slovenija prvič v svoji
               zgodovini sploh pogajala o kvotah.</p>
               <p>Zato je neverjetno težko razumeti, da ljudje menijo, da je Slovenija pristala na
               kvote. Slovenija ni pristala na nobene kvote, ker nobenega pogajanja še ni bilo. In
               prvi, ki take kvote zavračam, sem jaz, kot minister pristojen za to področje, in na
               take kvote vsaj kot minister nikoli ne bom pristal. Čakajo nas pogajanja, pri tem
               veliko lobiranja in predvsem notranji konsenz v Sloveniji, da vemo kaj hočemo in kam
               želimo. In prepričan sem, da bo potem pogajalski rezultat bistveno in drugačen,
               boljši od tega, kar je zdaj.</p>
               <p>To sem povedal zaradi večjega in boljšega razumevanja, da ne bi vsak dan poslušali in
               tudi ob priliki zakona o živinoreji, da smo se v Sloveniji izpogajali za sramotne
               kvote. Nobenih pogajanj še ni bilo. Pogajanja bodo, ko bomo dobili uradno izhodišče
               za pogajanje Evropske unije. Mi pa že smo jasno bili dolžni povedati da je to, kar je
               osnutek osnutka predloga, nesprejemljivo. In upam, da je zdaj bolj razumljivo, da ne
               moremo govoriti o sramotnem stališču Republike Slovenije o nečem, kar je nekdo pač
               objavil kot svoj predlog izhodišč za nadaljnje pogovore. Seveda jih pa mi ne
               sprejemamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Majnikova, replika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp98">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Če nekdo hoče razumeti narobe, bo pač narobe tudi razumel. Gospod Jerovšek, ne bom
               vam govorila, ne od kod prihajam ne kaj sem, in bi vas prosila, da nimate ravno
               osebnih komentarjev name. Če pa mi je dovoljeno, ne kritika, ampak naj vam izrazim
               občudovanje, da vi kot kemik v tej državi, poznate čisto vsa področja in da o vsem
               vse veste in ste celo prepričani, da imate vedno tudi prav. Jaz vam izrekam
               občudovanje, da se na vse spoznate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp100">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Seveda se postavlja vprašanje, ali se splača replicirati ali ne, ampak vseeno
               sem dolžan pojasniti. Če sem govoril, da je Slovenija ena dolga vas, sem želel
               povedati to, kar statistični podatki govorijo, da večina Slovencev živi na podeželju,
               je živela, živi in še verjetno bo dolgo živela. To je smisel moje izjave, kar sem
               poimenoval kot "dolga vas", in tega seveda ni možno nekomu dopovedovati in ga
               prepričevati o taki zadevi, ker je to dejstvo.</p>
               <p>Seveda, zelo čudno je, da mi replicirata o načinu življenja na deželi kolega Kangler
               in kolega Sok, ki oba živita v mestu. Sam pa vedno živim na podeželju in zato pač
               takih pripomb ne morem vzeti drugače kot ceneno politično reklamo, ne vem v kakšnem
               interesu.</p>
               <p>Kolega Čebulj podobno, oba sva župana. Dejstvo je, da verjamem, da sta dve vrsti
               podeželanov, eni so tisti, ki so se zadnje čase preselili na deželo, ker pač
               smatrajo, da je tam neka druga kvaliteta življenja, bi naj vsaj bila, in tisti, ki so
               vedno tam na deželi bili. In tebi kot županu - oprosti, da te tikam - so bili
               dobrodošli priseljenci, dokler so ti plačevali petkratni davek, vemo, na kaj odkar pa
               ga ne plačujejo, pa seveda niso dobrodošli oziroma so moteči element - to malo v
               šali, malo pa zares. In prosim, pripomba na za moje kriterije sporno dikcijo člena,
               tudi s sprejetim amandmajem, je izključno v skrbi kvalitete življenja in neke vrste
               enakopravnostiin ne neko oviranje kmetijske dejavnosti, kakorkoli, kar nekateri vneto
               poskušate z nekimi drugimi cilji podtakniti. To enostavno ni res. Sam bi tudi lahko
               rekel, da je trdo zavzemanje nekaterih za živinorejo in kmetijstvo tudi iz kakšnih
               drugih interesov, ne pa iskrenih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp101">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. In še zadnja replika na izvajanje gospe Majnikove, gospod Jerovšek. Potem
               so na vrsti razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp102">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospe Majnikovi se zahvaljujem za kompliment, da se kemiki spoznamo na
               več stvari. To je verjetno res, smo pač po naravi tak profil, ki ima relativno širok
               spekter izobrazbe, znanja, kajti tudi Margaret Thatcher je bila zelo uspešna v
               politiki, pa je bila tudi kemik, seveda moramo to povedati. Hkrati pa mi je gospa
               Majnikova hotela s svojo repliko onemogočiti, da se oglašam pri različnih zadevah, in
               v bistvu tega ne razumem. Če sem prej tudi na nek način diskutiral, da je njen pogled
               ozek na to temo, s tem nisem rekel, da ji prepovedujem debato, absolutnone. Ona pa bi
               meni rada sedaj na nek način prepovedovala debato, proti čemur protestiram, kajti
               morali bi se zavzemati za to, da bi se različni profili v tej hiši zanimali za
               različne stvari. To bi bilo pravilno stališče, ne pa tako, kot skušate zavreti
               sleherno debato. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp103">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Drobnič, ste želeli replicirati gospe Majnikovi, ki je vendarle v
               svojem izvajanju samo osebno pojasnila gospodu Jerovšku navedbe o njej sami?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp104">
               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Ja, želel sem replicirati na njeno zadnje in prejšnje
               izvajanje. Mislim pa, da imam možnost, da se oglasim na tak način. Glejte, tale njen
               argument seveda ne drži dobro. Mi ta člen potrebujemo v Sloveniji. Ali veste, zakaj
               ga potrebujemo? Zato, ker se je razpaslo deformirano mišljenje, da je treba vse
               tisto, kar je nekako v hlevih, je treba zatirati. Deformirano mišljenje se je
               pokazalo tudi pri tem, ko sem vložil zakon o medvedih. Novinarji so me spraševali,
               zakaj ne bi preprosto ljudi izselili iz ribniško kočevskega območja. Oni čisto mirno
               pripeljejo takšno mišljenje. Zaradi takšnega razmišljanja je ta člen potreben. V
               smislu zagotovitve enakopravnosti, enakosti tretmaja domačih živali, teh, ki so
               recimo v hlevih in pa tretmaja, ki ga imajo na primer kužki in mačke v mestu. Veste,
               to je tisto. In zato jaz zelo podpiram, da ta člen ostane notri in tako naj tudi
               ostane v dobrobit živinoreji. Ne bom pa nobenega onemogočal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp105">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. In zdaj razpravljavci. Najprej gospod Brenčič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp106">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa podpredsednica. Zdaj bom pa kratek. Jaz vem, da so
               različna okolja in različni vplivi kmetovanja na kvaliteto bivanja ali življenja,
               tudi morda na nekatere lastninsko premoženjske pravice in drugačna pravna
               pričakovanja tistih, v katerih ta lastnina je. Vendar pa po svoje razumem tudi
               predlagatelje amandmajev. Vendar pa mislim, da je v sedanjem času pomembno in
               potrebno, da 10. člen ostane. Zato ker stem členom bomo v omogočili kolikor toliko
               intenzivno kmetovanje tudi na tistih površinah, kjer se je kmetovalo že stoletja, na
               površinah, kjer v dolini ni bilo nobenih počitniških hišic, nobenih stanovanjskih
               hišic. Kmetovalo pa se je. In hvala bogu, dase tudi danes še lahko kmetuje in
               nekoliko intenzivneje kmetuje. In če se malo intenzivneje kmetuje, kar pa je nujno,
               če hoče ekonomsko preživeti ta kmet, za katerega pravimo, da ga še rabimo, potem je
               evidentno, da so vsi površinski, visoki površinski studenci danes ogroženi. In danes
               prihaja v nekaterih okoljih do resnih nasprotovanj ali prepirov, ko ti pridelovalci
               ali živinorejci v določenem času pognojijo, malo večje deževje prinese prisotnosti
               fekalij v ta studenec in spori so tu. Pa ni problem, veste, da ta studenec ni več
               neoporečen. Ta si ga želi samo do svojih treh vikendov, do svojih dveh stanovanjskih
               hiš neoporečnega. Od tam naprej vse spušča v ta isti studenec, vse fekalije, vse, kar
               nastane v gospodinjstvu.</p>
               <p>In zdaj se sprašujem, ali je res ta družba poklicana, da bomo rekli: "dragi Tine, tam
               gor na tem tvojem griču pa ti ne boš več ne potresal gnoja, ker bo to deževje, ki je
               napovedano, v ta studenec, na katerem imam jaz zajetje spodaj, čez dva dni prineslo
               fekalije, temveč bo to pač prepuščeno malo divjadi, malo lepoti". Vse lepo in prav.
               Nimajo pa nobenega interesa - sam poznam celo vrsto okolij, ker sem tudi županoval -
               da bi ti, ki so zajeli ta studenec, bili tisti, ki bi iskali, kako bodo vzpostavili
               in se priključili na vodovodno omrežje,kakor danes sodi glede na čas, ki ga
               živimo.</p>
               <p>Zato mislim, da v izogib zmanjšanju sporov, ki so evidentno prisotni že v celi vrsti
               okolij, je vsaj prvi odstavek 10. člena potreben, in mislim, da bo škoda, da če ne bo
               v zakonu ostal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp107">
               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Veber, izvolite, potem gospod Džuban. K razpravi ste se javili,
               gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp108">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, nisem razumel priimka.</p>
               <p>Torej, pri razpravi o 10. členu bi rad dodal, da se s tem zelo jasno kaže, kako
               občine dejansko potrebujejo tudi določena zemljišča, predvsem kmetijska zemljišča, s
               katerimi ustvarjajo tisti tampon ali pa prehod med intenzivnim kmetijstvom in urbanim
               naseljem. Namreč, praksa je pač taka, da se intenzivno kmetijstvo izvaja prav
               neposredno do roba naselij, mest, in zaradi tega prihaja tudi do konfliktov.</p>
               <p>Če hočeš ta konflikt odpraviti, je treba sprejeti ustrezen predpis. Pomanjkljivost
               tega zakona se mi zdi, da je v tem, ker 8. člen govori o tem, da minister predpiše
               pogoje in način zagotavljanja prostorskih možnosti za rejo. Če bi v zakonu nekoliko
               jasneje zapisali, kakšni pogoji so oziroma da bi bili opisani neki kriteriji, ki jih
               bo minister potem mogoče podrobneje obdelal, bi bilo manj nesoglasij. Imam pa prav
               eno konkretno vprašanje, kdo bo - vsaj sam nisem v tem zakonu uspel razvozljati tega
               vprašanja - kdo bo pristojen za sprejemanje gnojilnih načrtov in kdo bo potem tudi
               prevzemal odgovornost za omejen obseg kmetijske proizvodnje. 9. člen sicer govori o
               tem, da kadar se s predpisom, s katerim se zavaruje določeno območje, poseže v obseg
               in pogoje reje, je rejec upravičen do odškodnine. Tu pa je predvsem mišljeno
               ohranjanje narave. Ne vem pa, kako je potem z drugimi predpisi, ki so vezani na
               izboljšanje bivalnih pogojev v nekem okolju; ali bo minister predpisal te pogoje v
               skladu z 8. členom ali bodo to lokalne skupnosti.</p>
               <p>V vsakem primeru pa je to povezano z določenimi omejitvami oziroma stroški, ki jih
               pač potem utrpijo rejci. Želel bi odgovor, kdo bo pristojen za sprejemanje gnojilnih
               načrtov, ki so po mojem mnenju tudi eden od tistih pomembnejših delov, da ta
               konflikt, ki zdaj nastaja pravzaprav v tej razpravi, ublažimo in ga spravimo oziroma
               poskušamo priti do neke sprejemljive rešitve, tako za kmetijce, kot za tiste, ki
               bivajo v nekem okolju in se ne ukvarjajo s kmetijsko dejavnostjo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp109">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Džuban. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp110">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem takrat, ko sem predlagal pavzo, na glas priznal, da sem bil med
               tistimi, ki so predlagali črtanje 10. člena. In argumenti in opozorila, ki so bila z
               različnih strani, so me spodbudila k temu, da sem začel razmišljati o posledicah, ali
               da člen ostane, z rešitvami, ki smo jih sprejeli v drugi obravnavi, ali pa da se
               črta. Ta razmišljanja so me spodbudila k temu, da bi člen ostal, vendar v pavzi, da
               bi ugotovili, kaj koga moti v predlaganem besedilu in sprejetem amandmaju v drugi
               obravnavi, nismo prišli do nobenega konkretnega opozorila in tudi razprava, ki traja
               že predolgo, ni prinesla nič novega. Moja ugotovitev je, da govorimo o marsičem, samo
               ne o 10. členu. Veliko govorimo o marsičem, vendar premalo o 10. členu in rešitvah,
               ki so tukaj. Konkretno, kaj posledično pomenijo. Za mene je tokrat pomembno, da se
               vsak odstavek 10. člena sklicuje na predpis, o katerih smo res tudi danes že tukaj
               govorili, in da obstajajo.</p>
               <p>Ena od rešitev v drugi obravnavi je bila, da se medsosedski odnosi in motnje ne
               rešujejo na način, kot je predlagano besedilo prvega odstavka, pač pa smo napotili
               rešitve na stvarnopravni zakonik, ki pa v svojem poglavju "sosedsko pravo" pa vse te
               probleme, o katerih je bilo tudi govora, rešuje. In ni res, da ni predpisa, ki bi te
               zadeve reševal takrat, ko pride do problemov na določenih področjih. Recimo emisije,
               ureditev meje, uporaba meje, vzdrževanja, zasledovanja živali, nujne poti, določitev
               nujne poti, odtekanje meteornih padavin, da ne naštevam vsega. Vse, pri čemer imamo
               pomisleke, je v tem novem dokumentu. In to je eden od predpisov kot primer, o katerem
               sem govoril. Mislim, da je boljše, da 10. člen ostane. Jaz tokrat ne bom glasoval za
               črtanje. Tudi v vsem tem času nismo prišli do konkretnih rešitev, sprememb 10. člena
               in mislim, da je boljše, da ga kot takšnega pustimo in seveda, da predpisi zustreznih
               področij rešujejo zadeve in seveda, ene bomo same sprejeli, ali smo jih že, ene bo pa
               pač vlada morala predpisati. Jaz se spomnim, o količini gnojevke je v času Gantarja
               bil sprejet predpis. Recimo, pred dvema tednoma je minister Kopač - pa ni važno, da
               je Kopač - nekdo je pripravil predpis, ki ga pač minister podpiše, zaščita
               podtalnice, kjer govori o vodnih telesih, kaj se zgodi, če pride do pretiranih
               vsebnosti, kakšni so alarmni sistemi in kaj pač mora ta družba storiti na teh
               področjih in tako dalje.</p>
               <p>Recimo področje veterine veliko stvari močno omejuje in tako dalje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp111">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi se je javil tudi gospod minister, potem pa mislim, da bomo lahko
               zaključili razpravo ob tem amandmaju. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp112">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo za odgovor gospodu poslancu Vebru. V 21. členu natančno piše, da
               podrobne tehnične in tehnološke pogoje za objekte in naprave za gnojišča, jame,
               gnojevko, lagune, bazene in tako naprej in za ravnanje z iztrebki po zakonu, po tem
               zakonu predpiše minister. To piše v 21. členu.</p>
               <p>Nadalje, kar se tiče teh gnojilnih načrtov in tako naprej, to so tako imenovani, to
               spada v tako imenovano kategorijo, ki je direkten prevod izraza, ki ga uporablja
               evropski pravni red, dobra živinorejska praksa in se nanaša na 4. člen. In piše, da
               mora imetnik in rejec živali izvajati rejo v skladu s predpisi in dobro živinorejsko
               prakso. Dobra živinorejska praksa je pa dokument, ki je osnova za vsak kmetijsko -
               okoljski program. In je že izdan in bo za to področje dodatno dodelan in dopolnjen.
               In se torej nanaša to na 4. člen tega zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp114">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Samo dodatno pojasnilo, če je možno. Kdo bo izdal ta predpis? To je bilo moje
               vprašanje. Ali je to lokalna skupnost ali je minister ali je vlada. Ker to potegne za
               sabo tudi posledice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp115">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp116">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Tisti, ki bo pač takrat minister, pristojen za področje kmetijstva in tisti je seveda
               tisti, ki mora izdati tako kot v zakonu piše, v 21. členu, te predpise in dobro
               prakso. Brez dobre prakse ne more biti kmetijsko - okoljskega programa. Kmetijsko -
               okoljski program že imamo. Letos ga bomo izvajali drugo leto. Letos prvič tudi na
               osnovi petletne pogodbe, ki jo bodo morali tisti, ki se bodo zanj odločili,
               podpisati. In dobro prakso na tem področju obvezno predpiše minister, ki je pristojen
               za to področje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp117">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj mislim, da lahko ob amandmaju k 10. členu zaključim razpravo in
               prehajamo na odločanje o amandmaju k 10. členu. Glasujemo. Navzočih je 51 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 16, proti 31.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage77">(Za je glasovalo 16.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage78">(Proti 31.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>V razpravo in odločanje dajem dva amandmaja k 68. členu dveh različnih
               predlagateljev, vendar sta amandmaja iste vsebine. Predlagatelj Sašo Peče, poslanska
               skupina Slovenske nacionalne stranke, in skupina poslancev s prvopodpisanim Blažem
               Kavčičem. Oba amandmaja sta popolnoma enake vsebine, zato bomo odločali in
               razpravljali o obeh naenkrat. Odpiram razpravo. Gospod Peče, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp118">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsedujoča. Imel bi samo vprašanje za predstavnike
               ministrstva, kajti oba amandmaja, ki sta identična, izhajata iz druge obravnave, kjer
               smo kot avtohtone pasme uvrstili tudi pasemske vrste oziroma pse. Vprašanje se giblje
               samo okoli imena v amandmaju, ali govorimo o slovenskem planinskem goniču ali
               koroškem žigcu. Iz teorije in prakse oziroma iz dveh različnih razlag izhajata dve
               različni teoriji. Mislim, da bi bilo smiselno, da bi državni zbor termin poenotil in
               upošteval tistega, katerega mnenje velja tudi s strani ministrstva za kmetijstvo.
               Zatov tem trenutku sprašujem, kaj je po njihovem stališču pravilno ime za to sorto
               psa, glede na to, da smo v Slovenski nacionalni stranki mnenja, da je eno in drugo
               ime pravilno. Toda ker vemo, da je v publikacijah, ki izhajajo s strani ministrstva,
               uporabljeno predvsem ime koroški žigec, jih sprašujemo, ali je to stališče
               ministrstva, in da tu priskočijo na pomoč državnemu zboru, ki je drugače vsaj s
               strani dveh predlagateljev enoten in se tudi strinja, da je smiselno dopolniti drugo
               obravnavo omenjenega zakona in s tem dopolniti avtohtone slovenske pasme. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp119">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kavčič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp120">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, mislim, da je tu prišlo do neke pozitivne situacije. Od druge do
               tretje obravnave je prišlo do poenotenja, kar se same vsebine tiče, kar mislim, da je
               pozitivno. Morda je malo škoda, da niso predlagatelji z gospodom Pečetom na čelu že
               pred samim vstopom v to problematiko odprli razprave na to temo pred samim
               zasedanjem, ker mislim, da bi zlahka našli skupno rešitev.</p>
               <p>Mi smo v prvi fazi imeli nekoliko pomisleka glede na stališča ministrstva, ali psi
               kot taki sploh sodijo v zakon o živinoreji. Veliko je argumentov za to, da psi ne
               sodijo v zakon o živinoreji, vendar pa so se v razpravi zadnjič odprli tudi
               interesantni argumenti za to, da je vendarle smotrno pse vključiti tudi v zakon o
               živinoreji, čeprav so morda lahko tudi določeni zadržki.</p>
               <p>Kot rečeno, no, sama razprava je sicer bila koristna, zato tudi sam mislim in sem
               torej s skupino poslancev tudi zato predlagal, da se ta pobuda Slovenske nacionalne
               stranke podpre, vendar pa korigira v tistem čisto kinološkem smislu. No, in to je bil
               tudi namen tega našega amandmaja, ki je še vedno strokovno pravilen, nesporen, ker
               navaja slovenske avtohtone pasme glede na številke standardov, ki jim jih je dodelila
               mednarodna kinološka zveza. To je relevantni kriterij. Pač, koroški žigec je bilo
               poimenovanje nekega psa, ki je služil v vmesnem obdobju za osnovo tako avstrijskemu
               brandelbraku, kot jugoslovanskemuplaninskemu goniču. Zato je to neko vmesno razvojno
               ime in kot tako seveda v današnjem poimenovanju ni več ustrezno. Zato seveda smo
               lahko opazili, da je pa tik pred začetkom obravnave te točke kolega Peče prijazno
               povzel to našo korekcijo in vložil popravek amandmaja. Zato je prišlo do dveh
               amandmajev s praktično enako vsebino.</p>
               <p>Glede na to, da je vsebina pač tista, ki je bila vložena uradno kot amandma, skupaj z
               obrazložitvijo, ki je vendarle v našem predlogu konsistentna z vsem navajanjem
               relevantnih virov, bi jaz predlagal kolegicam in kolegom, da podprejo amandma te naše
               skupine poslancev, ko bodo pač glasovali o posameznem amandmaju, enem ali drugem,
               medtem ko vsebinsko smo pa k sreči prišli skupaj. Tako, da v vsebinskem smislu ne
               bomo v nobenem primeru napravili veliko škode. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp121">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp122">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz verjetno kakšne znanstvene razprave tu resnično na to temo ne bom
               naredil, ker je tudi ne morem. Mi smo doslej v genski banki ime imeli koroški žigec.
               Menda pa je bolj primeren in širši izraz slovenski planinski gonič. Tako, da bi menda
               kazalo podpreti. Mislim da to, kar se bo pač zapisalo, bo pač potem neka odločitev.
               Torej, v tem primeru bo treba to prisotnost v genski banki ustrezno spremeniti, če
               gre tudi za strokovno stališče Kinološke zveze Slovenije in skratka tistih, ki se na
               te stvari v potankosti zagotovo bolj spoznajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp123">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Barovič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp124">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker smo že priča konsenzu iz prvega, drugega in tretjega branja tega
               zakona po hitrem postopku in ker se končno v enem členu enkrat razumemo, predlagam
               naslednje. Tukaj imam publikacijo ministrstva, ki jo je izdala Kinološka zveza
               Slovenije, in insert iz publikacije ministrstva. In pravi, ko orisuje pasmo, o
               katerih govorimo: "Slovenski planinski gonič ali koroški žigec." In če bomo sprejeli
               ne glede en ali drug amandma, če je takšna dikcija sprejemljiva in konsenz sprejet -
               da, če ne, pa se bomo pač odločili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp125">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Barovič. Samo pojasnilo, preden dam besedo gospodu Kavčiču. Oba
               amandmaja, ki ju imam pred sabo, glede na to, da je vaša poslanska skupina vložila
               popravek amandmaja, sta popolnoma enaka. V prvem predlogu vašega amandmaja je bil
               koroški žigec, v tem popravku amandmaja pa je slovenski planinski gonič. Tako da
               odloča državni zbor o dveh amandmajih, ki sta popolnoma enake vsebine, dveh različnih
               predlagateljev. In običaj je bil, da je pač državni zbor odločal skratka o obeh
               amandmajih naenkrat, ker sta oba popolnoma enake vsebine. Ker ne želi nihče več
               razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o amandmaju dveh
               različnih predlagateljev z isto vsebino k 68. členu. Gospod Kavčič, izvolite.
               Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp126">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko samo pojasnite, prosim, ali bomo glasovali enkrat o enem amandmaju in kdo
               je potem predlagatelj tega amandmaja, ali bomo glasovali dvakrat o istem amandmaju
               dveh različnih predlagateljev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp127">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Običaj je bil, če so amandmaji enake vsebine, da se glasuje enkrat. O amandmaju dveh
               različnih predlagateljev. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp128">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je korektno, da glasujemo o amandmaju Slovenske nacionalne stranke.
               Oni so odprli to zadevo, oni so o tem dejansko dosegli sploh to razpravo v tem
               parlamentu. In enkrat vendarle koalicija dovolite, da tudi katera od opozicijskih
               strank spravi kakšen svoj amandma v zakon. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp129">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prvi je bil vložen amandma v stari obliki, ne popravljeni, Slovenske
               nacionalne stranke. Nepopravljenemu amandmaju je sledil amandma poslanske skupine s
               prvopodpisanim, oziroma, skupine poslancev s prvopodpisanim Blažem Kavčičem. Nakar je
               poslanska skupina Slovenske nacionalne stranke naknadno spremenila amandma in želi,
               da glasujemo o spremenjenem amandmaju, ki je pa časovno bil vložen za amandmajem
               skupine poslancev s prvopodpisanim Blažem Kavčičem, kar pomeni, da če vztrajate, da
               po vrstnem redu vlaganja, je na glasovanju amandma skupine poslancev s prvopodpisanim
               Blažem Kavčičem. Sta pa oba enaka.</p>
               <p>O amandmaju, kot sem ga predstavila, glasujemo. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 45, proti 1.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage79">(Za je glasovalo 45.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage80">(Proti 1.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Končali smo torej glasovanje o amandmajih. Na podlagi tretjega odstavka 198. člena
               poslovnika sprašujem sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, ali je zaradi
               sprejetih amandmajev porušena medsebojna skladnost določb zakona. <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage81">(Ni.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na odločanje o zakonu v celoti. Obrazložitev glasu, gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp130">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>No, vzemite to kot obrazložitev glasu, vendar bi prosil kolegico iz sekretariata, ker
               se mi zdi - ker sem sicer hotel predlagati tudi spremembo, mislim, da 1. člena, druge
               alinee, pa je ne bi smel, zato ker 1. člen ni bil amandmiran že prej - zato se mi
               zdi, da tam lahko pride do nekega neskladja, zato da ne bi bilo kasneje nesporazumov.
               Če pa nimam prav, se pa kolegicam in kolegom opravičujem. Torej, 1. člen pa mislim,
               da je druga - ne bom trdil, ampak zdi se mi, da je druga alinea, ali drugi odstavek,
               ja. Bolje preveriti, kot pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp131">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Opozarjate torej na morebitno medsebojno neskladnost določb zakona.
               Gospod Barovič, ste lahko bolj jasni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp132">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Lahko. V Poročevalcu - kolega Džuban, mi ga lahko posodite, prosim - samo še enkrat
               prosim, da ne bi bilo kasneje kaj narobe. V 1. členu je drugi odstavek, ki govori o
               tem: "Določbe tega zakona se nanašajo na rejo kopitarjev, govedi, prašičev, ovc, koz,
               kuncev, perutnine, rib in čebel." Tu bi bilo po mojem mnenju treba dodati "in psov <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage82">(v
               nadaljnjem besedilu: domačih živali)</stage>." Ampak to je moje skromno mnenje; če napačno
               opozarjam, se res opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp133">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Ocena sekretariata je, da neskladja ni, gospod Barovič, vseeno hvala za
               opozorilo.</p>
               <p>Prehajamo torej na glasovanje o zakonu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 51 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 48, proti 2.</p>
               <p><stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage83">(Za je glasovalo 48.)</stage> <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage84">(Proti 2.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani zakon v celoti sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda. Gospodu ministru in sodelavkam ter
               sodelavcem se za sodelovanje zahvaljujem, pa tudi predstavnici sekretariata najlepša
               hvala.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.title4">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - TRETJA OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O
                  SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O SKLADU KMETIJSKIH ZEMLJIŠČ IN GOZDOV REPUBLIKE
                  SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila vlada Republike Slovenije. Želi
               predstavnik vlade besedo? Gospod minister But, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp134">

               <speaker>MAG. FRANC BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre torej za tretje branje, s katerim vlada s svojimi amandmaji v nekaj
               generalnih sklopih želi oziroma pomembneje vpliva na vsebino sprememb in
               dopolnitev.</p>
               <p>Opozoril bi najprej na črtanje prvega odstavka 4. člena, s čimer se ohranja s tem
               zakonom določena dvajsetletna koncesija, kot je torej bilo to navedeno že z zakonom o
               skladu kmetijskih zemljišč in gozdov. Tukaj ne gre za to, da bi bilo to za nas kot
               predlagatelje ali zame kot ministra odlična rešitev ali dobra rešitev. Osebno menim,
               da je to slaba rešitev, ampak treba je biti praktičen in ugotoviti, da ni nobene
               druge možnosti, kot pa tukaj ugotoviti golo dejstvo, da z zakonodajo ne moreš
               posegati v že pridobljene pravice. To pomeni, da predlagamo, da se torej črta
               besedilo prvega odstavka 4. člena in se s tem ohranja dvajsetletna koncesija na
               osnovi zakona, ker je to edino, kar je ustavno sprejemljivo.</p>
               <p>Nadalje, v drugem delu se predlaga generalno črtanje tistega dela, kjer se predlaga
               oziroma kjer je bilo sprejeto, da se 50% prilivov sklada iz naslova koncesij oziroma
               z zakupninami koncesij usmerja na občine. Ker v tem primeru bi seveda v temelju bila
               v celoti izničena smiselnost obstoja sklada in osnovna vsebina in namen sklada, zakaj
               in na kakšen način in čemu je bil pravzaprav sploh formiran.</p>
               <p>Zelo pomembno je, da želimo s predlogi v tretjem branju v obliki amandmajev
               zagotoviti, govorimo o 4. členu, kmetom, ki živijo na območju z omejenimi možnostmi
               za kmetijsko dejavnost, možnost pridobivanja gozdov v večletni zakup, s čimer bi, o
               tem sem prepričan, kot država izredno veliko pripomogli k ohranjanju poseljenosti
               podeželja, kajti vedno bolj prihajamo v situacijo, o kateri je treba zelo jasno
               povedati da obstajajo nekatera področja, kjer je potrebno ljudem, ki tam živijo in
               obdelujejo zemljišče, preprosto za to plačati. Ker v nasprotnem primeru seveda tam
               pod nobenim pogojem ne bodo ostali. Ni nobene ekonomske logike, ničesar, ki bi jim
               kakorkoli narekoval ta kontekst, da bi se tam odločili ostati. Podobna je praksa v
               vseh državah Evropske unije.</p>
               <p>Menimo, da bi ravno s tem, ko bi zagotovili možnost, da ljudje, ki tam živijo, dobijo
               v zakup tudi gozd, ki je sicer v lasti države oziroma v upravljanju Sklada kmetijskih
               zemljišč in gozdov, naredili pravzaprav velik pozitivni premik in pozitivno gesto in
               pa pravzaprav praktično pripomogli k temu, da bi lahko ljudjem tam, v ekonomsko
               nezanimivih območjih dali nekaj, kar že obstaja, s čimer bi jim v koriščenje pod
               seveda predpisanimi pogoji, s čimer bi jim, kot že rečeno, omogočili, da bi nekoliko
               lažje na tistem območju preživeli. Kar pa je seveda tudi verjetno, da tam ljudje
               ostanejo, strateški cilj te države.</p>
               <p>Zelo pomemben je tudi sklop, ki se nanaša na področje, ki govori o zemljiščih, ki po
               zakonu o javnih skladih preidejo na občine, in sicer s ciljem, da se ohranijo
               kmetijska zemljišča. Kajti kmetijska zemljišča so bila s tem in pa zakonom, s tem
               zakonom, o katerem zdaj, ki ga zdaj amandmiramo, in pa zakonom o zadrugah in pa o
               lastninskem preoblikovanju prenesena na državo in na sklad kot zakonitega upravljavca
               teh zemljišč, z namenom njihovega ohranjanja in enotnega upravljanja.</p>
               <p>Zato je seveda kakršnokoli bistveno nadaljnje pretirano poseganje v prostor z vidika
               prenosa teh nezazidanih stavbnih zemljišč na občine, v nadalje seveda, nekaj, kar pod
               vprašaj samo po sebi postavlja ta prvi namen.</p>
               <p>Skratka to je tisto, kar bi želel v svojem uvodu poudariti. Govorimo torej o
               nekaterih amandmajih za tretje branje in bom z veseljem v diskusiji tudi odgovarjal
               na vprašanja oziroma moji kolegi, ki so pri tem zakonu bolj podrobno delali.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp135">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog zakona je obravnaval odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano
               kot matično delovno telo. Želi besedo poročevalec odbora? Gospod Geza Džuban,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp136">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoča. Spoštovani predstavniki vlade in spoštovani zbor.</p>
               <p>Odbor državnega zbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano je obravnaval predlog
               zakona kar na sedmih sejah, in to v dveh mandatih. V tem času je ob različnih
               predlogih samega predloga zakona in ob amandmajih vlade, ki smo jih obravnavali,
               obravnaval tudi veliko amandmajev posameznih poslanskih skupin in poslancev. Hkrati
               smo ob predlogu zakona dobili tudi predložene različne pripombe od Mercatorja Kranj,
               Gozdnega gospodarstva Maribor, Splošnega združenja gozdarstva Slovenije, Gospodarske
               zbornice Slovenije, Združenja za agroživilstvo, Kmetijskega kombinata Ptuj.
               Obravnavali smotudi veliko dokumentov s strani sklada kmetijskih zemljišč in gozdov
               Republike Slovenije, kot analize poslovanja v zadnjih letih s projekcijo delovanja
               sklada za naprej.</p>
               <p>Obravnavali smo tudi oziroma pri svojem delu upoštevali veliko opozoril našega
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. V pretežnem delu je bilo govora o 4. in
               5. členu zakona, kjer so bila pač različna opozorila.</p>
               <p>Člani odbora so v svojih razpravah na sejah odbora opravili temeljito in poglobljeno
               razpravo o vseh predlaganih amandmajih. Največ razprave pa je bilo v zvezi s
               predlaganim amandmajem k 4. in 5. členu predloga zakona. Nekateri člani so menili, da
               so v 4. členu predloga sprememb in dopolnitev predloga zakona vsebovane neusklajene
               rešitve, predvsem z odločbami ustavnega sodišča. O tem je bilo veliko govora in
               zaradi tega se je tudi sama razprava vlekla s seje na sejo. Veliko je bilo tudi
               govora glede rešitev, da je pri razdrobljenih površinah mogoče oddati delo v gozdu
               tudi za manjše površine in da sklad lahko odda kmetu, ki ima kmetijo v gorskih
               oziroma hribovitih predelih. Bilo je govora o tem, da je to ena od pomanjkljivosti
               amandmaja vlade, ker omogoča dodelitev 100 hektarjev brez jasno določenih
               kriterijev.</p>
               <p>Veliko je bilo govora o koncesijskih pogodbah, ki v začetku obravnave na odboru še
               niso bile sklenjene. V času dokončanja obravnave predloga zakona na različnih sejah
               odbora smo dobivali že informacije, da so se koncesijske pogodbe začele sklepati,
               vendar je pač pod vtisom teh različnih informacij potem odbor obravnaval tudi
               različne amandmaje in jih je temu ustrezno tudi podpiral.</p>
               <p>Na koncu razprave o predlogu zakona je odbor sprejel naslednji sklep:</p>
               <p>"Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano predlaga državnemu zboru, da v tretji
               obravnavi predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov Republike Slovenije sprejme amandmaje odbora in amandmaje, ki jih
               odbor podpira, ter po končani razpravi sprejme predlog zakona v celoti." Hvala lepa.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp137">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnica sekretariata? <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage85">(Ne želi.)</stage> Želijo besedo
               predstavniki poslanskih skupin? V imenu poslanske skupine Nove Slovenije gospod Alojz
               Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp138">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani minister in ostali predstavniki vlade, spoštovane
               kolegice poslanke in kolegi poslanci! Torej, po štirih letih dela in spreminjanja
               zakona o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov je pred nami tretje branje sprememb
               zakona o kmetijskih zemljiščih, ki pa je tipičen primer, kako se nekaj spremeni, tako
               da se na koncu nič ne spremeni.</p>
               <p>Torej zakon, ki ga je državni zbor v drugem branju začel obravnavati leta 1997 in je
               svoje drugo branje doživel za časa vlade dr. Andreja Bajuka, je prinesel nekatere
               spremembe. Ena od bistvenih sprememb in kateri je bilo v odboru za kmetijstvo največ
               razprave, je to, da je v drugem branju bilo spremenjeno to direktno po zakonu
               pridobljeno koncesijsko razmerje, in sicer z 20 let na 10 let. To pomeni, da bi se ta
               direktna koncesija, ki je bila podeljena po zakonu gozdnim gospodarstvom, končala
               leta 2003, in leta 2003 bi se kot najemniki na razpisih za koncesije lahko prijavili
               tudi kmetje, predvsem tisti z omejenimi pogoji kmetovanja.</p>
               <p>No, poleg tega je zakon prinesel v drugem branju še nekatere druge spremembe, in
               sicer to, da bi občinam, na območju katerih so kmetijska zemljišča, pripadal del
               najemnin iz teh zakupnin. In sicer, do 50%. Prinesel je tudi nekatere odgovornosti
               direktorja Sklada kmetijskih zemljišč, ki bi tudi materialnopravno odgovarjal za
               poteze oziroma odločitve sklada. Prinesel je tudi to, da bi občinam pripadla
               nezazidana stavbna zemljišča, in sicer tista, ki so z uveljavitvijo zakona o skladu
               kmetijskih zemljišč s prostorskimi plani bila takrat opredeljena kot družbeno
               nezazidljiva zemljišča.</p>
               <p>Sedaj, v tretji fazi pa dejansko te najpomembnejše odločitve sedanja vlada oziroma
               predlagatelj spreminja, in to dvajsetletno najemno koncesijsko razmerje z deset let
               spet vrača na dvajset let.</p>
               <p>V Novi Sloveniji se sprašujemo, kako se bo ob takih določitvah pravzaprav soočilo
               slovensko kmetijstvo ob vstopu v Evropsko unijo. Ravno v tem času je komisija pri
               Evropski uniji izdala oziroma objavila pogajalska izhodišča za kvote na področju
               kmetijstva. Bojimo se, da to niso pravzaprav nekakšna pogajalska izhodišča,ampak so
               bolj ponujene kvote po principu vzemi ali pusti in bo seveda to pomenilo veliko
               težavo leta 2004, ko bomo vstopili v Evropsko unijo. Zgodilo se bo namreč to, da
               slovenski kmetje na ta vstop v EU ne bodo pripravljeni in deloma ali v največji meri
               smo za to pravzaprav v Sloveniji krivi sami. Tudi skozi to, da v vseh teh letih, ko
               smo govorili o potrebi prestrukturiranja slovenskega kmetijstva, iz sklada kmetijskih
               zemljišč nismo namenili zemlje slovenskim kmetom in nismo povečali velikosti
               slovenskih kmetij. Tako slovenske kmetije ostajajo več kot trikrat manjše v
               primerjavi s kmetijami v Evropski uniji.</p>
               <p>Ena od bistvenih pomanjkljivosti je tudi ta, da slovenski kmetje ne morejo
               gospodariti z najboljšimi slovenskimi gozdovi. S temi gozdovi gospodarijo slovenska
               gozdnogospodarska podjetja, ki pa državi iz tega namena, vsaj do sedaj, niso
               namenjala praktično ničesar. Letno se je iz koncesije za gospodarjenje s slovenskimi
               gozdovi nateklo v proračun Republike Slovenije približno 400 milijonov slovenskih
               tolarjev, prav toliko pa je približno država plačevala nazaj za vzdrževanje gozdnih
               infrastrukturnih objektov, se pravi cest, in pa davkov, ki jih pač mora pri tovrstni
               koncesijski dejavnosti plačati država.</p>
               <p>Minister je omenil, da amandmaji, ki jih predlaga vlada, dajejo možnost kmetom, da
               pridobijo na javne razpise do 100 ha gozdnih površin. Vendar je treba povedati, da se
               bo to zgodilo šele leta 2013, kajti šele takrat se bo, če bo ta vladni amandma
               sprejet, da se koncesija spet podaljša na 20 let, šele takrat se bo sprostilo to
               koncesijsko razmerje in bodo kmetje dejansko tudi lahko konkurirali na javnem razpisu
               za upravljanje s temi gozdovi.</p>
               <p>Ob tem dejstvu je seveda ostalo vprašljivo prilagajanje slovenskega kmetijstva v EU
               na področju gozdarstva, kakor tudi uvajanje dopolnilnih dejavnosti v slovenskem
               kmetijskem prostoru.</p>
               <p>Rad bi opozoril na to, da imamo v okviru Ministrstva za okolje in prostor zelo
               ambiciozen program izrabe lesne biomase, ki pa ga seveda ob takšnem gospodarjenju z
               gozdovi, kot je danes, ne bo možno uresničiti.</p>
               <p>Drugo, kar bi rad v imenu naše poslanske skupine izpostavil, je poročilo Evropske
               komisije o napredku za 2001. Na strani 56 piše, da kar zadeva področje gozdarstva v
               Republiki Sloveniji, da bo spremenjena zakonodaja, in sicer zakon o gozdovih in da bo
               spremenjena zakonodaja, se pravi zakon o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov. Tukaj
               piše, da spremembe teh dveh zakonov zaostajajo za postavljenimi roki. Če bodo
               sprejeti amandmaji, ki jih sedaj predlaga vlada, potem pravzaprav ugotavljamo, da se
               na področju sklada kmetijskih zemljišč, vsaj kar se tiče vprašanja gospodarjenja s
               slovenskimi gozdovi, ne bo zgodilo praktično čisto nič. Kajti, slovenski gozdovi bodo
               še naprej ostali v upravljanju gozdnih gospodarstev, ki pa, kot že rečeno, slabo
               gospodarijo s slovenskimi gozdovi oziroma gospodarijo tako, da slovenska država nima
               od tega nobene koristi.</p>
               <p>Drugo, na kar bi rad opozoril, je usklajenost z ostalimi pravnimi viri v Evropski
               skupnosti. Namreč, v izjavi o skladnosti predloga zakona s predpisi Evropske
               skupnosti, se pravi v dokumentu, ki spremlja spremembo tega zakona, na 7. strani
               piše, da zakon o skladu kmetijskih zemljišč ni usklajen s prvim odstavkom 6. člena
               Evropske gospodarske skupnosti in točko F 59. člena EGS, saj družbam Evropske unije
               po tem zakonu, ki je podelil koncesijo direktno v dvajsetletno najemno razmerje, ni
               omogočen dostop do koncesije v zvezi z gospodarjenjem z gozdovi. Se pravi, vse to je
               bilo v drugem branju upoštevano. Sedaj v tretjem branju pa vlada to nekako spet nazaj
               spreminja. Zanima nas seveda in radi bi slišali odgovor predstavnikov vlade in pa
               ministre, kako bo naše ministrstvo za kmetijstvo odgovarjalo pred Evropsko unijo na
               te očitke. Kar se tiče naše poslanske skupine, mi amandmajev ne mislimo podpreti,
               razen tistega, ki se nanaša na pridobitev v zvezi s stavbnimi zemljišči za občine. Če
               bodo amandmaji kljub našemu nasprotovanju sprejeti, za takšno spremembo zakona o
               skladu kmetijskih zemljišč ne bomo glasovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp139">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mnenje poslanske skupine Stranke mladih Slovenije bo predstavil gospod
               Bogomir Vnučec. Sprašujem, če želi še katera od poslanskih skupin predstaviti svoje
               mnenje? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp140">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospa podpredsednica. Spoštovane kolegice in kolegi! V Stranki
               mladih Slovenije, glede na to, da gre za tretjo obravnavo, ne želimo izgubljati
               dragocenega časa tega zbora s splošnimi pogledi na zakon. Vendar glede na nekatere
               vložene amandmaje poslanskih skupin, ki jih je podprl tudi odbor za kmetijstvo, smo
               primorani poudariti nekatera znana dejstva, in sicer, zakaj je ta zbor sploh
               ustanovil sklad kmetijskih zemljišč in gozdov.</p>
               <p>V prvi vrsti je bila naloga vezana na spremembo družbenega sistema in prehod
               kmetijskih zemljišč in gozdov iz družbene v državno lastnino oziroma zasebno lastnino
               v primerih denacionalizacije. Prav tako pa sklad gospodari z gozdovi v lasti
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Zelo pomembno dejstvo je tudi, da sklad do sedaj ni bil direktno financiran iz
               državnega proračuna, pač pa se je financiral iz dohodkov, ustvarjenih z
               gospodarjenjem s kmetijskimi zemljišči in gozdovi, in pri tem ustvarjal celo
               približno 10% dobička.</p>
               <p>V Stranki mladih Slovenije se sprašujemo, ali bomo z določenimi popravki zakona
               ustvarjali novega proračunskega porabnika. Menimo namreč, da je naloga odbora za
               kmetijstvo in gozdarstvo državnega zbora predvsem ta, da pri obravnavi in sprejemu
               posameznih amandmajev preveri predvsem posledice le-teh na državni proračun in deluje
               v korist le-tega. V mislih imamo predvsem amandma k 2. členu, ki govori, da bi
               sredstva, ki jih sklad pridobi z gospodarjenjem s kmetijskimi zemljišči, kmetijami in
               gozdovi, delili 70% skladu, 30% pa občini, na območju katere ležijo kmetijska
               zemljišča, kmetije in gozdovi. Preveriti je treba javnofinančne posledice, ki bodo
               nastopile v primeru sprejetja tega amandmaja, saj to še ne pomeni, da bodo občine
               dobile več denarja, saj bi le v primeru spremembe zakona o financiranju občin ta
               prihodek lahko zmanjšal dotok sredstev iz naslova finančne izravnave, saj je znano,
               da do finančne izravnave ni upravičenih samo 28 občin od skupaj 192, 164 pa je do nje
               upravičenih. Za 28 občin ta amandma dejansko pomeni dodatna sredstva, in samo za
               njih, za ostale pa ne verjamemo, da bo minister za finance spregledal finančni odtok
               iz že tako zelo okleščenega državnega proračuna, istočasno pa bi se zaradi
               zmanjševanja prihodkov onemogočilo izvajanje osnovnih dejavnosti sklada in bi
               zagotovo ta postal na tak ali drugačen način proračunski porabnik. S tem se pod
               vprašaj postavlja tudi smiselnost nadaljnjega obstoja sklada, kar posledično pomeni
               neizvajanje zakonskih obveznosti pri postopkih denacionalizacije na področju
               nadomestnih zemljišč, kar je za državo najcenejša oblika vračanja
               denacionalizacijskim upravičencem. Sklad prav tako že sedaj v celoti ne zmore
               nekaterih nalog s svojega področja, glede na to, da se financira samo iz lastnih
               sredstev. Posledica sprejetja nekaterih amandmajev na škodo sklada pa bo, da bodo še
               toliko bolj pomanjkljive podatkovne evidence o državnih zemljiščih, potem pokritost
               terena in posledično nemogoča obvladljivost državnega premoženja, saj se že sedaj
               pojavljajo ilegalni posegi v prostor, kot so peskokopi, črna odlagališča odpadkov,
               kraja lesa, manjša vlaganja v gozdno infrastrukturo in pa zakonsko predpisan odkup
               varovalnih gozdov je postavljen pod vprašaj.</p>
               <p>Za občine, če jim želimo več sredstev, bi bilo bolje, da bi sklad ukinili, zemljišča,
               s katerimi razpolaga sklad, prenesli v upravljanje občinam, gozdove pa zavodu za
               gozdove. Tu se postavlja tudi vprašanje, zakaj imamo dve ustanovi, sklad in zavod za
               gozdove, ki pokrivata sorodni področji. Smiselno in v državnem interesu bi bilo, da
               bi to opravljala samo ena institucija. Občine bodo morale v primerusprejetja
               amandmaja k 2. členu same poskrbeti za zemljiški kataster oziroma vse to, kar je
               sklad do sedaj sam izvajal za državna zemljišča. Sklad ima za to usposobljenih cca 80
               delavcev. Ali jih bo treba zaradi tega 30 odstotkov odpustiti ali pa bo ministrstvo
               našlo način, da se upokojijo, kot je zdaj v modi. Poleg tega pa velika večina občin
               nima usposobljenih delavcev za to nalogo in jih bo potrebno dodatno zaposliti. Znani
               pa so tudi primeri, ko je določena občina zadržala 20 odstotkov namenskih sredstev za
               vzdrževanje gozdnih cest v druge namene.</p>
               <p>Zato ponovno pozivamo predlagatelja, da nam predloži oceno javnofinančnih posledic,
               ki bi nastopile v primeru sprejetja nekaterih amandmajev, tako na strani financiranja
               sklada kot tudi na strani financiranja občin, ter način nadzora porabe namenskih
               sredstev, ki naj bi jih pridobile občine, da se bomo v stranki mladih lažje odločili.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp141">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mnenje poslanske skupine demokratične stranke upokojencev bo predstavil
               gospod Vojko Čeligoj. Potem gospod Janko Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp142">

               <speaker>VOJKO ČELIGOJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani! Poslanska skupina DeSUS je v poldrugem letu tega
               mandata in vsaj toliko časa v prejšnjem mandatu, torej ko se je intenzivno
               pripravljal sprejem sprememb in dopolnitev zakona o skladu kmetijskih zemljišč in
               gozdov, zavzeto sodelovala. Za posamezne obravnave smo vlagali nekatere amandmaje,
               tako samostojno kot skupaj s poslansko skupino združene liste. V samem postopku
               sprejemanja in v želji zagotoviti čim bolj racionalno koriščenje bogastva zemljišč in
               gozdov smo tudi zagovarjali, in to bomo storili tudi v tokratni tretji obravnavi.</p>
               <p>Poslanska skupina DeSUS bo podprla amandmaje, ki jih pripravlja vlada in matični
               odbor, podprli pa bomo tudi amandmajsko pobudo o tem, da del sredstev, ki jih pridobi
               sklad z gospodarjenjem zemljišč in gozdov, v predlaganem deležu pripada tudi matični
               občini, v kateri bi se le ta uporabljala namensko, za urejanje prostora, iz katerega
               je dohodek bil iztržen. Delež, ki naj bi ga dobile občine, je usklajen in podprt s
               strani matičnega odbora.</p>
               <p>Prepričani smo, da se bo tudi na ta način uredilo v občinah tudi vse tisto na
               področju zemljiškega katastra, parcelacije, podpora razvoju podeželja, sonaravno
               kmetovanje, ohranitev odmaknjenih kmetij in vse drugo, kar nam doslej v občinah ni
               uspevalo. Tudi zaradi tega, ker ni bilo stalnega vira sredstev.</p>
               <p>V skrbi za ohranitev kmetij v gorskih ali hribovskih predelih se zavzemamo za jasno
               dikcijo v zakonu, da sklad odda v prednostni najem del gozda takšni kmetiji in v
               tolikšnem obsegu, kot jo z delom družinskih članov še obvlada in zmore. Gre za
               bistveno manjše površine od 100 hektarjev, česar minister pri uveljavljanju te
               pravice ne bi smel spregledati.</p>
               <p>Vsekakor bomo podprli najboljše ponujene rešitve v želji, da čim prej pridemo do
               omenjenega zakona in zakonsko uredimo tudi to področje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp143">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mnenje poslanske skupine Združene liste socialnih demokratov bo
               predstavil gospod Janko Veber. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp144">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem. V poslanski skupini Združene liste socialnih demokratov smo
               spremljali spremembo zakona od samega začetka in poskušali seveda tudi uveljaviti
               predvsem ustrezno vlogo gospodarjenja in upravljanja z zemljišči in gozdovi sklada
               kmetijskih zemljišč, ki bi moral iti v smeri integralnega trajnostnega razvoja
               podeželja. To pomeni, da bi ta sklad moral podpirati kmetijstvo in gozdarstvo,
               podpirati in spodbujati bi moral regionalni in občinski razvoj ter zagotavljati
               trajno varovanje naravne življenjske podlage. To so tisti kriteriji, ki bi jih moral
               zagotovo upravljavec z gozdovi in kmetijskimi zemljišči izvajati, če hoče imeti svojo
               vlogo, svojo kontruktivno vlogo pri razvoju Slovenije.</p>
               <p>Podporo takšnemu razmišljanju smo dobili tudi ob teh stališčih evropske komisije, ko
               je predlagala kvote za Slovenijo, in tukaj ugotavljamo, da bodo te kvote pomenile
               pravzaprav katastrofo za slovensko podeželje, predvsem za tiste kmetije, ki nimajo
               dovolj velikih površin, s katerimi bi lahko seveda ustrezno konkurirale v boju za
               preživetje z ostalimi evropskimi kmetijami. In če se na ta območja ne usmerijo
               dodatna sredstva, bo to podeželje usmerjeno oziroma obsojeno na propad. Odločamo o
               tem, ali potrebujemo v Sloveniji centralistično organiziransklad, ki dejansko nima
               pregleda nad stanjem na podeželju, nima razvojne funkcije in seveda s tem povzroča
               velike težave, tako kmetijam zakupnikom, tako koncesionarjem, kot seveda tudi
               občinam, ker jih omejuje pri svojem razvoju, kajti v upravljanju sklada so tudi
               nezazidana stavbna zemljišča, ki so ključnega pomena za razvoj vsakega kraja oziroma
               vsake občine. To so tiste dileme, ki jih poskušamo reševati s spremembami, ki jih
               predlagamo v tem zakonu. Te spremembe pomenijo definitivno ohranitev sklada
               kmetijskih zemljišč, če bodo ta sredstva namenjena za razvoj. Če ta sredstva ne bodo
               namenjena za razvoj, seveda, je ta sklad obsojen na propad v tistem trenutku, ko bo
               zaključena denacionalizacija. To je bil tudi namen ustanovitve sklada kmetijskih
               zemljišč.Če želimo, da ta sklad deluje naprej, potem ga je potrebno vključiti v
               razvojno funkcijo, predvsem pa dati učinkovit odgovor na kvote, ki jih je Evropska
               komisija predpisala za Slovenijo.</p>
               <p>Te rešitve vidimo v predlaganih amandmajih, ki so tudi predloženi oziroma bili
               nekateri sprejeti na odboru za kmetijstvo v tretji obravnavi. Nekateri niso dobili
               podpore, vendar večinoma je bila izkazana podpora. Predvsem pa, če začnem z
               amandmajem, ki govori o tem, da dobi sklad 70% sredstev, ki jih pridobi z
               gospodarjenjem s kmetijskimi zemljišči, kmetijami in gozdovi, 30% pa pripada občini,
               na območju katere ležijo kmetijska zemljišča, kmetije in gozdovi. Ne samo, da gre za
               razvojno funkcijo, da zagotavlja ta sredstva, gre tudi za odškodnino, ki jo
               zaračunava sklad koncesionarjem. Torej govorimo o odškodnini. In ta odškodnina,
               seveda, se nanaša tudi na ustrezno infrastrukturo in ustrezne pogoje, ki jih morajo
               občine zagotavljati, da je izraba teh naravnih dobrin oziroma gospodarjenja v
               gozdovih in na kmetijskih zemljiščih sploh mogoča. Občinam, ki skrbijo za to in
               zagotavljajo to infrastrukturo, pripada tudi del odškodnine. In zato pač govorimo o
               tem, da je potrebno del sredstev zadržati na tistem območju, kjer tudi nastajajo
               stroški pri spravilu lesa iz gozda in pri upravljanju oziroma gospodarjenju s
               kmetijskimi zemljišči.</p>
               <p>Poleg tega je zelo jasno, da v Sloveniji nimamo urejenih katastrov. Sklad bi moral že
               zdavnaj opraviti to nalogo, pa na tem področju ni urejenega ničesar. Nima natančne
               evidence zemljišč. Zato še danes oddaja v zakup stavbna zemljišča, nezazidana stavbna
               zemljišča. Prihaja do sporov med zakupniki, ker ne vedo natančno, katere parcele
               imajo v zakupu. Potem ni urejena katastrska kultura na posamezni parceli. Gre za
               problem odvajanja davka, katastrskegadohodka. In sklad, ker tega nima urejenega,
               neposredno krši zakonodajo. Če se vzpostavi odnos med občino in skladom, da se
               začnejo reševati ta razmerja pri zemljiščih, se bo morala ugotoviti evidenca na
               parcelo natančno in seveda tudi ugotoviti ustrezna kultura na teh zemljiščih, kar
               pomeni razrešitev prenekaterih problemov na področju davčne zakonodaje, predvsem pa
               tudi zagotovitev normalnih pogojev zakupnikom, da vedo, za kaj plačujejo zakupnino,
               za katero kvaliteto zemljišča.</p>
               <p>Poleg teh zahtevnih nalog pri parcelizacijah se nanašajo ta sredstva resnično tudi na
               sofinanciranje celotnega razvoja podeželja in obnove vasi. Dejstvo je, da za celostni
               razvoj podeželja v proračunu ni dovolj sredstev, in če hočemo, da ta program zaživi,
               mu je treba za to zagotoviti tudi sredstva.</p>
               <p>Če grem od tega amandmaja naprej na področje gozdarstva, na tako imenovani 4. člen,
               pravzaprav razloga, zakaj je prišlo do spremembe zakona o skladu kmetijskih zemljišč,
               ni več, kajti koncesije z gozdarji so podpisane. Intencija tega zakona na začetku je
               bila, da bi se gozdarstvo izničilo, da bi oddali koncesije na manjših območjih in s
               tem povzročili propad 14 gospodarskih družb, ki jih danes kot delniške družbe
               upravljajo oziroma imajo sklenjene koncesijske pogodbe za gospodarjenje z državnimi
               gozdovi.</p>
               <p>Sprašujem vas, ali ni nacionalni interes Slovenije, da v 20 letih slovenska podjetja
               gospodarijo s slovenskimi državnimi gozdovi, in ali je potrebno zmanjšati to dobo
               zato, da bomo nekomu iz Evropske unije omogočili, da bo gospodaril s slovenskimi
               državnimi gozdovi. Zmanjšanje koncesijskega obdobja to definitivno omogoča. In tu
               ponovno opozarjamo na ta problem, o katerem zelo veliko govorimo v zadnjem obdobju,
               kaj je slovenski nacionalni interes. Tu imamo možnost, da ta slovenski nacionalni
               interes uveljavimo, ščiti ga pa med drugim tudi ustava, kajti vse rešitve, ki so bile
               predlagane, so bile tudi v nasprotju z ustavo. In naša prizadevanja na tem področju
               so bila tudi vedno usmerjena v to smer, da se ustava dosledno upošteva.</p>
               <p>To je zapisano tudi v amandmajih k 4. členu. In če se črta besedilo 4. člena, ostane
               dikcija osnovnega zakona in s tem odpadejo vse dileme - ali je tistih 100 hektarjev,
               ki jih naj bi minister po svojih kriterijih razdelil, izvedljivih ali ne - dejansko
               ni izvedljivo, ker je v nasprotju s tem zakonom. V kolikor ta prvi amandma ne bo
               sprejet, seveda podpiramo tudi drugi amandma vlade, da se črta prvi odstavek, ki
               odpravlja protiustavnost. Zagotovo pa je peti amandma združene liste izvedljiv že v
               tej fazi veljavnostitega zakona in govorimo o tem, da tudi kmetje v gorskih in
               hribovitih predelih dobijo gozdove v upravljanje, torej državne gozdove v
               upravljanje, če pomeni, da gre za združitev razdrobljenih površin in s tem seveda
               povečanje ekonomske možnosti gospodarjenja s temi gozdovi, tako s strani državnih
               koncesionarjev kot tudi s strani samih kmetov. Vse skupaj se pa to izvaja skladno s
               predpisi, ki so predvideni v tem zakonu. Zato tudi ne odstopamo od pravnih norm, ki
               so že uveljavljene v Sloveniji, če bi bil ta amandma sprejet.</p>
               <p>Predlagamo tudi, da se prenašajo na občine zemljišča, ki so opredeljena s plani
               oziroma prostorskimi izvedbenimi akti kot nezazidana stavbna zemljišča do datuma
               1.8.2001. Gre za datum, ki je sicer nastajal v lanskem letu, pa vendarle. Dejstvo je,
               da na sklad kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije ne bi smela biti nikoli
               prenesena tudi nezazidana stavbna zemljišča; dejstvo je, da so bila prenesena, in
               dejstvo je, da jih želi in jih sklad prodaja po ceni za stavbno zemljišče in ne po
               ceni za kmetijsko zemljišče. Seveda, to je neposredno tudi poseg v delovanje lokalne
               samouprave v tem smislu, da sredstva, ki jih vložiš v infrastrukturo, sprejemanje
               prostorskih planov pravzaprav pokasira sklad kmetijskih zemljišč. In tukaj tudi
               utemeljitev od tistega zneska 30%, da od gospodarjenja oziroma od prodaje kmetijskih
               zemljišč oziroma zemljišč, ki jih ima v upravljanju sklad, 30% sredstev pride tudi na
               občino. Gre zgolj za pokrivanje stroškov, ki jih je občina pravzaprav prevzela, ko je
               sprejemala prostorske plane in komunalna opremljena nezazidana stavbna zemljišča.
               Zato je tudi ta rok 1.8. bistveno bolj utemeljen, kot pa 20.3.2000, ko je bil
               uveljavljen zakon o javnih skladih.</p>
               <p>To so ta osnovna načela, ki jih zagovarjamo v tem zakonu in seveda tudi pričakujemo,
               da bodo dobila podporo zaradi vseh teh argumentov, ki sem jih povedal. Zagotovo bo ta
               zakon opravičil oznako Evropske unije oziroma oznako EU, če bodo ti amandmaji
               sprejeti, kajti dejansko so učinkovit in pravi odgovor na to, kar se danes dogaja, ko
               se Slovenija vključuje v Evropsko unijo in predvsem, če imamo v mislih področje
               kmetijstva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp145">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še katera od poslanskih skupin predstaviti svoje mnenje? Ker ne,
               dajem besedo poslankam in poslancem. Gospod Zamernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp146">

               <speaker>BOGOMIR (MIRKO) ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz se bom osredotočil, čisto kratek bom, samo na en del rešitve, ki
               je predvidena v tem zakonu. V enem členu, konkretno v 4., o tem je bilo danes že kar
               nekaj govora, pravi tako: "Po izteku zakupnih in drugih ustreznih pogodb iz prve in
               tretje alinee drugega odstavka tega člena oziroma če se dosedanji upravljavci
               odpovedo pravici do sklenitve pogodbe, se pogodba lahko sklene tudi s kmetom, ki živi
               na tem območju". Zanimiva, gospod minister, je obrazložitev tega člena. V njej
               pravite, da se z amandmajem omogoča izvajanje aktivne politike ohranjanja
               poseljenosti podeželja, kajti z oddajanjem državnih gozdov kmetom v višinskem območju
               in v strmih predelih Slovenije bo omogočen njihov obstoj. Zelo lepa in krasna
               ugotovitev, ki ste jo zapisali v obrazložitvi. "A propos" temu lahko rečemo, da v
               primeru, če kmetije na teh območjih, ki jih tu navajate, se pravi višinskih in pa
               strmih predelih Slovenije, kakršnih je v predelih, odkoder prihajam žal zelo veliko,
               sedaj obstoj ni omogočen, če se jim ne oddajajo državni gozdovi. To izhaja iz te vaše
               obrazložitve. Sprašujem vas, gospod minister, kako boste to obrazložili tem kmetom.
               Kako bodo pa živeli deset let? Če bo šele potem, ko jim boste oddali gozdove v najem,
               omogočen njihov obstoj. Jaz mislim, da morajo živeti tudi deset let.</p>
               <p>In to, kar se vam je tu zapisalo, je milo rečeno, neokusno do teh ljudi. Neokusno je
               tudi to, da poslanska skupina nima mnenja k temu zakonu, vaša, ki bi vendarle naj
               nekako ohranjala podeželje. In tako kot sva že enkrat naredila obisk v občini, bi vas
               seveda tudi sedaj povabil, da bi obrazložili to, kar sem vas sedaj spraševal. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.sp147">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker je ura 18 in ker smo v fazi splošne razprave o predlogu zakona v
               celoti in ker je tudi minister želel odgovoriti na navedbe posameznikov in mislim, da
               bo še več razpravljavcev v fazi splošne razprave oziroma razprave o zakonskem
               predlogu v celoti, prekinjam to točko.Nadaljevali bomo jutri ob 14. uri z obravnavo
               prekinjene 2. točke izredne seje in nato po vrstnem redu dalje.</p>
               <p>Spoštovani, spoštovane, najlepša hvala, hvala predstavnikom vlade, hvala predstavnici
               sekretariata in lep pustni večer vam želim. <stage xml:id="SDZ3-Izredna-14-2002-02-12.stage86">(SEJA JE BILA PREKINJENA 12.
                  FEBRUARJA 2002 OB 18.00 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>