<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|A4C6FAEB028FAAB4C1256A000036B154</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=sz&amp;uid=A4C6FAEB028FAAB4C1256A000036B154</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ3-Redna-03-2001-02-22.DZ" n="03">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-02-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE</head>
            <stage type="session">Nadaljevanje 3. seje</stage>
            <stage type="date">(22. februar 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Irma Pavlinič Krebs, podpredsednica državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.02 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam
               nadaljevanje 3. seje državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Obveščena sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje
               poslanke in poslanci: Bogomir Vnučec, dr. Andrej Bajuk, Roberto Battelli, Miran Jerič
               za dopoldanski del seje in Pavel Rupar.</p>
               <p>Prosim, da ugotovimo navzočnost v dvorani, in sicer tako, da vstavimo kartice.
               Spoštovane kolegice in spoštovani kolegi, ugotavljam, da nismo sklepčni, zato vas
               vljudno prosim, da ponovno preverimo svojo navzočnost, tako da vstavimo kartice.
               Ponovno ugotavljamo navzočnost. Ugotavljam, da je navzočih 50 poslank in poslancev.
               Tako je zbor sklepčen in lahko odloča.</p>
               <p>Na sejo smo povabili tudi predstavnike vlade, ki jih lepo pozdravljam.</p>
               <p>Današnje nadaljevanje 3. seje državnega zbora bomo pričeli z obravnavo prekinjene
               32. točke dnevnega reda, to so volitve in imenovanja, in sicer bomo opravili
               prekinjeno razpravo in odločanje o predlogu odloka o soglasju k imenovanju
               generalnega direktorja Radiotelevizije Slovenija. Zatem bo zbor prešel na obravnavo
               28. točke, to je predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o vinu in drugih
               proizvodih iz grozdja in vina, s pripombo, da bo do obravnave te točke pripravljeno
               poročilo matičnega delovnega telesa. Nato bo zbor prešel na obravnavo prekinjene 4.
               točke, to je predloga zakona o letalstvu, ter po vrstnem redu dalje.</p>
               <p>S prečiščenim dnevnim redom seje ste bili obveščeni, da naj bi zbor danes sejo
               pričel z obravnavo 26. točke, to je predloga zakona o skladu za poplačilo odškodnine
               žrtvam vojnega in povojnega nasilja. Vlada Republike Slovenije nas je obvestila, da
               sta ministrica dr. Tea Petrin in državni sekretar dr. Edo Pirkmajer zaradi službene
               poti v tujino odsotna. Zato bomo obravnavo te točke opravili v torek, 27.2.2001, po
               končani prekinjeni točki "vprašanja in pobude poslank in poslancev", ko bo na
               vprašanja opozicijskih poslancev odgovarjal predsednik vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Prehajamo na prekinjeno <title>32. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE NA VOLITVE IN
                  IMENOVANJA. </title>In sicer nadaljujemo s prekinjeno razpravo o predlogu odloka o
               soglasju k imenovanju generalnega direktorja Radiotelevizije Slovenija. Odprta je
               razprava predstavnikov poslanski skupin. Želi še kdo besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp2">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Spoštovani prisotni! Slovenska nacionalna stranka mislim, da je bila včeraj edina
               stranka, ki ni imela več priložnosti predstaviti svojega stališča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Se opravičujem, gospod Sašo Peče, odprto imamo še predstavitev mnenj poslanskih
               skupin, če govorite v imenu poslanske skupine, drugače pa potem, ko bo odprta
               razprava za poslance. Prekinili smo to točko v delu, ko niso predstavili mnenj vsi
               predstavniki poslanskih skupin. Zato v imenu poslanske skupine gospod Sašo Peče.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp4">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Ja, ravno to skušam pojasniti. Slovenska nacionalna stranka je bila včeraj edina
               politična organizacija v tem državnem zboru, ki ni imela priložnosti pojasniti
               svojega stališča ob tej točki, zaradi pozne ure, 18. ure, čeprav je gospod Zmago
               Jelinčič dal predlog, da se zadeva obravnava do konca, torej do samega izglasovanja.</p>
               <p>V Slovenski nacionalni stranki predloga, tako kot smo že na Kviazu povedali in
               javnosti, ne nameravamo podpreti. Rad bi pa pojasnil ta osnovni moto, kaj nas je do
               tega pripeljalo. In če pustimo argument računskega sodišča in pa morebitne dvome, ki
               se pojavljajo na tej točki, torej, ali bo poslovanje legitimno ali poslovanje ni bilo
               legitimno. In po drugi strani, kaj se je dogajalo na svetu kot legalno izvoljenemu
               organu tega javnega zavoda. Donaše odločitve je v osnovi pripeljalo samo dejstvo, da
               smatramo, da intelektualno delo javnega zavoda Radiotelevizija Slovenije
               predstavljajo novinarji. Novinarski sindikat nas je obvestil, da se ne strinjajo s
               predlogom. Ne verjamemo, da bi tako imenovani filmi, kupljene oddaje, predstavljali
               tisti del, na katerega bi se zanašali. In zato, ker je osnovni moto delovanja javnega
               zavoda Radiotelevizija Slovenije informirati ljudi, informacijo pa tvorijo novinarji,
               in če so se oni odločili, da po njihovem mnenju ni primeren kandidat, potem bomo to v
               Slovenski nacionalni stranki podprli. Potem bomo v Slovenski nacionalni stranki
               podprli njihov predlog. Torej ne bomo podprli predlaganega predloga. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem poslankam in poslancem. Pisno sta se k razpravi prijavila
               gospod Janez Podobnik in gospod Franci Rokavec, ki lahko neomejeno razpravljata. V
               nadaljevanju pa je omejena razprava poslancev, ki se pisno niso prijavili. Pisna
               prijava je možna pred začetkom razprave poslancev.</p>
               <p>Če se želite pisno prijaviti k razpravi, potem vljudno prosim, če lahko izpolnite in
               bomo šteli, da ste se tudi vi pisno prijavili k razpravi poslancev. To pomeni, da
               želijo neomejeno razpravljati še gospod Janša, gospod Pukšič in gospod Jerovšek,
               gospod Peterle. Besedo dajem gospodu Janezu Podobniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp6">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa podpredsednica. Jaz sem se sicer pisno prijavil, moj nastop ne bo dolg
               sicer, ampak menim, da je korektno, da sem se pisno prijavil. Po včerajšnjem nastopu
               poslanskih skupin, tudi po nastopu, ki sem ga imel sam v imenu poslanske skupine SLS
               + SKD Slovenske ljudske stranke, sem potem še dodatno proučil tudi poročilo matičnega
               delovnega telesa in sem bi še posebej na razprave poslanskih kolegov, ki so
               predstavljali stališča poslanskih skupin, zelo pozoren, katere razloge ste navajali,
               zakaj ne boste podprli predloga sveta RTV.</p>
               <p>Zelo pomemben razlog, ki bi lahko imel svojo težo, je bil naveden v nastopu kolega
               Diacija, delno pa ga je sedaj povzel tudi kolega Peče. Namreč iz njegovega nastopa bi
               lahko bilo razvidno, kot da je bila na svetu RTV kršena procedura. To pa je pomembno
               vprašanje glede tajnega glasovanja. Kolega Diaci je izrekel naslednjo misel:
               "Predvsem pa nas je prepričalo dejstvo, da so novinarji jasno in glasno izražali
               svoja mnenja..." - to je v celoti legitimno in temu nihče ne osporava - "med tem pa
               so se člani sveta RTV Slovenija kar dvakrat odločili za tajno glasovanje."</p>
               <p>Jaz bi najprej predlagal, kolegice in kolegi, da je za nas merodajno prvo
               glasovanje, ko se je svet RTV na podlagi svojega poslovnika in postopka s tajnim
               glasovanjem odločil o kandidatu. In nato kolega Diaci nadaljuje: "Slednje razumemo
               kot dejstvo, da niso želeli prevzeti odgovornosti za poslovni načrt...". To je pa
               nesporazum, saj niso glasovali o poslovnem načrtu. To je napačna izpeljava. Za
               poslovni načrt in delovanje gospoda Čadeža kot generalnega direktorja RTV Slovenija v
               prihodnosti. Poslovni načrt pa ste danes vse poslanke in poslanci prejeli tudi in ga
               lahko pogledate.</p>
               <p>Jaz bi rad izrecno opozoril na korekten zapis komisije za volitve, imenovanja in
               administrativne zadeve. V skladu s svojimi pristojnostmi je komisija, ob upoštevanju,
               da je svet RTV Slovenija sprejel svojo odločitev v skladu s postopkom, ki ga določa
               zakon, javni razpis in poslovnik sveta RTV Slovenija, s tajnim glasovanjem. Torej
               delovno telo državnega zbora je ugotovilo, da je bil postopek nesporno korekten.</p>
               <p>Kolegice in kolegi! Jaz predlagam, da torej ne navajate tega argumenta kot razloga,
               da ne boste podprli odločitve sveta RTV, ker je nelogičen, ker je bil postopek
               korekten, v skladu s poslovnikom. In to je ugotovila tudi naša komisija, in je prav,
               da je tako zapisala, ker menim, da se je pravzaprav tudi veliko dezinterpretacij
               odprlo v javnosti o tem vprašanju. Odprto vprašanje bi lahko bilo, ko se je svet RTV
               odločil o v.d.-jevstvu, ampak danes se mi o tem ne pogovarjamo in to sploh ni naša
               pristojnost.</p>
               <p>Torej, kako bi rekel, svoje stališče ste izrazili, ampak nekako izražamo stališče,
               da to ne more biti argument - če nekdo korektno, po postopku nekaj odloča, to ni
               argument, da ti nekaj zavračaš.</p>
               <p>In, seveda, naslednji nesporazum: svet RTV ni glasoval o poslovnem načrtu. To pa je
               resnično lahko bil morda samo lapsus v nastopu, ampak ker je bilo to izrečeno, bi rad
               na tem mestu to tukaj javno povedal. Pogledal sem stališča tudi drugih spoštovanih
               kolegov. Nobenih konkretnih neposrednih razlogov ni bilo navedenih, zakaj se bodo
               vaše poslanske skupine odločile tako, kot se bodo odločile. In če sem vas pravilno
               razumel, ne boste podprli, vsaj nekateri, predloga sveta RTV.</p>
               <p>Med vrsticami bi se lahko razumelo, kot da gre tudi za nekatere nepotrjene obtožbe
               na račun kandidata za to funkcijo. Zdaj bi bilo treba tukaj povedati naslednje. Tu bi
               cenil stališče poslanskega kolega Anderliča, ki je izrecno rekel: "Za nas ni pomembno
               delno poročilo računskega sodišča in ne vpliva na naše odločitve." Menim, da je to
               korektno stališče.</p>
               <p>Kar se pa tiče drugih obtožb, nepravilnosti, govoric in tako naprej, pa bi bilo
               treba tu postaviti vprašanje, ali je bila vložena kakšna policijska ovadba, ali je
               bil izražen tudi kakšen tožilsko potrjen sum. Ali so torej lahko te nepotrjene
               obtožbe razlog parlamentarne nepotrditve za to pristojnega organa, ki je eminenten
               institut civilne družbe v Sloveniji, in samo pet predstavnikov poslanskih skupin je v
               njem.</p>
               <p>Torej menim, da je čas za odkrite besede - ali so razlogi ali pa niso. Zelo bi bil
               vesel, če bi lahko take konkretne navedbe slišal.</p>
               <p>V razpravi kolega Kebriča pa je bilo tudi zaslediti, kot da danes odločamo samo
               začasno. Namreč, kolega Kebrič pravi, da bo prevladala preudarnost poslank in
               poslancev, da bodo upoštevali določene razloge, ki govorijo proti temu, da bi danes
               dokončno imenovali gospoda Čadeža za generalnegadirektorja. Nesporazum! V.d.-jevstvo
               je pristojnost sveta RTV, in ta ga je opravil. Državni zbor pa danes lahko odloča o
               predlogu sveta, in tudi na podlagi poročila matičnega delovnega telesa, ali se
               odloči, da odločanje preloži in prestavi, ne more pa danes na pol imenovati gospoda
               kandidata za to odgovorno funkcijo. Kajti rečeno je, časa je dovolj, v šestih mesecih
               si bomo lahko razbistrili vse in takrat ali že prej, ob ponovnem razpisu.</p>
               <p>Menim, da danes ni potrebe, da se danes dokončno odločimo. Če pa bo predlog, da se
               danes odločanje prestavi - treba je opredeliti, do kdaj - pa se je naša poslanska
               skupina tudi o takem predlogu pripravljena pogovarjati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dve repliki imamo, in sicer najprej gospod Sašo Peče. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp8">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Gospod Podobnik! Debatirate o stališču Slovenske nacionalne stranke. O našem
               stališču. Vi hočete nam, torej čisto popolno drugi politični organizaciji govoriti,
               kako naj glasuje, da niste zadovoljni z našimi argumenti. Z naše strani si tega ne bi
               dovolil nihče.</p>
               <p>In pa mogoče samo pojasnilo. Jaz verjamem, da ste edini, ki ni razumel, kaj sem
               hotel povedati. Tudi če za naše odločitve, ni pomembno, recimo dejstvo, da v igri
               igra vlogo tudi računsko sodišče, tudi če imamo v Slovenski nacionalni stranki pogled
               na svet Radiotelevizije malo drugačen kot vi, nista bila to osnovna argumenta pri
               naši odločitvi. Pri naši odločitvi je bil osnovni argument intelektualno delo
               Radiotelevizije Slovenija. In ker smatramo, da za tem delom stoji predvsem,
               poudarjam, predvsem novinarski sindikat, in ker smo z njihove strani dobili tako
               mnenje, ga bomo podprli. Nikakor pa si ne bomo dovolili, da zaradi lastne oziroma da
               zaradi všečnosti do nekega kandidata, da bomo poskušali o tem prepričevati prek te
               govornice še druge poslanske skupine. Prosil vas bi, da tega tudi vi ne počnete.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko imata tudi gospod Maksimiljan Lavrinc in potem gospod Janez
               Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp10">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, gospa predsednica, rad bi govoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Potem kasneje. Izvolite, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp12">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Kolega Peče, narobe ste me razumeli. Če sem kakorkoli posegel v
               vaše stališče poslanske skupine, se vam za to opravičujem. Jaz sem v vašem nastopu
               razumel, sem pa slabo slišal vaš nastop, da ste omenili tudi dogajanje na svetu RTV
               in sem razumel, da bi lahko tudi osporavali postopku imenovanja. Samo to. Če sem vas
               tudi napačno razumel, se opravičujem. Jaz sem samo v nastopu ugotovil, da je naša
               komisija ugotovila, da je bil postopek na svetu RTV izpeljan v skladu s postopkom in
               poslovnikom in da je bil korekten. Vsa ostala vaša stališča pa v celoti "rešpektiram"
               in nimam nobene pravice da se vtikam v njih. Lahko jih komentiram in torej v celoti
               spoštujem vaša stališča. Lahko imamo pa različna. Tako da jaz sem samo razumel v
               vašem nastopu, da ste tudi vi podvomili v korektnost postopka na svetu RTV, samo zato
               sem vas omenil in se vam opravičujem, če sem vas kakorkoli užalil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je gospod Franci Rokavec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp14">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovane poslanke in poslanci.</p>
               <p>Na začetku mi dovolite, da dejansko ponovno opozorim, tokrat tudi v prisotnosti
               predsednika državnega zbora, gospoda Pahorja, namreč s protestom, da je
               nesprejemljivo, da mi včeraj ni bilo omogočeno, da bi poslanska skupina dobila odmor
               za pripravo za to sejo, za to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Namreč 72. člen poslovnika izrecno, bom citiral, potem pa nadaljujem z razpravo,
               govori: "Predsedujoči prekine delo državnega zbora, če to zahteva poslanska skupina
               zaradi posvetovanja v skupini." Konec navedbe. Mislim, da je bil eklatantno kršen
               poslovnik.</p>
               <p>Sedaj pa k stvari. Namreč že na seji komisije za volitve, imenovanja in
               administrativne zadeve sem opozoril, da bo kakršnakoli drugačna odločitev državnega
               zbora, kakor je odločitev sveta Radiotelevizije, grob poseg politike tudi v
               neodvisnost tega medija. Zakaj? V svetu RTV je že tako in tako zastopano petčlansko
               telo s strani političnih strank, vsi ostali pa so seveda predstavniki ali omenjene
               hiše ali pa civilne družbe. Se pravi, zelo pestra paleta. In sigurno je svet
               Radiotelevizije institucija, ki dobro pozna razmere v hiši. Kakšne so bile in kakšne
               so sedaj.</p>
               <p>Zelo sem vesel, da smo dobili danes, seveda spet obžalujem, tik pred sejo, na voljo
               poslanci dokument, izhodišča za strateški poslovni načrt javnega zavoda
               Radiotelevizija Slovenija do leta 2005. In tudi seveda z obsežnim poročilom o
               poslovanju tega zavoda v letu 2000. V mnogih preteklih letih je bilo govora, v
               kakšnih velikih finančnih težavah je Radiotelevizija Slovenija in pa tudi, da je
               njihovo poslovanje iz leta v leto prinašalo večje rdeče številke. Se pravi, bil sem
               zelo prijetno presenečen, ko sem ugotovil, po bežnem pregledu, da se je ta trend
               končno sprevrnil v pozitivno smer. Sedaj se pa sprašujem, namreč zakaj tak medijski
               javni pogrom na odločitev sveta Radiotelevizije o tej odločitvi. Po moji razumski
               razlagi teodločitve je odločitev čisto jasna. Svet Radiotelevizije mora skrbeti
               dejansko, da bo ta hiša, Radiotelevizija Slovenija delovala pozitivno in pa seveda
               tudi imela jasno vizijo svojega načrta. In mislim, da so tudi odmevi sindikatov
               različni. Dobili smo seveda negativno stališče s strani sindikata novinarjev in pa
               seveda pozitivno stališče sindikatov delavcev radiodifuzije Slovenije.</p>
               <p>Gospod Anderlič se je včeraj v predstavitvi mnenja poslanske skupine LDS izrekel
               približno takole, da "se je poslanska skupina odločila, ne glede na predstavljeno
               prehodno mnenje računskega sodišča". Se pravi, gre za politično odločitev, da je
               treba tudi v skladu z volitvami, približno tako, zamenjati vodstvo RTV in, seveda,
               tako na nek način mogoče celo uporabiti mehko različico češkega sindroma v Republiki
               Sloveniji. Seveda, to možnost imate v celoti, da tudi naredite, tudi s to večino.
               Vendar pa mislim, da v tem trenutku dejansko ni nobenih dokončnih razlogov, ki bi
               opravičevali, razen političnih motivov, to odločitev. Ni nobene pravnomočne odločitve
               o kakršnemkoli kaznivem dejanju, ni nobenega zaključnega poročila računskega sodišča,
               zgodilo se je celo to, da je verjetno iz te cenjene institucije prišlo predhodno
               poročilo v javnost. Se pravi, vpliv javnosti na končno odločitev računskega sodišča.</p>
               <p>Mislim, da se moramo predvsem na tej točki vprašati, kam gre ta država oziroma
               kakšno vlogo imajo tako imenovane institucije, za katere pravimo, da morajo biti
               neodvisne, neodvisne od dnevne politike. Prepričan sem, da je odločitev danes v tej
               dvorani že zdavnaj znana. Verjetno pa ta odločitev ne bo imela dolgoročnih pozitivnih
               posledic, predvsem za razvoj demokracije v naši državi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janez Janša, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp16">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi! Razprava, ki se je zdaj odprla ob
               odločitvi državnega zbora, ali da ali ne da soglasja k imenovanju generalnega
               direktorja Radiotelevizije, je v bistvu povod za razpravo o mnogih problemih, ki
               seveda niso vezani samo na to funkcijo. Objektivno je pač prišlo do tega, da se
               problemi v zvezi z nacionalnimi mediji v tej državi kopičijo že vrsto let, da je po
               prvih poskusih, da se stvari rešijo po vzoru demokratičnih držav, po prvih svobodnih
               volitvah prišlo do mnogih korakov, ki so vodili nazaj, in da so tudi nekatere forme,
               ki po imenu ali pa po načinu sestave morda malo spominjajo na neko normalno prakso
               reguliranja nacionalnih medijev - tu mislim konkretno na svet RTV - popolnoma
               izgubile tisto vsebino, ki bi bila potrebna, da bi stvar funkcionirala normalno.</p>
               <p>Slovenska Radiotelevizija je javni zavod, je nacionalna institucija. Davkoplačevalci
               damo za ta zavod 16 milijard tolarjev letno denarja zato, da bi tam dobili nek
               nacionalni produkt. Če pogledamo, kaj dobimo od tega zavoda, potem vidimo, da ima ta
               zavod samo slabih 18% lastne produkcije, slovenske produkcije avdio-vizualne
               produkcije, vse ostalo pa je na nek način vsebina, s katero ta zavod tekmuje s
               komercialnimi televizijami in radijskimi postajami. Če imamo pred seboj ta delež,
               potem lahko ugotovimo, da Slovenija nima nacionalne radiotelevizijske hiše, ampak da
               imamo neko komercialko, ki gospodari z javnimi sredstvi, kot smo slišali v zadnjih
               mesecih, zelo negospodarno. Dogaja se marsikaj tukaj. Jaz tudi brez poročila
               računskega sodišča poznam nekatere stvari, za katere vodstvo televizije nikakor ne bi
               moglo dobiti pozitivnega mnenja ali stališča, hkrati pa ta zavod pobira seveda še
               denar od komercialnih reklam.</p>
               <p>Osnova problema je že v samem statusu te institucije, ki je po imenu nacionalna, po
               sami vsebini in po produkciji pa je nacionalna v 18%. Mislim, da ni nacionalne
               radiotelevizijske hiše v primerljivi evropski državi, kjer bi bil ta izplen tako
               majhen. Kljub temu je to še vedno institucija, ki v tej ponudbi, ki jo imamo, ponuja
               največ kvalitetnega programa. Je pa to daleč pod tistim, kar bi moralo priti iz te
               hiše glede na vložena sredstva.</p>
               <p>Državni zbor v prejšnji sestavi je spremenil zakon oziroma določila o plačevanju RTV
               naročnine, tako da zdaj plača RTV naročnino vsak, ki je odjemnik električne energije.
               Ljudje zdaj niti s tem, da morda ne plačajo naročnine, težko protestirajo proti temu,
               s čimer se ne strinjajo v smislu kvalitete, ki je ponujena s televizijskih ekranov
               ali pa izradijskih sprejemnikov. In to je vprašanje, s katerim se bo moral ta državni
               zbor, ki je "de facto" ustanovitelj te nacionalke in ima odgovornost za to, ker
               sprejema zakonodajo, s katero regulira njen status in njen položaj, da je soglasje k
               prvemu človeku te hiše, s tem se bo moral spopasti. Ne glede na to, kakšno bo
               glasovanje danes, ali bo soglasje dano ali ne, bo ta problem ostal, ker se ni začel s
               Čadežem in se z njim tudi ne bo končal.</p>
               <p>Mi smo slišali oceno spoštovanega kolega Toneta Partljiča, ki je bila zelo
               poudarjena, tudi na prvih straneh časopisov, ki je dejal: "Gledam televizijo. S tem,
               kar vidim, nisem zadovoljen. Zato natančno vem, kako bom glasoval." Sedaj, če bi v
               tej dvorani sedeli gledalci, ki bi se slučajno zbrali, potem bi približno tako
               argumentirali svoje stališče. Sedaj poslanci pa najbrž potrebujemo še kakšno dodatno
               argumentacijo. Dejstvo je, da to, kar vidimo na televiziji ali kar slišimo iz
               radijskih sprejemnikov in kar je slabo, ni samo posledica slabega direktorja
               televizije. Je najbrž tudi posledica tega, ker po zakonu o RTV-ju generali direktor
               te hiše uskljajuje tudi delo programskih direktorjev. Ta zadnji direktor tega ni
               počel. Tam je prišlo do nekega tihega dogovora, do neke delitve fevdov. Ko je pač ta
               generalni direktor vodil posle, kako jih je vodil, smo veliko slišali. Za program pa
               so skrbeli drugi. V glavnem isti ljudje, ki so pred 12 leti, ko se je zgodila Roška
               ali pa Kongresni trg, pospešeno brisali posnetke teh dogodkov, tako da danes v arhivu
               nacionalke iz tistih časov skoraj nimate ničesar. Isti ljudje, ki so kreirali program
               pred demokratičnimi spremembami v Sloveniji, ga kreirajo tudi danes. Tisti, ki smo
               malo starejši, se spomnimo gospoda Pengova, kako je nastopal proti alternativni
               kulturi, kako je vse punkovce, te mlade fante označil malodane za fašiste. Spomnimo
               se oddaj, ki jih je pripravil gospod Lipušček in za katere bi težko rekli, da so kaj
               prispevale k slovenski demokraciji. In še o kom bi lahko kaj rekli, ki kreira ta
               program, pa sedaj v teh časih, kose je v glavnem govorilo o gospodu Čadežu, ni bil
               omenjen.</p>
               <p>Problem se torej ni začel z dnem, ko je bil izvoljen ta zadnji generalni direktor,
               niti se ne bo končal, ko ne bo več oziroma niti ne bo razrešen, ko ne bo več
               direktor. Zadeve so eskalirale, ko je bil izvoljen svet RTV-ja takšen, kot je, ki
               zagotovo ni predstavnik nekih gledalcev. V tem svetu je veliko ljudi, ki so zagotovo
               vseskozi tam delali dobronamerno, ki so se trudili za to, da bi kaj dosegli, je pa
               tudi veliko takšnih, ki so interesno, sorodstveno ali kakorkoli drugače vezani na
               poslovanje te hiše in ti seveda ne morejo odločati neobremenjeno. In tukaj so še
               kakšne druge vezi. Kakšna je politična orientacija tega organa, je bilo jasno takrat,
               ko je ta svet izvolil za svojega predsednika gospoda Kocijančiča, ki se je v bistvu
               presedel iz fotelja neke stranke z dolgo zgodovino, ki ni ravno najbolj svetla v tej
               državi, v fotelj predsednika sveta nacionalne radio-televizijske hiše. Svet, organ,
               ki je izvolil gospoda Kocijančiča za predsednika, bo tudi naslednjič zagotovo izvolil
               nekoga, ki ne vem, če bo kaj dosti boljši od gospoda Čadeža.</p>
               <p>Kriteriji, ki so pripeljali do tega, da nek organ izvoli za predsednika nekoga, ki
               se proda kot civilna družba, je pa bolj političen, kot bi lahko bil kdorkoli v tej
               državi, ti kriteriji lahko v naslednjem mandatu za generalnega direktorja RTV-ja
               pripeljejo kogarkoli, enakega kot je sedanji direktor ali pa tudi bistveno slabšega.
               Težko pa boljšega. Ker to nekako ni v skladu z orientacijo te institucije, ki zadevo
               imenuje. Prišlo je celo do paradoksalne situacije, da kaže, da ima parlament tudi v
               tej sestavi, kakršna je, ki ni volil tega sveta oziroma teh svojih 5 ali 6
               predstavnikov v ta organ, celo bolj zdrava stališča kot pa ta institucija sama. In ko
               se bo spreminjal zakon o nacionalni radioteleviziji, bi bilo zelo dobro razmisliti,
               kako sestaviti ta organ. Sedaj smo prišli v paradoksalno situacijo, ko nek organ, ki
               naj bi ga sestavljala civilna družba, institucije, ki so neobremenjene s politiko,
               pride v konflikt s praktično vsemi novinarji, večino kreatorjev programa te iste
               hiše, praktično z vsemi kreativnimi zaposlenimi v tej hiši in se ta kolektiv obrne
               praktično na tisto zadnjo institucijo, ki tukaj še odloča, to je na ta parlament, ki
               daje soglasje k tejfunkciji. Ta paradoks je daleč od tega, kar se je zgodilo na
               Češkem. Sedaj so tukaj razmere ravno obratne, precej bolj zakomplicirane, kažejo na
               drugačno naravo slovenske tranzicije in na drugačne zaplete, ki iz tega lahko
               sledijo.</p>
               <p>Jasno je, da je sedaj možno reči, tako kot je rekel gospod Podobnik prej, da je bil
               postopek korekten. Svet je glasoval korektno, v skladu s pravilnikom, ki obstaja, in
               rezultat je legalen. Tukaj imamo predlog, o katerem državni zbor mora odločiti. Do
               njega je prišlo po postopku, ki je formalno korekten, ki pa je bil malo pozen. Nihče
               se ni vprašal, tudi potem, ko so na to opozorili, zakaj je svet RTV-ja razpis dal
               prepozno, tako da je moral ta organ imenovati vršilca dolžnosti, ker je mandat
               prejšnjemu direktorju potekel prej,preden se je parlament sploh sestal. Jaz ne
               verjamem, da se gospod Kocijančič pa gospod Pahor nista slišala o tem, v zvezi s tem,
               kdaj bo naslednja seja. To je bilo jasno tudi brez tega, da bi se slišala, ker smo mi
               sprejeli nek rokovnik dela tega državnega zbora pravočasno. Ko smo vprašali gospoda
               Kocijančiča na seji komisije za volitve in imenovanja, zakaj je prišlo do te zamude,
               je rekel, da zato, ker je bilo nekaj praznikov, pa so malo prestavljali. To je slab
               izgovor. Nekdo je že s tem "timingom" razpisa, po mojem mnenju, malo splaniral
               določene zaplete. Zakaj in s kakšnimi motivi, jaz ne vem, zagotovo pa to ni zadeva,
               pri kateri bi se lahko kar tako šlo. In je tudi zelo zanimivo, da nihče od članov
               sveta tega ni izpostavil. Tako, da je sedaj bil problem dvojen. Najprej se je
               odločalo o direktorju, enem izmed kandidatov, ki se je javil na razpis, potem pa je
               moral ta isti organ odločati še o v.d.-ju, ker vmes ni bilo seje državnega zbora.
               Tako da je vsa ta zadeva tudi zaradi tega zelo kulminirala.</p>
               <p>Stvar je lahko tudi pozitivna, če bo vse to, kar se je dogajalo, povod za resno
               razpravo o statusu nacionalke, če bo res prišlo do nekih sprememb, če bo ta denar, ki
               je zdaj zagotovljen iz sredstev davkoplačevalcev, naročnine, praktično vseh, pa če
               gledajo televizijo ali ne, samo da imajo električni števec v hiši, porabljen za to,
               da bodo sicer zagotovljeni boljši delovni pogoji, da pa bo seveda tudi program
               boljši, ker včasih je to, da ima nekdo dobre delovne pogoje, še daleč od tega, da bi
               bilo to zadostno tudi za boljši program; to je samo eden od pogojev, mora biti tudi
               volja. Ne verjamem, da je samo generalni direktor televizije tisti, ki je kriv za to,
               da je samo slabih 18% lastne slovenske produkcije na tem zavodu, ki je nacionalna
               institucija. V veliki meri smo za to ali pa so za to, da so stvari takšne, krivi tudi
               tisti, ki regulirajo vprašanje naročnine, sistemsko, se pravi z zakonodajo. S to
               odločitvijo, proti kateri smo mi glasovali, ko se to veže na električno naročnino
               oziroma na odjemno mesto električne energije, smo dali samo potuho ljudem na tem
               zavodu. Ta državni zbor kot ustanovitelj, mislim, da doslej nikoli od leta 1990 ni
               resno vsebinsko razpravljal o tej instituciji, vedno samo o nekaterih segmentih ali
               pa o posamičnih problemih, seveda tudi pri včerajšnji diskusiji, tako kot zdaj.</p>
               <p>Na tej seji zbora imamo spremembe zakona o RTV. V zadnjih dneh smo dobili tudi
               predlog aktiva društva novinarjev na Televiziji. V tem predlogu je praktično vse za
               podpreti, vsaj kar se tiče našega stališča, tako vrnitev soglasja kolektivu. S tem,
               ko je državni zbor v prejšnji sestavi vzel možnost soglasja k imenovanju nekaterih
               uredniških funkcij kolektivu, je temu kolektivu vzel vso moč, vse tisto, kar je prej
               še zagotavljalo neko ravnotežje in pomembno vplivalona približno verodostojnost in
               neodvisnost te institucije. In ta državni zbor bo naredil veliko, če bo to napako
               popravil. Potem bo zagotovo manjša verjetnost, da bo prihajalo do tega, da se stvari
               v takšni instituciji zaostrijo tudi z neko obliko sindikalnega boja. To se sicer
               dogaja tudi drugod po svetu, ampak zelo redko in je to nekoliko nenavadno; kaže na
               to, da stvari sistemsko niso zadovoljivo urejene.</p>
               <p>Tudi te določbe, ki se nanašajo oziroma ti predlogi novinarjev, ki se nanašajo na
               sestavo pa na omejitve pri sestavi in imenovanju v svet Radiotelevizije, so nekaj,
               kar bi že tako moralo biti in je po celem svetu normalno. Se pravi, da tam ne more
               sedeti nekdo, ki je v poslovnih povezavah s hišo. Ne more sedeti nekdo, ki je v
               sorodstvenih povezavah z ljudmi tam. Tako da ne more priti do situacije, kakršno
               imamo zdaj v svetu Radiotelevizije. Radiotelevizije, ker v teh razpravah v zadnjih
               dneh in tednih in mesecih se v glavnem govori o televiziji, s tem da je po mojem
               mnenju situacija, ko gre za nacionalni radio, še bistveno slabša. Tudi zato, ker se
               ta generalni direktor z radiem praktično ne ukvarja. Neko normalno ravnotežje ali pa
               neka neodvisnost nacionalnega radia je daleč od tega, kar bi moralo biti. Situacija
               je tam ravno takšna, kot je bila pred 15 leti. Ta radio je bil, je poskušal biti
               uravnotežen samo 6 mesecev Bajukove vlade, ko, kadarkoli je nastopal kakšen minister,
               je takoj nastopil tudi nekdo iz opozicije, v istem času. Zdaj, po volitvah, dobimo
               tam, kadarkoli hočemo, gospoda Ropa, ki eno uro na Studiu ob 17. razlaga proračun,
               noben predstavnik opozicije nima niti približno takšne možnosti in tudi v vseh drugih
               oddajah je v glavnem tako.</p>
               <p>Dva stavka imaš možnosti, da poveš drugo stališče. Vladna stališča so predstavljena
               v eni ali pa v dveh urah in podprta še z mnogimi komentarji in tudi ironičnimi
               zbadljivkami ob raznih priložnostih in v eminentnih terminih informativnih oddaj.
               Tako, da ko gre za vprašanje neodvisnosti ali pa neke uravnoteženosti te hiše, je
               tukaj radio še bistveno težja zgodba in bi morali tudi temu posvetiti določeno
               pozornost.</p>
               <p>To, da se je včeraj skušalo na hitro glasovati o tem soglasju, tako ali drugače, so
               rekli eni, važno da se to konča, kaže na to, da nekaterim ne leži ta razprava. Zdaj
               bi radi čimprej pometli stvari z mize, rekli, dali smo soglasje, nismo dali soglasja,
               ampak stvar je končana. Dvomim, da tisti, ki imajo res škarje in platno v rokah v
               zvezi z nacionalko in ki imajo prepričljivo večino v svetu Radiotelevizije - ta
               večina je tudi izvolila gospoda Kocijančiča za predsednika - nimajo planov za naprej.
               Verjetno nekje že čaka nek kandidat, o katerem najbrž potekajo tudi kakšna
               usklajevanja v koaliciji, ki bo skočil na to mesto.</p>
               <p>Zanima me, kaj se bo dogajalo v naslednjih dneh. Če bo prišlo do tega - za gospoda
               Čadeža je praktično neumno glasovati, glede na to, kaj se je pokazalo, tudi glede na
               to, kako je stvar funkcionirala. Ne glede na to, kakšno je ozadje, pač izkupiček tega
               mandata ni pozitiven, kljub temu pa me zelo zanima, kaj bo naprej. Če bo nasledniku,
               če mi ne damo soglasja, damo nezaupnico svetu RTV ali pa se tam nič ne zgodi, se bo
               ta svet naslednjič sestal, dal nov razpis za novega direktorja in v isti sestavi
               odločil o novem direktorju, potem nismo naredili nič. Avtomatska posledica
               negativnegasoglasja na današnji seji mora biti ali pa bi moral biti v normalnih
               razmerah takojšnji odstop celotnega sveta. Samo to bi omogočilo, da se začnejo stvari
               urejati. Če se ne bo nič zgodilo, če bo samo Čadež ostal brez soglasja, isti organ,
               ki je njega dvakrat imenoval, bo pa zdaj imenoval nekoga drugega, nismo prišli
               nikamor, samo vsi bomo imeli oslovska ušesa in se bomo spraševali, za kaj je tukaj
               pravzaprav šlo, stvari pa bodo šle naprej v negativno smer. Zato jaz seveda
               pričakujem, tudi od tistih, ki so delali zelo dobronamerno v tem svetu in ki niso nič
               vezani na razna sorodstvena in poslovna znanstva, da v primeru, če bo odločanje danes
               negativno, če soglasja ne bo, da odstopijo kot člani sveta in da s tem omogočijo, da
               se zadeva začne reševati in bo mogoče na tem forumu tudi razprava o tem, kako drugače
               sestaviti, kako drugače oblikovati ta svet, da se situacija ne bo ponovila.</p>
               <p>Tako da kar se tega tiče, moramo biti hvaležni novinarjem, da so to zadevo odprli
               oziroma da so stvar pripeljali do točke, ko je ta diskusija sploh možna. Prej se je
               parkrat poskušala in se praktično ni dalo diskutirati, zdaj malo tudi zaradi pogledov
               tja v center srednje Evrope, na Češko, je ta diskusija možna in predlagam, da jo
               opravimo. Nihče ne bo imel nobene koristi, če sestvar konča samo na tem, da se
               soglasje da ali pa ne da.</p>
               <p>Prva priložnost je že na tej seji, ker se pač spreminja zakon o RTV-ju. Tisti, ki
               imate zdaj polna usta podpore novinarjem, se boste lahko dokazali, ko bodo te določbe
               v obliki amandmajev dane k temu zakonu, o katerem bomo odločali še na tej seji.
               Takrat bomo videli, ali boste glasovali za soglasje kolektiva, ki ste jim ga vzeli,
               takrat bomo videli, ali boste podprli vse te določbe, ki dejansko onemogočajo, da se
               iz nekega sveta, ki naj bi bil predstavnik vseh gledalcev in neka uravnotežena
               institucija, naredi nek podaljšek nekdanjega centralnega komiteja. Takrat bomo
               videli, takrat bo šlo zares za to, ali smo za neodvisnost te hiše, ali smo za to, da
               je to nacionalka, ki dela v nacionalnem interesu ki proizvaja program, uravnotežen,
               nepristranski, ki je nacionalna in nevladna institucija, tako ko gre za Televizijo,
               tako ko gre za Radio. Mislim, da je stvar prišla do te točke, ko tudi v Sloveniji ne
               bo možno več enostavno odločati tako, da isti organ, brez tega, da bi prišlo do
               kakršnihkoli posledic, sprejme dvoje popolnoma nasprotnih stališč, ker tu seveda ne
               gre za kakšno spoznanje napačnega ravnanja, ampak gre običajno za vkalkulirane
               posledice in za posledice, ki ne vodijo k temu, da bi se stvari uredile. Tako da sem
               zelo vesel te diskusije, ki se bo nadaljevala ob tem, ko bomo razpravljali o zakonu o
               Radioteleviziji. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Janši. Želite replicirati kot prvi prijavljeni? Gospod Anton
               Partljič in gospod Borut Pahor. Samo za pojasnilo sprašujem, gospod Štemberger, ali
               ste se priglasili k repliki ali k razpravi? Hvala lepa. Gospod Partljič, izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp18">

               <speaker>ANTON (TONE) PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Rad bi se vam zahvalil, gospod Janša, da ste v svoji, večinoma, po moji skromni
               presoji, zelo kvalitetni razpravi v nekem detajlu vmes omenili moje ime in mi s tem
               omogočili, da povem nekaj na glas, kar se mi ni zdelo tako pomembno, da bi se sicer
               prijavljal k besedi.</p>
               <p>Res je, da sem na Kviazu kot nek kriterij tega, kako bom ravnal, omenil, da gledam
               vsak večer televizijo oziroma tako je bilo napisano - nisem niti pričakoval, da bo to
               dobilo kako posebno pozornost v javnosti. Prvič, ne gledam vsak večer televizije,
               moram kar priznati, v torek, sredo in četrtek je ne gledam. Ko se pa vrnem v Maribor
               - zato je tudi nimam, da pač lahko berem ali počnem kaj drugega - pa jo gledam kar
               malo pohlepno, dovolj natančno in se vedno znova jezim, ker gledam vse te vikende,
               kako se kak mladec ali mladenka uči voditi zabavne oddaje in ne česa drugega, in
               lahko vidim zelo malo pravzaprav kvalitetnega. Že na tej seji me je opozoril
               predsedujoči Kviaza, gospod Školč, rekoč, da gre vendar tudi za radio, da gre vendar
               tudi za področje oddajnikov in da ne gre kar tako, površno, prek televizije Zaradi
               tega sem se potem kljub tej napovedi pri odločanju na Kviazu vzdržal - kar je tam
               vidno, ker glasujemo z dvigom rok - ker se mi je na nek način zazdelo nekorektno.
               Vendar sem prek te izjave - tudi vem, da je televizijski urednik in da je direktor
               Televizije - hotel sem samo metaforično reči, da mene osebno v resnici niso zanimali
               niti postopki, ki tečejo proti gospodu Čadežu, niti politične presoje, o katerih se
               tu zdaj toliko govori, ampak da je neka stvar, ki ste jo vi zdaj tudi načeli - upam,
               dajo bomo izrabili v teh diskusijah - da nam, ki smo na nek način - država je
               ustanovitelj te nacionalne televizije - pač ni vseeno, kakšen je program. In res bomo
               zdaj imeli možnost. Mislim, da je za razliko od vas - sicer se z nekaterimi presojami
               ne strinjam, ampak to ni nič bistvenega, čeprav se mi zdi, da ste kar prave stvari
               povedali - sam sicer mislim, da mi ne glasujemo o svetu Televizije, o razrešnici ali
               ne, morajo pa morda res sami o tem premišljevati. Mi glasujemo o enem sklepu tega
               sveta. Jaz pač pogrešam to, kar naj bi nacionalna televizija opravljala.</p>
               <p>Gospod Čadež mi je večkrat - z njim sem imel zmeraj zelo korektne odnose - tako
               potožil, da ne more narediti kaj veliko več, ker je velika luknja in mora zdaj
               najprej popraviti to luknjo in da on z železno roko to lahko in mislim da mu to na
               nek način tudi uspeva in da za druge stvari nima časa.</p>
               <p>Sam sem imel veliko izkušenj, celo k meni na dom se je pripeljal kombi z desetimi
               ljudmi s televizije posnet nekajminutni pogovor in nisem vedel, kaj so tam počeli.
               Navsezadnje tistega, ki naj bi imel pogovor z menoj, ni bilo in so že šli nazaj v
               kombi, da bi se nazaj v Ljubljano odpeljali, ne da bi karkoli opravili. Se mi je
               zdelo, da mu torej tudi to ne gre od rok, niti to, kar je nekako mislil, da bo uspel
               na tem drobnem detajlu. Drugače je pa, pač preprosto si predstavljam nacionalno
               televizijo čisto drugače. Mislim, da bi v mnogi državi moral izgledati tudi program
               drugače, pri čemer še najmanj mislim na politični del, tudi na to, kar se vam zdi, da
               so pristranski, nam se z druge strani zdi, da so na nek način pristranski. Ob
               nedeljah gledam te pogovore, zadnji je bil z gospo Cerarjevo. Se mi zdi, da je gospod
               Drobnič imel dovolj možnosti tudi povedati, kar je sodil, tako da me ta politični del
               ne zanima.</p>
               <p>Mislim, da bi morali biti bolj zahtevni do institucij, kakor smo do univerz
               zahtevni, do svojih institucij, tako mislim, da bi morali imeti najvišje kriterije.
               In kadar grem recimo v Pariz, vidim, kako si francoska javnost in politika
               predstavlja nacionalno televizijo, kjer ni nevarnosti, da je potrebno šele graditi
               državljansko zavest, nacionalno zavest itd., s čimer še malo ne mislim na propagando.
               Mislim zlasti na umetniški program v slovenskem jeziku, ki je preprosto odsoten, od
               filmov, televizije in je vedno samo problem denar.</p>
               <p>In če rečem samo za repliko, kaj me je na nek način zrevoltiralo, da se ne strinjam
               in mislim, da generalni direktor ne more biti neodgovoren za te reči. Tudi slavna
               nadaljevanka, ki smo jo ravnokar imeli in ki so jo napisali moji odlični prijatelji,
               ki jih tudi zelo spoštujem, se konča v nekem prazničnem letu, s tem da pač imamo radi
               to grižasto slovensko ljudstvo. Jaz si takšnega pristopa nacionalnega ponosa, ko
               hočemo nekam stopiti v Evropo, preprosto ne predstavljam. In kdo to pokriva s svojim
               imenom in s svojo marelo? Pač sem na ta način rekel, da me torej program, drugače pa
               se zavedam, da so še druga področja dela in da o programu skrbijo tudi drugi, vendar
               odgovornosti pač ne bi - zdaj tudi ne bom pojasnjeval, kako bom glasoval. Drugače sem
               to mislil povedati ob tem primeru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Borut Pahor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp20">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Z večino povedanega s strani kolega Janše se strinjam, ker je med svojim nastopom
               tudi ugibal o tem, ali sem se posvetoval s predsednikom sveta RTV. Moram njemu in
               vsem povedati, da se nisem posvetoval, ker za to nisem videl nobene potrebe, niti
               nimam pristojnosti, da to počnem. To bi pomenilo, da imam glede tega kakšen osebni
               interes, tega nimam. Da imam kakšen politični interes, prav tako ne. Moj interes, kot
               enega od 90-ih poslank in poslancev je verjetno enak, je, da danes razsodimo tako pri
               svoji odločitvi, da bo koristila funkciji, ki jo opravlja ta javni zavod. Stvari tam
               niso urejene in niso dobre To je jasno sedaj slehernemu. In mislim, da je to lahko
               eden od argumentov pri odločitvi. Jaz si želim, da bi danes oziroma ko bo državni
               zbor odločal, odločal tako, da bi s svojo odločitvijo začel urejevati stvari z vsemi
               konsekvencami, tudi s premislekom sveta o svojem mandatu. Tako bom tudi glasoval. Pri
               tej odločitvi ne bo vodilo stališče računskega sodišča, ker ni dokončno. Bilo bi
               nepravično, če bi bil to argument za odločitev. Tisto kar mene kot enega od 90-ih
               zaskrbljuje, so razmere v tem javnem zavodu, v nacionalni televiziji, ki mora biti
               avtonomna od politike. Danes ima politika samo to odgovornost, da v skladu s svojimi
               pristojnostmi omogoči javnemu zavodu, da avtonomno opravlja svojo vlogo. In ko bomo
               razpravljali o tem zakonu - tukaj se strinjam s kolegom Janšo - moramo tudi zavoljo
               te situacije toliko bolj pozorno nameniti stvarem, o katerih bomo diskutirali, svojo
               pozornost. Tako, da to pojasnilo se mi je zdelo potrebno zato, da ne bi kdo v tej
               dvorani mislil, da je prišlo do kakšnih političnih barantanj, kako bomo rešili ta
               problem. Mene to ni zanimalo, to ni moj oseben interes, tudi ne interes stranke.
               Kolega Janez Kocijančič je v svetu RTV predstavnik olimpijskega komiteja, ne stranke.
               Svoje odločitve sprejema avtonomno in avtonomno jih sprejemamo tudi mi v poslanski
               skupini in avtonomno jo mora sprejeti tudi ta parlament. Povedal sem, kaj bo argument
               za mojo odločitev danes. Argument je, z našo odločitvijo pomagati začeti urejevati
               stvari na javnem zavodu tako, da bo informativni del javnega zavoda opravljal svojo
               funkcijo popolnoma avtonomno, tudi od politike, da bo verjetno z novo sestavo sveta
               RTV ta gremij imel funkcijo civilne ravni, v katero se politika ne bo spuščala niti
               se ne bo smela spuščati, in ki bo končno pripeljal do tega, da bo nacionalna
               televizija gledana televizija in ne nazadnje tudi spoštovan medij, ko bo šlo za
               stvari, ki zadevajo nacionalne interese. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp22">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da sem bil od gospoda Pahorja napačno razumljen. Mislim, da bi bilo
               prav, da bi tisti, ki je začel ta postopek ob razpisu za imenovanje novega
               generalnega direktorja, da bi se pozanimal, kako bodo tekle seje državnega zbora,
               zato, da ne bi konec mandata padel v vmesni čas in bi moral svet prej, preden
               parlament sploh odloča o soglasju, imenovati še v.d.-ja. To je bila absurdna
               situacija. Zato, če se tisti, ki je začel ta postopek, ni pozanimal, kdaj bo možno
               odločati o soglasju, potem je imel neke kalkulacije, tako neumen pač ni, da ne bi
               poznal, kaj bo treba narediti na koncu. Tako, da ne bi bilo nič narobe, če bi se
               vidva slišala, ne glede vsebine, ampak glede procedure.</p>
               <p>Kar se tiče pa neodvisnosti, pa koga zastopa gospod Kocijančič. Veste, ta argument
               je podoben argumentu tistega člana sveta Radiotelevizije, ki je kasiral od vodstva
               Radiotelevizije za neko zadevo, ki jo je izpeljal za nacionalko, zdaj pa v svetu
               Radiotelevizije trdi, da tam on ne predstavlja svoje firme, ampak predstavlja društvo
               rejcev malih živali. Taka neodvisnost je zelo vprašljiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp24">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Repliciram gospodu poslancu Pahorju oziroma sprašujem ga za pojasnilo. Ali je mislil
               s tem, ko je govoril o avtonomiji na informativnem področju, kar nas poslance posebej
               zanima zaradi politične dimenzije teh vsebin na televiziji? Ali je mislil, da je
               informativni program neavtonomen z ozirom na generalnega direktorja? Namreč, tam je
               veliko kuharjev, gospe in gospodje! Jaz imam vtis, da je generalni direktor eden od
               manj vplivnejših, kar zadeva informativni program. Imam vtis, da je z olimpijskim
               komitejem to skorajda malo povezano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Replika, gospod Pahor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp26">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Tisto, kar si jaz želim, je, da bi novinarji pri svojem delu, posebej v nacionalnem
               mediju, lahko opravljali svoje delo navkljub poskusom politikov, ki bodo, so bili in
               bodo, profesionalno. Tukaj se bo sčasoma zgradila neka kultura, v kateri bo povsem
               jasno, da imajo politiki svoj krog pristojnosti, tudi tak, v katerega ne morejo
               poseči novinarji s svojimi komentarji, in da imajo absolutno novinarji svoj krog
               pristojnosti, kamor ni mogoče posegati z nobeno politično intervencijo. Ta kultura se
               ustvarja, morda tudi z današnjo diskusijo. Temu sem jaz naklonjen, kolega Peterle.</p>
               <p>Jaz se, vam moram odkrito povedati, z odnosi v javnem zavodu ne ukvarjam posebej,
               niti ne poznam natančno razmerij pristojnosti in odgovornosti vodilnih ljudi. Tisto,
               kar vem, glede na situacijo v zadnjih tednih, je, da stvari niso najbolj urejene in
               da zato seveda nekdo nosi odgovornost. Državni zbor danes s svojo odločitvijo lahko
               pripomore k temu, da se začnejo stvari urejevati. Omenil pa sem, in ker sem tukaj
               referiral na kolega Janšo, s katero se strinjam, da moramo tudi mi, ko bomo
               sprejemali naslednje zakonske odločitve, paziti na to, da bomo naredili korak naprej
               k avtonomiji dela. Nihče od nas, nihče od nas, ne more reči, da tako ali drugače ne
               poskuša vplivati na to, kako se bo seveda osvojem delu poročalo. Mislim pa, da je
               prav, da pridemo do instrumentov, ki bodo tistim, ki poročajo, omogočili, da je ta
               meja zelo jasna. Zato sem naklonjen temu, da izvolimo tako sestavo RTV-ja, v katerem
               ne bo sedel noben politik, noben politik, tako ali drugače, nihče, ki bi mu bilo
               mogoče očitati, da je glede tega pristranski, ker s tem pade in stoji avtonomija in
               avtoriteta sveta RTV. Problem sveta RTV danes je, da se mu očita, da v njem sedijo
               ljudje, ki pravzaprav ne govorijo v imenu civilne družbe ampak političnih strank. In
               to je slabo. To je slabo za politične stranke, to je slabo za avtonomijo tega zavoda
               in to je tudi slabo za parlament, ki se mora s tako diskusijo na koncu soočati pri
               svoji odločitvi.</p>
               <p>Zato menim, da tudi današnja diskusija lahko pripomore k temu, da pri urejanju
               odnosov znotraj javnega zavoda RTV pridemo do sveta RTV, čigar sestava bo taka, da
               stranke, politika ne bo imela vpliva na vodenje tega zavoda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pojasnilo, gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp28">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Že včeraj sem odpiral tudi vprašanje načelnega odnosa do civilne družbe, ki ji je z
               nekaterimi odločitvami pomagala ta hiša, deloma tudi na mnoge. Rad bi, da bi naša
               razprava in naše odločitve vodile k temu, da bi bila tako imenovana civilna družba
               močnejša po tem. Seveda na tako preproste razlage, da nekdo, ki je bil - žal mi je,
               da gre v tem diskursu pač za stranko, ki ji gospod poslanec predseduje, ampak ne tako
               dolgo pred tem ji je predsedoval gospod, ki je sedaj predsednik svetain naj bi bil od
               takrat naprej popolnoma depolitiziran. Ne verjamem v taka levenja, da kot kača slečeš
               kožo in se od takrat naprej premikaš z drugo, v neki drugi kakovosti. Tega ne bom
               mogel kupiti. Očitno je svet RTV, četudi je v njem samo pet politično določenih ljudi
               oziroma izbranih v tej hiši, tudi spolitiziran in neke politične nedolžnosti se tukaj
               verjetno v zvezi z nobenim ne da prodajati. Ljudje, kot smo že slišali, imajo tudi
               tam različne interese, in je zelo pomembno, po mojem, biti predstavnik nekega dela
               civilne družbe in imeti vpliv v tem svetu, od katerega je marsikaj odvisno
               navsezadnje.</p>
               <p>Glede informativnosti bi rad opozoril na neko, ne tako preteklo dejstvo. Glejte,
               posebej sem se zanimal, kako je mogoče, da ključen dogodek preteklega leta, kar
               zadeva odločanje v tej hiši, potem ko je prišlo do menjave oblasti, se pravi, da s
               spremembo zakona o pokojninah ali o pokojninskem sistemu Televizija ni naredila niti
               Odmevov niti oddaje Za ali proti, recimo. Gospe in gospodje, če to ni bila politika!
               In v hiši sem se pozanimal zelo visoko in sem rekel, kako vi temu rečete, da
               nacionalna televizija, ki bi morala biti posebej pozorna - to celo v statutu piše -
               do posameznih slojev tega prebivalstva - je sodelovala je na najbolj "nagravžen"
               političen način v tej igri, v tej božični razglednici, ki ste jo tisti, ki ste tako
               glasovali, poslali slovenskim upokojencem. In sem rekel, "kako vi temu rečete", in so
               rekli, "mi smo to pokrili". Gospe in gospodje, to je bilo očitno politično dejstvo!
               Niti vprašali niso, pa tudi novinarjev nisem nič slišal, da bi kaj o tem govorili ali
               protestirali. Tri tedne kasneje je bila prva oddaja o spremembi pokojninskega
               sistema. To je zame popolna politika, ampak tista, najnižje vrste. Popoln servis je
               bila tudi televizijatej veliki koaliciji v tem primeru. Nekatere druge stvari so bile
               že pojasnjene v tej smeri.</p>
               <p>Torej svet gor, svet dol, tukaj bo oziroma je politika. Jaz si želim, da z današnjim
               odločanjem ne bi še bolj zabetonirali slabih strani te politike zaradi apetitov ta
               čas najmočnejših, ki menijo, da imajo pri tem koritu premalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replicirati želi tudi gospod Janša.</p>
               <p>Spoštovani kolegi! Vendarle bi, glede na to, da je še veliko razpravljalcev
               prijavljenih, vendarle se pri replikah omejili na pojasnilo kolegu, če je njihovo
               izvajanje bilo narobe razumljeno. Gospod Janša izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp30">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>No, s tem, da bi, kot je predlagal gospod Pahor, v svetu RTV sedeli samo ljudje, ki
               nimajo nikakršne politične zgodovine, bi morda rešili del problema, ampak samo del
               problema. To, kar se pa zdaj v glavnem očita generalnemu direktorju in temu krogu
               okoli njega, pa niso toliko politične navezave, ampak so poslovno korupcijske zadeve.
               Tukaj so stvari, ki seveda posledično vplivajo potem tudi na program. To, da se
               nabavi najsodobnejši reportažni avto, ki pa služi samo za prenose športnih
               prireditev, tisti ki pa poročajo iz parlamenta, pa to poročajo po telefonu, seveda
               najbrž ni povsem brez povezave, da je predsednik sveta RTV predsednik olimpijskega
               komiteja in da se tam obrača veliko denarja. Vpliva pa to seveda tudi na program.</p>
               <p>Predvsem v tem segmentu, ko gre za šport, reklame in za to dodatno komercialno
               dejavnost nacionalke, prihaja do največjih sistemskih napak. Tukaj nacionalka tekmuje
               s komercialnimi televizijami, čeprav je nimamo za to. Zato jo plačujemo iz javnega
               denarja in prek tega potem seveda prihaja tudi do političnih povezav. Zdaj kot se to
               dogaja na komercialni televiziji, je to moralno vprašljivo in seveda tudi ni lepo,
               ampak tega vsaj ne plačujemo iz javnega denarja.</p>
               <p>Ko recimo nek novinar, kot je bil Tilen Majnardi, v času Bajukove vlade je en dan
               kritiziral vlado, ker je podražila bencin, drugi dan pa zato, ker ga je pocenila, in
               je to popolnoma brez neke profesionalne in moralne integritete. In potem ta isti
               novinar postane šef kabineta pri gospodu Ropu, ki je zdaj finančni minister, je to
               pokvarjeno in malce čudno in seveda nima nobene zveze z novinarsko profesionalnostjo.
               Ampak to se dogaja na komercialki, ki sama služi svoj denar. Nacionalka je pa plačana
               iz javnih sredstev. Tukaj pa seveda ni vseeno, ali nek urednik informativnega
               programa stalno tiči na kosilih z generalnimi sekretarji vladnih strank in kjer se
               vse te stvari povezujejo in dogovarjajo Ali pa ta isti urednik nese kaseto z oddajo,
               ki še ni bila predvajana, predsedniku države, da se ta boljše pripravi na svoj
               nastop. To so pa stvari, ki jih je treba s sistemskimi rešitvami preprečiti, ljudje,
               ki bodo tam te stvari opravljali, niti pomislili ne bodo, da bi kaj takega naredili.
               Ne pa, da se potem opravičuje, da je to normalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Replika, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp32">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Na kratko bi rad repliciral kolegu Janši. V svojem zadnjem nastopu je
               omenil poslovno korupcijski zadeve. To pa so besede, ki zaslužijo pozornost. Torej,
               konkretno vprašanje. Ali je kandidat, ki ga predlaga svet RTV in svet RTV je tisti,
               ki je po zakonu tudi dolžan, da če so taki razlogi, da se do njih opredeli in ga
               odločitve"za" ali "proti" tudi vodijo pri tem, ali je torej predlagani kandidat
               kakorkoli povezan v take poslovno korupcijske zadeve? Omenjen je bil nek reportažni
               avtomobil, večja veljava športnim prenosom. Imam pa v tem primeru s povezavami
               oziroma v opremi državnega zbora, parlamenta in drugih državnih institucij... Kot je
               meni poznano, je bilo v preteklih letih vloženih kar nekaj naporov, da bi bila tudi
               povezava naše hiše, parlamenta, čim bolj kvalitetna z linkom in drugače, z nacionalno
               hišo. Jaz nimam podatkov, da bi šlo za kakršnekoli poslovno korupcijske zadeve, v
               katere bi bil vključen kandidat. Če so ti podatki, prosim, da jih poveste. To bo
               vplivalo na mojo odločitev. Jaz jih nimam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K repliki se je prijavil gospod Janša. Želela bi spoštovane kolege
               opozoriti, da z obsodbami in z besedami, ki vendarle pomenijo kazniva dejanja, ni
               dobro operirati na tako lahek način. Tu vendarle gre, v državi imamo institucije, ki
               se s tem ukvarjajo. Replika gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp34">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da me ne vi, ne gospod Podobnik niste poslušali, ker jaz sem dejal, da
               to, kar se očita sedanjemu vodstvu RTV, niso očitki v zvezi s političnimi povezavami,
               ampak poslovno korupcijskimi. Jaz nisem rekel, da to drži. To, kar pa novinarji
               očitajo vodstvu - prej smo se pogovarjali z njimi in so nam kazali te pogodbe - to pa
               so sumi poslovno korupcijskih zadev. Če imate kakšen boljši izraz za to, potem ga
               povejte. Dejansko gre za to.</p>
               <p>Kar se tiče pa tega silnega truda, da bi se zadeve posodobile, ko gre za pokrivanje
               dela državnega zbora, pa žal tega ni opaziti. Morda zdaj telefonirajo namesto po
               analognih, po ISDN linijah. To je ta silni napredek v desetih letih. Ta nacionalka ni
               bila sposobna v desetih letih zagotoviti nititega, da bi se, recimo, neposredno
               prenašale poslanske pobude in vprašanja, kar se dogaja celo na Hrvaškem že sedem let.
               Niti tega najbolj pestrega in tudi za gledalce zanimivega dela parlamenta, kjer se
               stvari razčiščujejo, tudi ko gre za povsem konkretne probleme teh gledalcev, ta
               nacionalka ni sposobna prenašati štiri ure na mesec. Tudi to se ni zgodilo.</p>
               <p>Ko pa gre za neko športno prireditev, kjer se "kasira" - nimam nič proti temu, da se
               to prenaša, ampak ni treba, da je tam dvojna tehnika. Ko pa gre za proslavo v
               Cankarjevem domu ob slovenskem kulturnem prazniku, pa mora celo slavnostni govornik
               opozoriti na to, da se zadeva prenaša s pomožno tehniko. Ne vem, koliko je to držalo,
               ker so bile okoli tega polemike, ampak tisto, kar smo tam videli, zagotovo ni
               spominjalo na neko normalno opremo za prenos državne prireditve. Če bi bila to
               komercialna televizija, potem je v redu. Mora iti tja, kjer se plača. To pa mi
               plačujemo iz sredstev davkoplačevalcev, zato se mora ta institucija obnašati kot
               nacionalna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp36">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom kratek.</p>
               <p>Glede na pojasnilo gospoda Janše, ki je najprej povzel, da je pravzaprav samo
               izrazil stališče do nekaterih, ki odpirajo vprašanje poslovno korupcijskih zadev,
               nato pa je vendarle sam ponovil, da je videl neke dokumente - to je pa pomembno
               vprašanje. Torej, če velja v tej hiši pravna kultura o domnevi nedolžnosti, potem je
               treba postaviti vprašanje, ali obstaja konkreten podatek o tožilsko potrjenem sumu
               ali pa o policijski ovadbi. Sam tega podatka nimam. Kot mi je poznano, se je tudi
               svet RTV s temi vprašanji ukvarjal, preden se je odločil. Torej, kaj je na tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp37">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp38">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Obstaja ovadba, ki so jo dali novinarji že pred letom in pol - o tem se je govorilo
               in pisalo že v času, ko smo razpravljali o ukinitvi soglasja k imenovanju nekaterih
               funkcij - in obstaja poročilo računskega sodišča, ki ni dokončno. Zato ne moremo
               reči, da je to dejstvo, ki ga vzamemo kot dokončen argument. Ampak ker so nekatere
               ugotovitve, in če zadevo preberete oziroma če preberete to, kar razlaga društvo
               novinarjev, vidite, da bo težko to ovreči, ker so pogodbe, ki so podpisane, kjer so
               napisani zneski, in vsak, ki to pogleda, vidi, da stvari niso normalne. Ne moremo pa
               reči, da je prišlo do kakšne dokončne sodbe, in na podlagi tega se mi tudi ne bomo
               odločali. Mi se bomo odločali o soglasju na podlagi tega, kaj je to vodstvo
               Televizije v zadnjih štirih letih naredilo, ali se je situacija izboljšala v tem času
               ali se ni izboljšala. To, da nekdo reče, da se je poslovanje izboljšalo, da je zdaj
               več denarja, in si to prilasti kot svojo zaslugo, oprostite, to ni resno, ker je ta
               državni zbor spremenil način pobiranja naročnine in s tem se je blagajna napolnila.
               Zaradi tega bi moral biti program boljši in razmere bi se morale izboljšati. Koliko
               so se izboljšale, pa zaenkrat tega ni nikjer videti. Samo vem, da to, kar se dogaja,
               se dogaja na podoben ali pa na slabši način,kot se je dogajalo prej. Državni zbor bo
               odločal o soglasju na podlagi predloga sveta RTV in moral bi odločati na podlagi neke
               ocene, kaj se je premaknilo v tem mandatu. Če je ocena, da je šlo na boljše, potem ni
               resnega argumenta, da soglasja ne bi dali,če pa je ocena, da ni šlo na boljše in da
               so bile nepravilnosti takšne ali drugačne, mi nismo ne sodišče ne policija, da bi se
               ukvarjali z dokaznimi postopki, potem pa tega soglasja najbrž ni možno dati. Ko pa
               gre za osebo, ni dopustno nekoga obtožiti, daje naredil kaznivo dejanje, če mu to ni
               dokazano. To se pa strinjam in jaz tega nisem naredil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp39">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp40">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ocena, kaj se je premaknilo v zadnjem obdobju. Kdo jo naredi? Kdo je
               pristojen za to? Na delovnem telesu ni bila narejena. Mislim, da ni vprašanje, ali je
               to pristojnost, kadar se odločamo o tej funkciji na tem mestu, to je na plenarni
               seji. V poročilu matičnega delovnega telesa pa piše in mislim, da je to dobra
               ugotovitev, da je bilo opozorjeno na pristojnosti, ki jih ima v zvezi s poslovanjem
               javnega zavoda RTV Slovenija nadzorni odbor, katerega večino članov, ne samo del,
               večino imenuje državni zbor. Ali ne bi bilo logično, da bi dobili poročilo nadzornega
               odbora, če smo za večino mi imenovani in bodo v tem poročilu odgovori na ta
               vprašanja.</p>
               <p>Kar se pa tiče poročila računskega sodišča, pa menim, da je edino korektno, da
               spoštujemo proceduro. Postopek ni končan, imamo pa v državnem zboru tudi komisijo
               državnega zbora za nadzor proračuna in drugih javnih financ in ta bo brez dvoma lahko
               potem, ko bo to poročilo pravnomočno, tudi obravnavala. Če bo pa računsko sodišče
               ugotovilo take nepravilnosti in napake in da bo za njih objektivno odgovoren tudi
               tisti, ki je odgovoren za to javno hišo, to se pravi za RTV Slovenija, potem bo
               zanesljivo tudi predlog, da se ga razreši, če bo danes tukaj potrjen. To je edino
               korekten postopek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp41">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da tu lahko z repliciranji končamo, saj je vendarle bilo jasno,
               da domneva nedolžnosti je pojem, ki ga državni zbor v celoti spoštuje. Lahko
               nadaljujemo z razpravo, in sicer po vrstnem redu: gospod Alojz Peterle, gospod
               Drobnič Janez in potem gospod Pukšič. Izvolite gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp42">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Spoštovani! Že včeraj sem opozoril na vprašanje dvojnosti meril. Ne gre samo za to,
               o čem odločamo, ampak tudi, kako odločamo in na kakšni podlagi odločamo. Dejal sem
               že, da v naši poslanski skupini ne bomo prevzemali vloge nadomestnega organa pregona,
               ne po policijski, ne po tožilski strani, in želimo z vso odgovornostjo opraviti to
               svoje delo. Ne želimo biti podredje nekega trenutnega interesa na tej ali na oni
               strani, zato govorimo tudi povsem suvereno. Želimo pa, ne samo ob tem primeru, da se
               tudi ta hiša drži istih pravil igre, ko gre za dogodke ali dejstva istega tipa.</p>
               <p>Poglejte, spoštovani zbrani. Računsko sodišče je dalo mnenje s pridržkom za
               delovanje urada predsednika vlade, pa ne slišim nobenih pozivov, da bi predsednik
               vlade odstopil, ker je objektivno odgovoren, da se je tam dogajalo, kar se je. Tudi
               generalni sekretar, nisem slišal, da bi bil pod kakšnim nadzorom oziroma pod kakšnim
               javnim sumom in pritiski, da je treba sedaj pa odstopiti. Vidite, enkrat tako, enkrat
               tako. Dokler bo tako, bo seveda v tej deželi slabo in bo imel tudi Hanžek polne sobe
               in polne hodnike ljudi, ki bodo zahtevali pravico, ker se jim je zgodila krivica.</p>
               <p>Jaz pričakujem, da boste enako pozorni tudi v primerih, ko se kakšen pridržek ali
               kakšna ugotovitev nanaša na ljudi iz vladajoče koalicije. Mi imamo nedvomno možnost,
               da se poučimo malo bolj o teh zadevah, ki so v javnosti očitane, ne pa še dokazane.
               Zakaj ne bi tistih delovnih teles, ki imajo možnost oziroma formalno podlago za to,
               da o tem razpravljajo, uporabili in zadeve pogledali. Navsezadnje hiša ni nevodena
               oziroma ima ta čas v.d. in se za to zadevo lahko tudi vzamemo čas.</p>
               <p>Moj drugi del razprave se nanaša ponovno na vprašanje civilne družbe. Če bomo mi
               izglasovali nesoglasje, potem pomeni to v prvi vrsti nezaupnico Svetu. Jaz bi seveda
               rekel, manj kandidatu, katerega nisem ne zagovornik ne nasprotnik, ampak bi rad
               vedel, da ta hiša deluje s prvim načelom, kot se spodobi. Čeprav je treba povedati,
               da pravila v marsičem niso natančno določenain imamo priložnost pri spreminjanju
               zakona o RTV-ju, da jih natančneje preciziramo. Glede na vse to, kar je v zraku, jaz
               predlagam zelo natančen premislek o tem, kakšen je naš odnos do civilne družbe. V
               vsakem primeru bo odnos do te nezaupnice oziroma dosoglasja odnos do civilne družbe.
               Res ne bi rad, da smo podredje nekega interesa.</p>
               <p>Mene bi zanimalo tudi izvedeti, kako to, da obstajata dve verziji poslovnega načrta.
               Tu se dogajajo stvari, ki so vedno tudi preiskovalne komisije. Če se ne dogajajo
               zadeve po drugi plati, bi bilo v tem primeru mogoče lahko tudi to narediti, da hiša
               natančno pogleda, glede na to, da se govori o krizni situaciji, kaj je tukaj res in
               kaj ni res. Jaz se ne bi rad na podlagi megle kakorkoli odločil.</p>
               <p>V eni verziji poslovnega načrta, ki ga je dobil svet zavoda, pišejo take ugotovitve,
               v verziji, ki so jo dobili poslanci, nekaterih ugotovitev ni. Mene zanima, kje se je
               zgodil ta "deleted", kot piše na računalniku, to se da samo pritisniti, pa ni več. Pa
               me zanima, kdo je to naredil. Glejte, tisoč vprašanj je v tej zvezi.</p>
               <p>Prepričan sem, da ime nekdanjega in sedanjega generalnega direktorja ni ključno ime
               v tej igri. Generalni direktor, ne glede, kako se piše, ko govorimo o programu, mora,
               če sem pravilno poučen, pridobiti pismeno soglasje urednika informativnega programa,
               da lahko nastopi v "svojem" mediju. Menda obstaja dovoljenje, ki ga je dobil omenjeni
               direktor, da je lahko nastopil, ne vem, v oddaji Odmevi ali nekje drugje. Torej, če
               bi bil on tako programsko močan, potem bi seveda ne potreboval takega soglasja od
               nižjega nivoja. Govorim zato, da bomo pošteni do situacije oziroma do oseb. Dalo bi
               se marsikaj razmišljati naprej - zakaj je prav ta hip taka potreba, da se zadeve
               spreminjajo, zakaj te moči ni bilo prej. Sam povsemrazumem, glede na dejstva, ki jih
               navajajo sindikalisti oziroma sindikat novinarjev, zakaj želijo določeno razčiščenje.
               Za njih vem, da niso začeli včeraj ali tri dni prej, kakor računsko sodišče, ki je
               takrat poslalo poročilo, ampak so začeli približno dve leti prej, če sem pravilno
               poučen. In jim ne morem prisojati trenutnega interesa. Me pa zanima, kako se bo
               nadaljevalo brisanje svežega zgodovinskega spomina pred proslavo slovenske
               samostojnosti. Vem, da na to temo pa v tej hiši teče zelo zanimiva debata, kaj se bo
               lahko spustilo ali koga in koga ne. Tu bo spet, gospe in gospodje, politika!
               Generalni direktor je tu, bi rekel, relativno v oklepaju. Mogoče bi bilo treba tudi
               te stvari premisliti, ali ne bi kazalo programske pristojnosti urediti v bodoče
               drugače, ker se po zaslugi oziroma po neki interpretaciji neke neodvisnosti, neke
               avtonomije, dogaja politika na nivojih, bi rekel, avtonomno, ampak se dogaja
               politika, ne pa avtonomnost, o čemer nekateri govorite.</p>
               <p>Torej, ne bi želel, da se tu odločamo na suho, na vrat na nos, v proglašenih
               izrednih razmerah, kot ste nekateri dejali, ker je ta hip neki opciji za to, da se ta
               zadeva en, dva, tri uredi. Če je tako hudo, potem si vzemimo čas, pa natančno
               poglejmo, kaj je res, potem se pa odločajmo! Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp43">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janez Drobnič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp44">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovane poslanke in spoštovani poslanci! Dovolite, da tudi
               sam izrazim svoje mnenje v zvezi z imenovanjem gospoda Čadeža za generalnega
               direktorja RTV.</p>
               <p>Včeraj smo po nekem čudnem vodenju seje državnega zbora le nekako uspeli pripeljati
               stvar tako, da je vsaj za silo spodobna. Ne bi pa rad kot "frišn" poslanec se
               udeleževal takšnih seans, kot je bila včeraj. Kakorkoli že, moja beseda velja
               predvsem tej točki. Ta vsa procedura in razpravljanje kaže na veliko težavo za javno
               televizijo oziroma javnim RTV-jem, javno institucijo. Imenovanje gospoda Čadeža in
               vse, kar se okoli dogaja, je samo vrh ledene gore. Zato bomo potrebovali resno
               razpravo v parlamentu. Pa ne samo to, ob sprejemanju zakona o Radio-televiziji bomo
               morali seveda te stvari resno razmisliti, da se nam ne bodo dogajale takšne reči.</p>
               <p>Očitno dogodki tečejo drugače, kot je nekdo naredil političen aranžma. Stvar se je
               nekoliko zasukala. Jaz o tem ne bi, torej tisti kreatorji, ki so to nekako postavili,
               se jim je zadeva zalomila, sedaj pa iščejo nove rešitve.</p>
               <p>Kot je že rečeno, mi smo se kot poslanska skupina držali načel. Včeraj nam je bilo
               očitano, da želimo s prelaganjem odločitve o imenovanju manevrirati in se izogniti
               temu. Predvsem je bilo to slišano s strani gospoda Potrča. Mi nismo predlagali
               prelaganja na eno izmed naslednjih sej državnega zbora zato, da bi dobili dokončno
               poročilo računskega sodišča, mi smo želeli in zahtevali, da se to obravnava. To še
               vedno zahtevamo in se nič ne spremeni. Smo pa bili proti takemu manevru, da bi se ta
               točka obravnavala že včeraj, ker smo želeli dobiti relevantne informacije, strokovne
               informacije v zvezi z imenovanjem generalnega direktorja. Želeli smo se srečati s
               predstavniki novinarjev, to je civilne družbe neodvisnih novinarjev, da tudi oni
               povedo o tej hiši, kaj je, da dobimo celovito sliko, da se lahko strokovno odločimo.</p>
               <p>Ne oporekam stališču gospoda Toneta Partljiča, da se odloča na osnovi tega, kako mu
               je televizija všeč. To je njegova odločitev, suverena. Imam pa glede tega svoje
               mnenje. Tudi jaz se lahko odločam o televiziji popoldan, kako mi je všeč. Meni so
               bolj všeč športni prenosi, zato bom gledal verjetno predvsem skozi to. Moja soseda,
               ki rada gleda TV novele, se seveda raje odloča za druge programe in pravi, da je
               televizija slaba. Hočem poudariti nekaj. Za odločitev o tem, ali je gospod Čadež
               primeren, je potrebno dobiti druge relevantne podatke oziroma informacije</p>
               <p>Gospod Podobnik je omenil včeraj, da naj si pogledamo izhodišča za strateški
               poslovni načrt. Tudi to sem še izkoristil v tem času od včeraj do danes. Jaz imam
               verzijo s 15. januarja. Ne vem, ali je ta prava ali ni. Moja je tale, ki sem jo
               dobil, in kaže na nekaj relevantnih podatkov, ki jih sam generalni direktor Čadež
               izpostavlja. Pod to je namreč tudi podpisan. Če pogledamo, recimo, 44. stran, vidimo
               kako menegement ocenjuje svojo lastno hišo. 9 ocenjevalcev najvišjega menegementa je
               podalo to oceno. Stil vodenja: zelo slaba=1, slaba=7, srednja=1, dobra in zelo
               dobra=0. Kadrovska podstruktura je prej slaba kot dobra, kriterijev uspešnosti in
               pridobivanja dobrih kadrov ni. Kadrovsko najbolj kritičen element zavoda je, da imamo
               premalo ljudi z visokošolsko izobrazbo, da o akademskih naslovih niti ne govorimo.
               Izkoriščenost strokovnjakov je zelo slaba, saj je še vedno bolj pomembno, s kom si
               dober, kot to, koliko si dober. Kriza vodenja je očitna in je pustila posledice na
               področju medsebojnih odnosov, pripadnosti firmi in delovni kulturi.</p>
               <p>Če bi to napisal kandidat, ki še ni bil generalni direktor, bom rekel, v redu.
               Sprejemamo to kot dejstvo, posledica nekoga, ki je to televizijo prej vodil. Če pa to
               podpiše generalni direktor, ki je vodil to televizijo, je pa seveda sam sebi napisal
               slabo oceno. In to je tisto, kar je poleg ostalega mene zaskrbelo. Jaz se bom namreč
               sam kot poslanec odločal, kako ta televizija dela na področju finančnega poslovanja,
               poslovodenja, kadrovskega menegementa in nenazadnje kotposlanec, kot politik, tudi,
               kako je ta televizija medij, ki nevtralno posreduje informacije o političnih
               dogodkih. Vsa ta področja so za mene pri odločitvi relevantna. Na osnovi tega se bom
               odločal. Glede na vse to, kar je, se bom odločil proti.</p>
               <p>Če pogledamo, lahko si vzamemo tudi primerjavo med zaposlenimi javne televizije in
               pa privatnih televizij, ki jih imamo, koliko je zaposlenih pri eni, koliko je pri
               drugi, kako se profesionalno to opravi, s kakšnimi stroški. Kaj dobimo? Vložek in
               izplen. Na osnovi tega, zelo na prst izdelanih primerjav, dobimo rezultat, ki ni
               dober za to televizijo.</p>
               <p>Ali imamo mi možnost odločanja o generalnem direktorju? Mi izdajamo oziroma podajamo
               soglasje, ga podamo ali ga odtegnemo, ga ne damo. Ali s tem kaj kršimo? Ne vem. Ali
               vstopamo v nasprotje s svetom ali mu dajemo nezaupnico? Mi se imamo pravico o tem
               izražati. Če se izražamo po teh elementih, kot sem jih navedel, potem se bomo vedli
               predvsem strokovno, odgovorno, tudi politično, kajti jaz razumem politiko kot dobro
               reč, ki lahko dobro funkcionira, seveda pa je možnos tudi slabo izkoristiti oziroma
               zlorabiti.</p>
               <p>Glede tega dajemo nazaj svetu v odločanje, da ponovno presodi, da ponovno sproži
               postopek izbire direktorja. To ni razreševanje sedanjega direktorja. Za razrešitev
               generalnega direktorja bi bilo potrebno pridobiti tudi končno mnenje računskega
               sodišča in še marsikaj drugega. Tukaj pa ne nastopamo v poziciji razreševanja, pač pa
               se odločamo o novem direktorju. Ko se odločamo o novem direktorju, imamo pravico, ne
               pa obvezo, da se opremo na mnenje tudi računskega sodišča. Imamo prosto presojo.</p>
               <p>Za božjo voljo, v tej Sloveniji pa premoremo še kakšno osebo, ki bi bila lahko
               boljša in bi uredila te razmere. Če bi šlo za razrešitev v okviru mandata, bi jaz
               glasoval proti, da se na osnovi tako lansiranih informacij računskega sodišča odloča
               o razrešitvi. V tem je razlika. Sedaj pa imamo možnost, da presojamo. Tako kot se
               vsak direktor svojega podjetja ali pa direktor javnega podjetja odloča, koga bo
               sprejel v naslednjem mandatu za generalnega direktorja. To je razlika. To ni noben
               političen linč, to ni nobeno dokazovanje, da je on kršil kaj. So pa seveda navedeni
               ti sumi, kar bodo morali seveda ustrezni organi ugotoviti, sicer se mu bo delala
               krivica.</p>
               <p>Svojo odločitev sem povedal. Seveda pa pričakujem, da bomo, s ciljem razrešitve
               razmer na javni televiziji, Radioteleviziji, spregovorili še kakšno besedo, pa ne
               samo spregovorili besedo, ampak tudi kaj pokrenili. Naši državljani so upravičeni do
               tega, da dobivajo dobre informacije, torej jasne, poštene informacije, saj za to tudi
               veliko plačajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp45">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Repliko želi gospod Rokavec. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp46">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Navezal bi se samo na končni del izvajanja gospoda Drobniča, ki je
               omenil, da zavrnitev soglasja v tem trenutku ne pomeni nobenega političnega linča. Po
               moji oceni pomeni to dejansko politični linč, in to iz vsaj dveh dejstev: ta
               parlament ni pripravljen počakati na končno poročilo računskega sodišča, ta parlament
               ni pripravljen poprositi za mnenje člane nadzornega odbora RTV Slovenija, ki jih je
               tudi sam imenoval in ki bi na nek način bil poklican, da v takem primeru dobi
               relevantno mnenje ljudi, ki jih je postavil za nadzor te hiše. Zato sem prepričan, da
               vsaj ti dve dejstvi - če ju bomo obšli, dejansko pomenita politični linč ob izdaji
               nesoglasja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp47">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nadaljujemo z razpravo. Gospod Pukšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp48">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, gospa podpredsednica! Veliko tega je bilo danes že
               povedanega, pa vendarle. Mislim, da gre tu pravzaprav za dva problema. V prvi vrsti
               gre zagotovo za problem institucij, ki v tem javnem zavodu delujejo, kot sta svet,
               nadzorni odbor in tako dalje. Očitno ta dva organa v tem javnem zavodu svojega dela
               nista opravila. To je dejstvo. V tem javnem zavodu so opravili delo sindikat, društvo
               novinarjev in tako dalje. Tisti, ki so pa poklicani in odgovorni pred javnostjo in ki
               so za to tudi plačani, pa tega niso naredili.</p>
               <p>Prvič, problem teh dveh institutov, ki v javnem zavodu RTV-ja svojega nista
               naredila, se je že izkazal v lanskem letu, v prejšnjem mandatu, ko je prišlo do
               spreminjanja zakonodaje in ko se je v tem državnem zboru novinarjem odvzela možnost
               dajanja soglasij pri kadrovanju. Če bi ta dva instituta delovala, kot je treba, torej
               v korist javnosti, v korist davkoplačevalcev, bi se seveda zavzela za takšno podporo
               v državnem zboru, pa vendarle tega ni bilo.</p>
               <p>Drugo, problem tega instituta je seveda tudi to, kar se je tudi včeraj dogajalo v
               našem parlamentu, kar je seveda velika žalost. Da nekdo, ki nastopa z argumenti, da
               nekdo, ki nastopa v skladu z zakonodajo in poslovniki, se mu jemlje beseda. Isto se
               je dogajalo tudi na svetu javnega zavoda, ki se je predstavnikom delavcev,
               novinarjev, sindikata in tako dalje, ko so postavljali vprašanja, konkretna vprašanja
               na osnovi pisma, spisa, ki so ga naredili že pred letom in pol, jemalo besedo. Kje
               drugje, za boga, pa lahko dobijo odgovore, če ne na svetu zavoda? Pa vendar, seveda v
               stilu vodenja predsednika, stalnega predsednika sveta je potekalo tako kot v stilu
               vodenja sinoči proti koncu naše seje. Hvala bogu, da je še nekdo to na koncu, kolikor
               toliko zadevo razrešil in pripeljal drugače do konca.</p>
               <p>Poglejte, spoštovane kolegice in kolegi! V časopisnem članku je bilo zapisano. Sedaj
               bom prišel tudi na tisti drugi problem, problem aktualnega direktorja oziroma sedaj
               v.d. direktorja in problem odločitve: njega podpreti ali ne podreti.</p>
               <p>Direktor javnega zavoda ni direktor, ne vem, kogarkoli že. Je direktor institucije,
               za katero plačujejo davkoplačevalci. Nekajkrat je bilo že povedano, na kakšen način.
               Osebno se spomnim, sem bil takrat proti takšnemu načinu, ker je po mojem nekorekten,
               zbiranja denarja za RTV.</p>
               <p>Že ob postavljenem sumu, da gre za poslovno korupcijo, če pa je ta sum postavljen s
               strani delavcev tega zavoda in če je ta sum ne samo zapisan, ampak predan v obliki
               ovadb na tožilstvo, je najmanj, kar bi človek pričakoval v normalni demokraciji, da
               bo takšen direktor, seveda odstopil. Najmanj to! Še več. Poglejte, v časopisu je
               zapisano, konec novembra leta 1999 so sindikalisti pred dvigalom v četrtem nadstropju
               stavbe Raditelevizije SLovenija opazili osem črnih vreč za smeti. Ko so jih odprli,
               so našli razrezanodokumentacijo. Dokumenti so bili rezani prečno in je še bilo mogoče
               razbrati vsebino. Z enega izmed "rezancev", denimo, je bilo razvidno, da naj bi RTV
               Slovenija plačevala podjetju Despo za najem opreme 300 tisoč tolarjev na dan. 300
               tisoč tolarjev na dan kolegice in kolegi, krat 10 mesecev, je 900 tisoč mark - to je
               pa tista številka, ki govori o nabavi enega reportažnega avta. To pomeni, da bi se
               osnovna sredstva povečevala, da bi se nabavilo za delo novinarjev v lastni hiši ni,
               po drugi strani pa torej sum o tem, da se je to dogajalo preko najemnin itn. Skratka,
               to je sigurno sum o poslovni korupciji.</p>
               <p>Čudi me, da v prvi vrsti svet zavoda ni od tožilstva, namreč leto in pol že te
               zadeve stojijo tudi na tožilstvu, in tudi tokrat ne prvič, pa vendarle o tem govorimo
               tudi v tem parlamentu - da ni zahteval vsaj to, da bi po letu in pol s strani
               tožilstva zadevo, ali dali ovadbe naprej ali sume ovrgli. Zopet se "paca" tudi v
               tisti naši tretji, tako imenovani neodvisni veji oblasti. Ne vidim razloga, da je
               potrebno to tako dolgo mečkati in zadeve ne pripeljati do konca.</p>
               <p>Drugo, kjer vidim skrajno skropucalo dela tega sveta, je tudi v njihovem statutu.
               Kolegice in kolegi, o vseh odločitvah odločamo javno. In prav je tako. Svet ima v
               svojem statutu zapisano tajno glasovanje. Zakaj? Zato, da se lahko skrijejo
               posamezniki, ki se seveda javno ne bi upali odločiti tako ali drugače, da se potem
               skrijejo za tem tajnim glasovanjem, da se kasneje, ko se pokaže, da je bilo vodenje
               napačno, da je bilo vodenje v nasprotju z zakonodajo, da so bile kršene katerekoli
               norme, računske norme, dobrega gospodarja itn., da se za tem skrijejo. Če bi
               glasovali javno, bi se seveda identificirali s to politiko, ki jo podpirajo. Če ni
               toliko transparentnosti, potem žal pride takšen neobdelan material sedaj na nas
               poslance v državni zbor.</p>
               <p>V primeru, da se odločimo proti odločitvi sveta zavoda, izgleda v javnosti
               pravzaprav lahko zelo čudno. To pomeni, da svet ne uživa naše podpore. Njegove
               odločitve v bistvu nimajo tako rekoč nobene teže. Če se odločimo v državnem zboru za
               podporo svetu, in seveda po vseh teh ugotovitvah, kar vse ugotavljamo, česa tudi svet
               zavoda ni naredil, kar bi seveda lahko naredil, pa tega ni naredil, bi podaljševali
               neko stanje, ki pa, vemo, da ni v prid slovenski javnosti, na katero temeljito
               opozarjata društvo novinarjev in sindikat novinarjev.</p>
               <p>Pričakujem, tako kot je bilo danes že nekajkrat rečeno, da bo v prvi vrsti svet
               zavoda spoznal, da je odgovornost za današnje morebitno izglasovanje, drugačno, kot
               je bilo izglasovanje na svetu, da je odgovornost tudi na svetu, in da bo svet
               potegnil konsekvence in seveda vsi, od predsednika naprej, odstopili. V drugi vrsti
               pa pričakujem od vas, kolegice in kolegi, da bomo ob odprtju zakona o RTV
               pomanjkljivosti, na katereopozarjamo danes - in to se je slišalo, hvala bogu, iz vseh
               poslanskih skupin - vnesli v spremembo zakona o RTV, da bomo že v izhodišču
               preprečili možnosti nadaljnjih, prvič, koruptivnih poslovnih povezav in, seveda, to,
               kar se mi zdi najbolj normalno. Poglejte, član sveta, katerekoli občine ali pa
               najmanjše občine v tej državi, ne more istočasno poslovno sodelovati v občini z
               dejavnostjo svojega podjetja in tako dalje. Člani sveta javnega zavoda, ki se
               napajajo iz denarja davkoplačevalcev, pa imajo neke pogodbe, ki jih navajajo
               sindikati, ki so jih navajali že pred letom in pol, zaradi katerih so dali ovadbo,
               zaradi članka, ki je tudi v časopisu, in tako dalje, pa imajo take silne pogodbe za
               silne milijone, ne v tolarjih, pač pa celo v trši valuti.</p>
               <p>Seveda bo tokrat moja odločitev iz razlogov, ki sem jih navedel, drugačna, kot je
               bila odločitev sveta javnega zavoda. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp49">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Janez Podobnik. Še prej pa bomo o proceduralnem predlogu
               gospoda Peterleta, pa bi potem repliko, če vam je prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp50">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. 24. člen zakona o Radioteleviziji Slovenija se glasi takole:</p>
               <p>"RTV Slovenija ima nadzorni odbor, ki šteje sedem članov. Državni zbor Republike
               Slovenije imenuje in razrešuje pet članov nadzornega odbora, delavci RTV Slovenija pa
               na neposrednih volitvah izvolijo dva člana. Nadzorni odbor nadzira poslovanje RTV
               Slovenija, pregleduje finančni načrt, periodične obračune in zaključni račun.
               Obravnava predlog za uporabo morebitnih presežkov prihodkov ter poslovna poročila,
               nadzoruje vodenje poslovnih knjig in zakonitost poslovanja, pismeno obvešča svet RTV
               Slovenija in državni zbor Republike Slovenije o svojih ugotovitvah in opravlja druge
               naloge, določene s statutom."</p>
               <p>Glede na ta, tako imenovani sum in razprave, ki govorijo v tej smeri, mislim, da bi
               bil minimalni standard v zvezi z našim odločanjem naslednji, in v tem smislu dajem
               proceduralni predlog: da bi poslanci pridobili gotovo poslana stališča oziroma
               ugotovitve nadzornega sveta RTV Slovenija, da bi pogledali, ali je ta organ, ki je
               bil večinoma določen tukaj oziroma izvoljen tukaj, ali je ta organ v tem smislu
               prišel do ugotovitev in nam jih posredoval. Jaz mislim, da si lahko vzamemo pol ure
               ali eno uro časa, da to zadevo dobimo.</p>
               <p>Jaz predlagam prekinitev te točke, gradivo za poslance in nadaljevanje v doglednem
               času, lahko že danes, da te materiale preberemo. Jaz pravim, da ne želim, da bi se
               odločal na suho. Torej predlagam, da pridobimo material nadzornega odbora, ki je
               moral biti posredovan državnemu zboru, da prekinemo za nekaj časa sejo in
               nadaljujemo, ko si bodo poslanci in poslanke lahko ogledali ta material.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp51">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da smo dobili proceduralni predlog gospoda Lojzeta
               Peterleta, le-tega dajem državnemu zboru na glasovanje, in sicer v naslednji vsebini,
               da državni zbor prekinja delo za pol ure in ga nadaljuje ob 11.30, da poslanci
               pridobijo poročilo nadzornega sveta Radiotelevizije. Predlagani proceduralni sklep
               gospoda Lojzeta Peterleta, da za pol ure prekinjeno sejo, da pridobimo poročilo
               nadzornega sveta Radiotelevizije, dajem na glasovanje. Če nisem dobro razumela,
               gospod Lojze Peterle, prosim, da oblikujete predlog proceduralnega sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp52">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Predlagam samo, da ne bi bilo to samo pol ure, ker ne vem, koliko časa bodo tudi
               službe rabile, da bodo to distribuirale. Ker je ena ura do pavze, predlagam, da
               vzamemo to uro in nadaljujemo ob pol treh, potem ko bomo material pogledali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp53">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Se pravi, glede na proceduralni predlog gospoda Peterleta, predlagam, da o le-tem
               glasujemo, pa hkrati glasujemo tudi o odločitvi državnega zbora, da v tem času ure
               nadaljuje z obravnavanjem zakona o spremembah zakona o vinu, ki je naslednji na
               vrsti, in da nadaljujem s to točko ob 14.30, ko se vrnemo iz opoldanskega odmora. O
               tem proceduralnem sklepu, da nadaljujemo z naslednjo točko dnevnega reda, o tej točki
               pa vodimo razpravo ob 14.30 uri naprej.</p>
               <p>Spoštovani državni zbor, glasujemo. Od navzočih 72 poslank in poslancev je za tak
               sklep glasovalo 32, proti 26.</p>
               <p>(Za je glasovalo 32.) (Proti 26.)</p>
               <p>Ugotavljam, da z obravnavo te točke dnevnega reda, in sicer z razpravo poslancev,
               nadaljujemo ob 14. uri 30 minut. Ta trenutek pa prehajamo na naslednjo točko dnevnega
               reda, ki bi sledila le-tej zaključeni.</p>
               <p>Prehajamo na <title>28. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE NA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O
                  SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O VINU IN DRUGIH PROIZVODIH IZ GROZDJA IN VINA,
                  HITRI POSTOPEK.</title> Predlog zakona je v obravnavo zboru predložila skupina
               poslancev s prvopodpisanim Gezo Džubanom.</p>
               <p>Prehajamo na <title>prvo obravnavo </title>predloga zakona.</p>
               <p>Glede na to, da smo prešli na obravnavo te točke tako hitro, sprašujem
               predlagatelja, ali želi morebitno desetminutno prekinitev, da se pripravi? Gospod
               Geza Džuban? Sejo prekinjam za deset minut, da se predlagatelji te točke lahko
               pripravijo. Dobro, na predlog enega izmed predlagateljev nadaljujemo sejo, ker ni
               ovire. Žal je to moja napaka, ker sem pozvala samo prvopodpisanega; predlagateljev
               zakona je več. Če so predlagatelji pripravljeni, da nadalujejo s točko, je vendarle
               dobro, da državni zbor z delom nadaljuje.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagateljev predloga zakona besedo? (Ne želi.) Predlog zakona je
               obravnaval odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano kot matično delovno telo.
               Prosim poročevalca, da predstavi mnenje odbora o predlogu zakona. Izvolite,
               predsednik, gospod Kramberger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp54">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Spoštovane kolegice in kolegi! Mogoče je ravno prav
               ta odmor, da nekako presekamo to mučno stanje v državnem zboru.</p>
               <p>Kot poročevalec odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano bi pospremil to novelo
               zakona z naslednjim ljudskim verzom, ki sem ga zasledil. Namreč, ta novela zakona
               ureja zmedo pri cvičku, če tako rečem, in ta verz se glasi takole: "Dolenj'c pa mora
               znati svoj vinograd obdelovati, če tega ne bi znal, bi cviček zaman drugje iskal."
               No, in predlagatelji so sledili, bi rekel, temu verzu, če tako rečem, v narekovajih,
               in ta sprememba zakona spreminja ter dodatno predpisuje varstvo geografskega porekla
               grozdja in vina, kar je pravzaprav tudi temeljno načelo veljavnega zakona o vinu.
               Poleg tega predlagana rešitev rešuje tudi nastalo situacijo, ki ima za posledico
               nelojalno konkurenco med samimi predelovalci grozdja, in je s tem nekako prišlo tudi
               do zmede pri potrošnikih na drugi strani.</p>
               <p>Odbor je obravnaval to novelo zakona v nadaljevanju seje. Razpravo smo imeli tudi o
               amandmajih, ki so vložili poslanci in mislim, da so vsi pogoji za odločanje o tem
               zakonu. Na klopeh imate poročilo odbora in tudi pregled amandmajev, tako da lahko
               odločamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp55">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo predstavnik sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve? (Ne
               želi.) Predstavnik vlade? Ga ni. Želijo besedo predstavniki poslanskih skupin?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp56">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Spoštovani državni zbor! V imenu poslanske skupine Nove Slovenije bi rad čisto na
               kratko povedal, da to spremembo podpiramo. Gre za natančnejše določitev vinorodnih
               okolišev za pridelavo dveh vrst vina, in sicer cvička in pa terana. Ta sprememba je v
               zvezi z odločbo ustavnega sodišča, ki je zadržalo izvajanje pravilnika, predvsem
               pravilnika o deklariranju cvička v prometu, odbor za kmetijstvo pa se je odločil in
               je v to spremembo zakona dodal še vino teran. Predlagam, da odbor predlog zakona
               podpre in da tudi podpre vse tiste amandmaje, ki jih podpira odbor za kmetijstvo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp57">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Sok. Želi še kakšen predstavnik poslanske skupine?</p>
               <p>Gospa Pozsončeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp58">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospa podpredsednica, spoštovani! V imenu višjih ciljev, da rešimo teran in cviček,
               za kar je upravičen hitri postopek in samo zato je upravičen hitri postopek, lahko
               postorimo v tem zakonu še marsikaj drugega. Recimo, pohodimo med drugim dobre rešitve
               iz prejšnjega zakona. Torej podpiram to, da hitri postopek velja samo za rešitev
               terana in cvička. In menim, da predlagatelji sprememb zakona so prekoračili
               poslovniška določila - to določilo, ki dovoljuje hitri postopek - in manipulirajo s
               poslanci. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp59">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp60">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsedujoča, za besedo. Lep pozdrav kolegicam in kolegom! Vesel
               sem, da imamo na klopeh oziroma da imamo pred seboj tudi zakon, ki bo zaščitil tega
               našega dolenjskega posebneža in zato v poslanski skupini Socialdemokratske stranke
               podpiramo vse namere, ki so usmerjene v zaščito tradicionalnih slovenskih vrednot,
               med katere sodi tudi dolenjski cviček. Moram pa povedati, da sodijo v te posebneže
               tudi druge zvrsti vina in zato so nekateri amandmaji usmerjeni v to, da se zaščitijo
               tudi nekateri drugi tradicionalni običaji, ki so povezani z vinom, in bi jih morebiti
               ta zakon tudi nekako presekal. Prepričan sem, da Evropa - in tudi cviček - temelji na
               tradiciji in da moramo izhajati iz tega, da je tradicija tu glavni argument za
               zaščito. Zagotovo pa je argument za zaščito tudi dvig slovenskih vin in s tem tudi
               cvička, terana ter drugih zvrsti in vrst vina.</p>
               <p>V socialdemokratski stranki bomo predlog sprememb zakona podprli. Podprli pa bomo
               tudi določene amandmaje, ki bi nekako onemogočali neke krivice, ki bi se zgodile z
               uveljavitvijo tega zakona. Na krivice mislim predvsem v smislu, da bi sedaj
               onemogočali pridelavo vina in tudi donegovanje vina izven območja dolenjskega
               vinorodnega okoliša tistim tradicionalnim pridelovalcem, ki to delajo že 50 let.
               Menim, da je tradicijo treba spoštovati, spoštuje jo Evropa, zato mislim, da jo lahko
               spoštujemo tudi mi, in dovolimo, kljub temu da predelovalci, ki imajo svoje
               kapacitete zunaj vinorodnega okoliša, vino pa iz lastnih vinogradov ali prek
               pogodbenih partnerjev pridobivajo oziroma je grozdje pridobljeno iz vinorodnega
               okoliša, menim, da ti proizvajalci prav tako lahko tržijo svoje produkte pod oznako
               PTP.</p>
               <p>Vesel sem tudi tega, da nam je v pogajanjih uspelo izoblikovati neko boljšo rešitev,
               ki je v osnovnem predlogu teksta zakona, to je, da ostajajo vinorodni okoliši
               Dolenjske v tistih tradicionalnih mejah, kot so veljali tudi doslej in kot jih
               zagovarja vsa stroka. To je desni breg Save, to je Dolenjska, to je po Valvasorju
               Kranjska dežela. Mislim, da je tako prav, in mislim, da bi bilo zelo narobe, da bi
               izvzeli iz dolenjskega vinorodnega okoliša nižinske predele in bi s tem nastale
               marsikatere težave, saj imajo kmetje nekje vinograde v višje ležečih krajih, medtem
               ko imajo kleti nižje, in bi potem ti ljudje s tem osnovnim tekstom zakona bili nekako
               prizadeti. Zato sem vesel, da je odbor za kmetijstvo povzel napore in prizadevanja
               nekaterih poslancev, da se meje vinorodnega okoliša Dolenjske korigirajo in ostanejo
               tako, kot so doslej in kot so opredeljeni v pravilniku o rajonizaciji; se pravi,
               povzemajo obstoječe stanje.</p>
               <p>Seveda bomo v socialdemokratski stranki, še enkrat poudarjam, to spremembo zakona
               podprli, ker menimo, da je treba zaščititi slovenske posebnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp61">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi gospod Kebrič. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp62">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa podpredsednica. Kolegice in kolegi! Slovenija je poznana kot
               vinorodna dežela in vsi, ki imamo radi grozdje v drugi obliki, vemo, kaj pomeni
               kvalitetno vino, in tudi v mednarodnem okviru vemo, kaj pomeni, če je določena znamka
               zaščitena.</p>
               <p>Ne bom dolg, zato predlagam, da se čim prej sprejme ta zakon, vendar napovedujemo,
               da z vsemi amandmaji se pa ne moremo strinjati, da se zadeva širi preko določenih
               logičnih meja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp63">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V imenu poslanske skupine, gospod Rokavec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp64">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovane poslanke in poslanci. Poslanska skupina SLS+SKD
               Slovenska ljudska stranka bo podprla predlog sprememb in dopolnitev zakona o vinu in
               drugih proizvodih iz grozdja in vina. Razlog je predvsem v tem, da je prišlo pri
               pridelavi vina cviček, ki povzroča na eni strani na trgu, do nelojalne konkurence, na
               drugi strani pa zavarovanje potrošnikov, ki povzroča dolgoročno škodo predvsem
               pridelovalcem vina cviček. Zato je potrebno s to spremembo in pa dopolnitvijo zakona
               to zmedo, ki se je pojavila, odpraviti in na nek način tudi - namreč, kjer so
               pogajanja v poglavju številka VII, ki med drugim tudi predvideva dve izjemi pri
               pravnem redu Evropske skupnosti, na nek način tudi s to spremembo zakona odpraviti,
               namreč na ta način bo tudi v pogajanjih lahko cviček postalo tradicionalno slovensko
               vino, sploh priznan kot vino.</p>
               <p>V poslanski skupini SLS+SKD Slovenske ljudske stranke bomo podprli vse predloge
               amandmajev, ki jih je sprejelo matično delovno telo in pa seveda celotni zakon. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp65">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker v imenu poslanske skupin ne želi nihče več besede, dajem besedo
               poslancem. Gospod Anderlič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp66">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Meni je žal, da je na nek način ta zakon predmet nekako lahkotnega obravnavanja, gre
               pa za stvar, ki je za Slovenijo, za to državo pomembna najmanj toliko kot lipicanci
               ali pa še kaj drugega. Gre za to, da je to ena od stvari, za katero pravzaprav v
               Bruslju potekajo pogajanja in dogovori,da bi Slovenija postala in ostala prepoznavna
               po dveh posebnostih, po dveh stvareh, ki sta nekaj, kar nima nobena država na svetu.
               In to je teran in to je cviček in tudi predsednik odbora je malce naredil lapsus, ker
               je govoril o tem, da govorimo predvsemo urejanju problema cvička. Govorimo o obeh
               posebnostih, o obeh izjemah in zakon se nanaša na to.</p>
               <p>Če mi želimo se primerjati, recimo, z drugimi državami in v Evropi obstaja najbolj
               znamenita izjema, tako imenovani chianti. Chianti je tako rekoč sveto pismo na
               področju izjem in seveda znotraj urejanja vprašanja vinske zakonodaje v Evropi. Da
               nismo, žal mi je, da nismo uspeli urediti podrobnejših meja za pridelovanje, predvsem
               cvička, o katerem bi želel posebej govoriti.</p>
               <p>Namreč, Dolenjska je tako raznolika dežela, od čiste ravnine, nadmorske višine
               skorajda 0 pa do 600 in več metrov. In ni res, da lahko kjerkoli na teh nadmorskih
               višinah, na kakršenkoli geološki sestavi tal, v kakršnhikoli klimatskih pogojih, ker
               so znotraj raznih kotlin drugačni pogoji kotv drugih in tako naprej. In, seveda, če
               nekdo pride na trg z neko zadevo, pridelano na nekem področju, kjer ni pogojev,
               znotraj tega območja, kjer ni pogojev, da bi dosegel takšno kvaliteto, bo to seveda
               delalo cvičku slabo. Ampak, ker se lepo sliši, ker je prav, da znotraj dolenjskega
               vinorodnega območja to zaokrožimo in da je na ta način tradicionalno poimenovano
               področje, je prav, da ostane na tem in da bodo potem pravilniki in izboljšava
               kvalitete in zostrovanje dodatnih pogojev, ki bodo verjetno s predpisi vlade o
               kontroli in tako naprej prišli do tega, da bo to dejansko tisto, kar mora biti -
               slovenski posebnež, kakovostno pridelano in zaščiteno kot tisto, kar ne bo mogoče
               malo razširiti meje.</p>
               <p>Glejte, ko govorimo o teh izjemah in o teh PTP, kot se reče, je absolutno nujno
               določiti območje. Francozi imajo 200 let star zakon o vinu. Bordojec je določen po
               poti, po vaški poti, na desno stran je, na levi strani ga ni. Ne gre za nobeno Savo,
               ne gre za nobeno drugo pokrajino. In, seveda, tisto, kar je bordojec, je svetovna
               zadeva, tisto kar je čez, je pa dobro francosko vino. Tako pač je. In če mi želimo v
               tej državi narediti nekaj, kar bo posebno, visoko kakovostno, zaščiteno in da bomo z
               njim res lahko šli v Evropo in to je prvo slovenski in pravi slovenski ambasador. Na
               žalost je to tako, da mi se ne moremo ponašati, lahko se ponašamo, da imamo dober
               chardonay, da imamo dober rizling, da imamo ne vem kaj še dobrega. Ampak štajerski
               rizling, pa recimo primorski in tako naprej, v primerjavi s čilskim, avstralskim,
               francoskim, italijanskim in tako naprej, pomeni tako rekoč malo ali skorajda nič, je
               neprepoznaven. Ne moremo pa reči, da je pa samo zato nekaj posebnega, ker je iz
               Slovenije.</p>
               <p>Gre za stvari, seveda, tukaj so zgodbe, ki se povezujejo, od tega, kaj vse je
               vsebovano v - recimo, če govorimo sedaj o cvičku, ker teran je zelo lahko opredeliti:
               je kraška planota, raste znotraj tega, je ena trta in je stvar končana. Pri cvičku je
               pa seveda posebnost od sestave, torej sort, ki so sestavni del tega vina, inne boste
               verjeli, pred trtno ušjo na Slovenskem je bila podobna sestava tudi na Štajerskem,
               kot je sedaj - kar je te osnove, za civček je žametna črnina in to je tista znamenita
               trta na Lentu. /Znak za konec razprave./ Malo sem "preteral", ampak samo s tobesedo
               bi rad zaključil. In ker je trtna uš takrat vso sestavo na Slovenskem uničila, tudi
               na Štajerskem je bila žametna črnina, kraljevina, rizling in tako naprej, in na
               Dolenjskem seveda tudi; in le tista na Lentu je ostala, zato ker je bila izolirana,
               ker ni bila znotraj vinorodnega področja, kjer je vse trtna uš požrla. In k sreči
               imamo še tisto tam. In to je osnova in mislim, da je veliko zgodb, ki se lahko okoli
               tega naredijo, in velja podpreti osnovni zakon, s tistimi amandmaji, ki jih je odbor
               sprejel, s tem da se bom jaz sam ogradil od amandmaja glede prekmurskih goric.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp67">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp68">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Torej kratko repliko na izvajanje gospoda Anderliča. Glede na to, da nam je naredil
               predavanje o sortah, ki obstajajo v Sloveniji; ni čisto tako, kot je on povedal glede
               Štajerske in Dolenjske, ampak vseeno.</p>
               <p>Torej rekel je, da mu je zelo žal, da je ta zakon stvar lahkega obravnavanja. Torej
               hitrega postopka za ta zakon si seveda nismo izmislili mi v opoziciji, kajti dnevni
               red, kot vem, in hitre postopke določate nekje drugje. In tam verjetno imate vi
               glavno besedo, tako da moram reči, da se s to izjavo ne strinjam. Verjetno je ta
               zakon prav po vaši zaslugi obravnavan po tako izredno hitrem postopku.</p>
               <p>Strinjam pa se s tem, da je določanje mej vinorodnih okolišev izredno občutljiva
               tema, da je lahko hitro kdo prizadet in da bi takšno spreminjanje zakona zahtevalo
               eno temeljito razpravo predvsem na terenu, kajti tam najbolj poznajo meje, ne pa mi v
               parlamentu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika gospod Peterle. Gospod Geza Džuban se je še prej javil k
               razpravi, potem pa gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp70">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o vinu in drugih proizvodih iz
               grozdja in vina ima navedeno v nadaljevanju, da se sprejema po hitrem postopku. To je
               hkrati tudi replika vsem tistim, ki opozarjajo na to, kaj se v hitrem postopku sme in
               česa se ne sem, je tudi v tem delu, da pač hitri postopek za razliko od skrajšanega
               omogoča, da se spreminjajo tudi drugi deli zakona. Zaradi tega smo posamezniki
               ocenili, da napake, ki jih vsebuje veljavni zakon, lahko popravimo z zelo majhnimi
               popravki, kar je obravnaval tudi odbor za kmetijstvo in nekatere rešitve sprejel,
               nekatere pa zavrnil. In takrat, ko bomo glasovali, bomo videli, da so to zelo majhni
               deli zakona. Res je, da so za nekatere pomembni. Najpomembnejši je osnovni del, ki
               govori o cvičku in teranu, ki je imel tudi različice, da bi najprej s prilogami
               definirali okoliše, vendar smo potem tudi z usklajevanjem kolegov iz opozicije -
               mislim, da se je v veliki meri upoštevalo pripombe - ugotovili, da je možno z
               amandmaji tako, da se priloge izločijo. Na tak način smo počeli tudi drugi, ki smo
               ocenili, da je potrebno nekatere okoliše, ki se teritorialno povsem nič ne
               spreminjajo, pa prav nič se ne spreminjajo, edino poimenujejo jih tako, da je to
               sprejemljivo za vse, ki pridelujejo grozdje in vino na tistem območju. To sta dva:
               prekmurske gorice in osrednje Slovenske gorice, ki sta ali predlagana eden kot moj, s
               27-imi podpisi, amandma katerega sprejema strokovna javnost, podpira ga poslovna
               skupnost za vinogradništvo, tudi vlada ne nasprotuje; in podobno je z drugim
               amandmaji, katerega je povzel odbor, ki iz osrednje Slovenskih goric črta besedilo
               Ptuj in na ta način dobimo zadevo dovolj jasno, pregledno in sprejemljivo za vse, ki
               na teh območjih pridelujejo grozdje in vino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Peterle, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp72">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Gospa podpredsednica, spoštovane poslanke in poslanci. Meni je
               kot enemu redkih dolenjskih poslancev iz vinorodnega Dolenjske v veselje, da se
               spoštljivo govori o dobrem vinu z imenu cviček in za Dolenjsko je to nedvomno čast.
               Ni pa v čast tej hiši in Sloveniji razlog, zaradi katerega je potrebno zakon
               spreminjati, ker je očitno bil pomanjkljiv, in ni v čast naši državi, zlasti ne z
               ozirom na to, da želimo napredovati v smeri proti Evropski zvezi, da je prišlo do
               ravnanja, ki ga jaz ne imenujem samo nelojalna konkurenca, ampak rečem temu po
               domače. In ne bi rad, da bi se cvičku še dogajalo to, kar se je dogajalo. Vi natančno
               zgodbo poznate. Pridelovalci in potrošniki so iskreno prizadeti zaradi tega in
               cvička, pa nobenega drugega resnega vina, se seveda ne dela z etiketo, ampak se ga
               dela s kvaliteto na območju, kjer se ga tradicionalno prideluje. In jaz ne bi želel,
               da bi se kdaj pojavila etiketa, kot se je sedaj pojavila etiketa za tako imenovani
               makedonski refošk. Vi lahko dobite refošk, ampak daste gor očala, pa malo natančno
               pogledate, pa izveste poreklo. Naivni ljudje pa pijejo to kot slovenski refošk, je pa
               samo slovenski uvoz makedonske pijače. Mogoče je kakšna kaplja zraven tudi
               primorskega, da je vest malo bolj mirna.</p>
               <p>Poglejte, jaz bom podprl tisto, kar je matično delovno telo podprlo. Vem, da s tem
               ne bo še vse narejeno, da se zadeve, kakršne so se pojavljale, še lahko pojavijo. Vam
               pa zagotavljam, da bo Dolenjska v tej zvezi zelo, zelo trda oziroma zahtevna in bo
               želela, da se cviček kot del slovenske identitete, ne samo Dolenjske, zavaruje in da
               se z njim ravna tako, kot se spodobi. In vem, da se bo treba še precej boriti v
               Bruslju, da bomo mi ta interes uveljavili, kajti tako dobre letine, kakor je bila
               lansko leto, ki je pognala cviček čez 10 stopinj, verjetno ne bo trajala odslej
               naprej in se bo treba še kar boriti, da bomo ta naš interes uveljavili.</p>
               <p>Torej podpiram ta - bom rekel temu še enkrat - dober namen, da se tukaj naredi red
               in upam, da bo to zadostovalo, če ne, bo treba pa še kaj narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Avšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp74">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej moj šef poslanske skupine je bil kar malo užaljen, da ni dovolj
               pozornosti temu zakonu. V začetku je res tako izgledalo, pa vendar mislim, da je ta
               zakon pomemben in da ga je potrebno sprejeti, čeprav osebno menim, da ga je potrebno
               sprejeti bolj zaradi tega, ker tudi nekatere službe, ki jih imamo v državi in na
               različnih področjih, pa tudi na področju kontrole kakovosti vin, pridelovanja grozdja
               in podobno, niso delovale tako, kot bi morale. In zaradi tega je prišlo do zlorab, ki
               so naredili v bistvu veliko škodo imenu cviček, kajti na trgu so se pojavljala vina,
               ki tudi mene žalijo kot Dolenjca in kot vinogradnika inkot lastnika vinograda znotraj
               območja, tako da smo si na jasnem in nimam nobenih dilem, da je potrebno tak zakon
               sprejeti v najboljšem možnem besedilu.</p>
               <p>Seveda pa je hkrati bilo moje prepričanje vseskozi, da se ne smejo povzročati tudi
               krivice tistim, ki niso seveda ničesar krivi, nič zakrivili, da je prišlo do zlorab
               in da je pod imenom cviček, prihajalo na trg tudi vino, ki temu ugledu, ki si ga je
               cviček v preteklosti ohranil vse do danes in si ga še povečuje, ni v čast. Torej
               zakon o vinu, ki smo ga 1997. leta v tem parlamentu sprejeli, je že takrat doživel
               določeno razpravo, tudi na temo cviček in teran. In smo že takrat v 4. členu
               zapisali, da je kategorija posebno tradicionalno poimenovanje tista, ki že po samem
               zakonu pripada teranu in cvičku, kar je bilo tudi prav. Danes seveda zaostrujemo s
               tem zakonom pogoje predelave in polnjenja, kar je tudi prav, zaradi tega, da ne bi
               prihajalo do zlorab, o katerih se je v preteklosti veliko pisalo v slovenskih
               medijih. Seveda bo marsikdo zaradi tega prizadet, vendar verjetno bo državni zbor
               odločil v prid takemu besedilu, kot je, in v prid amandmajem, ki jih je odbor za
               kmetijstvo tudi potrdil, kar je tudi povsem normalno. Vendar pa jaz k temu zakonu
               predlagam tudi dva sklepa, ki ju bom še komentiral ob koncutretje obravnave, ki pa
               govorita nekaj tudi o pravilniku. Zgodba ni vedno končana samo pri zakonu, ampak se
               nadaljuje običajno in normalno v pravilnikih, ki potem tudi določajo posebne pogoje
               ali pa še dodatne omejitve v proizvodnji.</p>
               <p>Sicer nisem umaknil amandmajev, ki sem jih napisal k 1. členu, ki se nanaša na 4.
               člen veljavnega zakona in k 36. členu, čeprav menim, da je področje predelave in
               polnjenja stvar 36. člena in poglavja, ki o tem govori, in to ni 4. člen. Vendar,
               seveda, če bo zakon sprejet, tako kot je predlagan, bo v sedanjem novem členu pač
               prepoved polnjenja izven območja, ki ga bo zakon predvidel. Menim pa, da ta hip
               kompromis, ki je bil dosežen na odboru za kmetijstvo v zvezi z geografskim območjem,
               zadovoljuje tudi tiste vinogradnike in kletarje, ki imajo vinske kleti izven določil
               pravilnikov oziroma zakona in živijo v tem območju, in da v tem delu ne bo
               prizadetosti.</p>
               <p>Skratka, rad bi zaključil s tem, da se krepko zavedam pomembnosti zaščite terana in
               cvička, morda bo, in zakon to dovoljuje, postalo v prihodnosti še kako vino tako, ki
               bo dobilo PTP oznako, kar bo morda dobro tudi za slovensko vinarstvo in
               vinogradništvo, in bom zakon v končni fazi, seveda, z veseljem podprl, z željo, da bi
               se na tem področju naredil večji red, kot je bil doslej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp76">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Predsedujoča, hvala lepa za besedo. Tudi sam osebno sem vinogradnik in tudi sam
               osebno sem s "tistega konca cvička", čeprav sem na drugem bregu in pridelujem
               bizeljčana in sem na to ponosen in ga nikoli ne bom prodajal pod kakršnokoli označbo
               cvička, še manj pa cvička PTP - ker sem ponosen, da imam bizeljčana, in ponosen sem
               na specifiko Slovenije, da ima na zelo majhnem območju, bi rekel, celo paleto
               različnih tipov vina in različnih posebnosti, in to nas odlikuje in to nas postavlja
               tudi v zavidljiv položaj nasproti Evropske skupnosti, ker lahko marsikaj pokažemo na
               zelo majhnem področju.</p>
               <p>Ravno iz tega razloga bi morda opozoril državni zbor na nekatere posebnosti tega
               področja, predvsem na posebnosti, da se dogaja, in to ne redko, da so prebivalci
               občine Brežice, občine Krško, ki imajo vinograde oziroma pridelujejo grozdje na
               območju vinorodnega okoliša v ožjem smislu, kot ga je predlagala skupina poslancev,
               in tudi zdaj, po amandmaju odbora za kmetijstvo v širšem smislu dolenjskega
               vinorodnega okoliša. Tam imajo vinograde, tam pridelujejo grozdje. Je pa Slovenija
               majhna in te razlike ter meje vinorodnega okoliša so, bi rekel, zelo toge, imajo pa
               svoje domove, svoje kleti in vse skupaj lahko tudi na drugem bregu Save oziroma izven
               tega vinorodnega okoliša, in ti ljudje ne morejo zdaj po novem imeti cvička. Mislim,
               da bi se s tem celo strinjal, če bi bili to neki mladi vinogradniki in če ne bi bilo
               tu zadaj neke tradicije ali kakorkoli. Zato sem tudi sam predlagal amandma, da če
               pravne ali fizične osebe pridelujejo grozdje znotraj vinorodnega okoliša Dolenjske:
               predelujejo vino, to pomeni, da ga drozgajo, da kletarji donegujejo in polnijo pa v
               sosednjem vinorodnem okolišu, da te - in to delajo že vsaj 50 let; to se pravi,
               poudarjamo tudi tradicijo, ki mislim, da je pri cvičku izrednega pomena - da bi te
               lahko tudi pridelovale cviček v bodoče. To mislim, da bi s tem popravili nekatere
               krivice.</p>
               <p>Je pa tudi res, da se niti približno ne strinjam s temi zlorabami, ki so se dogajale
               doslej, ampak te zlorabe, kot je že kolega Avšič povedal, so bile posledica, bi
               rekel, neizvajanja zakona in podzakonskih aktov s strani državnih nadzornih služb,
               konkretno kmetijske inšpekcije. Menim, da do takih dogodkov, ob funkcioniranju
               države, ki je zastavljena, ne more prihajati. Mislim pa, da z nekimi togimi predpisi
               ljudi ne smemo omejevati, da ne smejo nekaj delati, kar so doslej lahko počeli že
               tudi stoletja.</p>
               <p>Zato sem predlagal ta amandma in mislim, da ta amandma ni v škodo cvičku. Ta amandma
               je v korist cvičku. Ne dela pa krivice marsikateremu tradicionalnemu proizvajalcu
               cvička. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika? Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp78">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz spoštujem pravico do različnega mnenja. Ampak če sprejmemo ta amandma, je zakon
               brezpredmeten in namena, ki ga zakon sledi, ne dosega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem splošno razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na drugo obravnavo - to je na razpravo ter odločanje o posameznih členih
               predloga zakona. Razpravo bomo vodili na podlagi pregleda vloženih amandmajev z dne
               22.2.2001, ki smo ga danes dobili na svoje klopi.</p>
               <p>V razpravo dajem dva amandmaja k 1. členu, in sicer prvi amandma, katerega
               predlagatelj je odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, z opombo: če je sprejet
               ta amandma, so amandmaji, in sicer amandma pod zaporedno številko dva, katerega
               predlagatelj je gospod Avšič Jože in ga matično delovno telo ne podpira, in amandmaja
               k prilogi dva, pod zaporedno številko ena in dva - to je na listni številki štiri -
               so brezpredmetni. Želi kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>In sicer: najprej glasujemo o prvem amandmaju k 1. členu, katerega predlagatelj je
               odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Glasujemo. Navzočih 68 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 58, proti 3.</p>
               <p>(Za je glasovalo 58.) (Proti 3.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil prvi amandma k 1. členu sprejet, kar pomeni, da je drugi
               amandma brezpredmeten in o njem ne glasujemo.</p>
               <p>Glasujemo še o 1. členu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 69 poslank in poslancev. Za
               1. člen v celoti je glasovalo 58, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 58.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil 1. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo za novi 1.a člen, katerega predlagatelj je mag. Andrej Vizjak.
               Izvolite, gospod Vizjak! Predlagatelj!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp80">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ne poznam, pač prišel sem. Poglejte. Amandma je namenjen predvsem
               zaščiti vina. Navezujem se na tisto, kar sem že prej, da sem pač sam pridelovalec,
               sicer ne bizeljčana rdečkastega, ampak bizeljčana rdečega. Vendar bi vseeno v tem
               državnem zboru rad povedal, da je bizeljčan rdečkasti zelo podobno vino cvičku, tako
               po sortni sestavi, kakor tudi v njegovih značilnostih. Vendar je bizeljčan rdečkasti
               vino z nekoliko višjo alkoholno stopnjo, z bogatejšim ekstraktom in spada v razred
               kakovostnih vin. Tudi za bizeljčan rdečkasti je značilna tradicionalna predelava in
               mešanje belih in rdečih sort. Če se ta tradicionalna značilnost zakonsko ne opredeli,
               je v skladu s prvim odstavkom 14. člena zakona o vinu in drugih proizvodih iz grozdja
               in vina, tradicionalna proizvodnja bizeljčana rdečkastega prepovedana. Prav tako je
               prepoved določena s predpisi Evropske unije. Ne smemo dopustiti, da bi vino bizeljčan
               rdečkasti izgubil svoj tradicionalni položaj svežega, kiselkastega, sadnega vina, in
               bi namesto bizeljčana rdečkastega, imeli zgolj bizeljčan rdeči, ki pa ne bi mogel
               konkurirati tradicionalnim rdečkastim vinom.</p>
               <p>Rešitev za bizeljsko-sremiški vinorodni okoliš je torej, da se z zakonsko
               opredelitvijo tega vina tudi v bodoče zagotovi pridelava, nega in polnjenje tega
               tradicionalno značilnega rdečkastega vina. Če bo ta izjema dovoljena in opredeljena
               doma, bo z lahkoto dovoljena tudi v Evropski uniji. Tudi za vino bizeljčan rdečkasti
               velja več kot 50-letna tradicija, ki jo bolj kot mi priznava Evropska skupnost.</p>
               <p>Po nekaterih konzultacijah sem prišel tudi do ugotovitve, da sicer trenutno v 10.
               členu - še pravilnika iz SFRJ - o kakovosti vina, iz leta 1981, še napisano, da se za
               rdečkasto vino lahko uporabijo belo in rdeče grozdje. Ta pravilnik pa namerava
               ministrstvo za kmetijstvo v najkrajšem času zamenjati z novim slovenskim pravilnikom,
               novi pravilnik je praktično že napisan, in pripombe, da se za bizeljčana tudi v
               bodoče dovoli belo in rdeče grozdje, niso bile sprejete. Zato s tem podzakonskim
               aktom odpade možnost še naprej pridelave bizeljčana rdečkastega. To je namen zaščite.
               Tako kot je bil prej namen zaščite cvička, je tu namen zaščite oziroma sploh obstoja
               tega vina, se pravi bizeljčana rdečkastega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi gospod Geza Džuban. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp82">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>/Izklopljen mikrofon./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Vizjak, izklopite se, prosim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp84">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>... ampak zelo dobronamerno. Istočasno lahko ugotavljam, da imajo kolegi poslanci
               danes enkratno priložnost, da se podučijo z znanostjo s področja vinogradništva, pri
               čemer morda tudi ni odveč, da malo zavlečemo zadevo - pa zdaj tega ne bom počel.</p>
               <p>Glede samega amandmaja pa naslednje. Res je, da je bizeljčan rdečkasti nekaj
               posebnega, vendar ne sodi v ta zakon, ker bi potem morala biti tukaj tudi razna vina,
               ki se prodajajo v mnogo večjih količinah in se tudi mešajo z različnimi sortami. In
               je lahko zadeva celo nevarna, ker je zapisano, 70%. Poglejte, ko boste šli na kosilo,
               si naročite metliško črnino, ki jo mnogi bolje poznate, kot jo sam. In metliška
               črnina je tradicionalna mešanica nekaterih, mislim, da rdečih vin. Potem pa obrnite
               steklenico, in zadaj piše modra frankinja, kar pomeni, da bi v trenutku, če bi to
               zapisali za metliško črnino, ta metliška črnina ne smela več na tržišče oziroma bi jo
               moral nekdo sproti kontrolirati, ali ima dejansko bizeljsko rdeče 70% teh sort, in
               tako dalje. To pomeni, da se te zadeve urejajo drugače, na bolj ohlapen način, in da
               omogočamo tudi malo fleksibilnosti vinogradnikom, ki proizvajajo bizeljsko rdeče, in
               sama blagovna znamka jim lahko veliko več pomaga, ker se mi zdi, da je zelo dobro
               vino, kot ga poznam, da lahko na drug način dobijo svojo nišo na tržišču. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp86">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zahvaljujem se vam za to dobronamerno repliko, vendar opažam, da nisem
               bil dobro razumljen, očitno.</p>
               <p>Iz amandmaja je jasno razvidno, da ne gre za mešanje sort, gre za mešanje belega in
               rdečega grozdja. To je pa povsem druga zgodba. In tu piše o 70% rdečega grozdja. To
               pomeni - poglejte, podobno kot za cviček, ker če bi tule imeli strokovnjake za
               cviček, bi vam lahko celo v odstotke definirali sestavo cvička, iz katerih sort je
               sestavljen. In to je v pravilniku, ki je bil v začetku letošnjega leta tudi
               objavljen, jasno definirano, s tolerancami. Podobno, zelo podobno velja za bizeljčan
               rdečkasti in za bizeljčan rdeči. To so vina, ki imajo svoje značilnosti, svoje
               lastnosti, in to ni nekaj, da bi se zdaj bali nekaj napisati, da bomo drugače delali
               in potem ne moremo. To se točno ve, in v smislu zaščite tega vina je ta amandma. Ta
               amandma je zaradi te specifike, ker ne poznam tretjega primera ali četrtega primera v
               Sloveniji, kjer bi se mešalo belo in rdeče grozdje. Za to gre, ne gre za mešanje
               sort, mešanje sort je čisto druga stvar in je čisto druga polemika in je čisto drug
               tip razprave. Govorimo o mešanju rdečega in belega grozdja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, prehajamo na odločanje, in sicer
               odločamo o novem 1.a členu, ki ga je predlagal mag. Andrej Vizjak. Glasujemo.
               Navzočih 67 poslank in poslancev. Za je glasovalo 15. Proti 33.</p>
               <p>(Za je glasovalo 15.) (Proti 33.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma za novi 1.a člen predlagatelja mag. Andreja Vizjaka ni bil
               sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju za novi 1.a člen, predlagateljev
               skupina poslancev s prvopodpisanim Gezo Džubanom in matično delovno telo amandma
               podpira. Gospa Marika Pozsonec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp88">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K temu amandmaju bi povedala sledeče. Pred tremi leti je bila za to
               območje sprejeta rešitev o poimenovanju tega področja lendavske gorice, Goričko. In
               to s prijazno pomočjo tudi opozicije. Gre za zemljepisni imeni, kar prekmurske gorice
               niso. Lendavske gorice so strnjeno območje, 625 hektarjev žlahtnih trt, ki
               predstavljajo tam okoli Lendave edino bogastvo, ki ga še imamo. Ljudje so se po
               tistem, ko je to področje postalo vinorodni okoliš, začeli bolj ukvarjati s trženjem.
               In prvi uspehi so tudi tam. Bilo bi neodgovorno do teh ljudi čez nekaj mesecev, čez
               nekaj let spremeniti to okolje in izbrisati ime lendavskih goric, ki predstavlja
               kvaliteten in poseben vinorodni okoliš. In zato je prav, da to ime ostane. Zakaj ne
               bi pomagali k razvoju na način, posebej na ta način, posebno, če za to ni potrebno
               drugo; torej ne prosim denarja tu, samo to, da ime ostane.</p>
               <p>Zato sem rekla, da naj v tem zakonu namesto cvička in terana predlagatelji rešijo še
               marsikatero zadevo. Menim, da ni prav, da po hitrem postopku tako posegamo na to
               področje. In pravzaprav pred nekaj minutami smo dobili amandmaje. Nič drugo ni bilo
               tu pripravljeno. Hvala. Torej sem proti amandmaju in upam, da ne bomo podprli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp89">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K pojasnilu želi podati gospod Geza Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp90">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoča. Pred tremi leti smo imeli pred seboj zakonski predlog, ki
               je govoril o prekmurskih goricah. In prekmurska gorice pomenijo, da so vključene
               lendavske gorice, Gorički vinogradi in vsi vinogradi, ki niso niti v Lendavi niti na
               Goričkem. Teh je pa preostala tretjina. To so vinogradi na področju Kobilja,
               dobrovniških goric, strehovskih goric, filovskih, bogojinskih in še kaj, kar nisem v
               stanju v tem trenutku našteti. In rešitev, ki je predlagana, prekmurske gorice je
               bila takrat dobra in sprejemljiva in smo jo pač amandmajsko spremenili, tako kot je v
               tem državnem zboru to možno. In na isti način in z isto pravico, z istimi
               poslovniškimi možnostmi sem jaz predlagal, da se zadeva sanira na ta način, da se
               osnovni predlog vrne, da se ponovno uvedejo prekmurske gorice. Zahteva do mene
               prihaja vsakokrat, ko se srečam z vinogradniki ostalih področjih, ki niso v
               lendavskih goricah in to tri leta zaporedoma. Istočasno podpira strokovna javnost to
               rešitev; namreč lendavski vinogradniki še zmeraj znova in vedno na vsako steklenico
               napišemo "ožji vinorodni okoliš - lendavske gorice". Zelo debelo. S tem se ne jemlje
               lendavskim goricam prav nič. To rešitev podpira tudi poslovna skupnost za
               vinogradništvo in je veliko razlogov za to, da sem ta amandma vložil in za njega bom
               tudi glasoval. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp91">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker nihče ne želi več razpravljati...</p>
               <p>Gospod Peterle, izvolite. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp92">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To vprašanje mene zanima...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Prosim kolegi za mir v dvorani! Gospod Peterle ima besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp94">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Sedaj ponavadi so težave s takimi, bi rekel, pragmatičnimi poimenovanji, če nimajo
               kakšne tradicionalne rabe in jaz kot geograf sem relativno malo slišal o prekmurskih
               goricah. Sem slišal o prekmurski ravnici pa o Goričkem na drugi strani. Jaz bi raje
               videl, tudi sledeč argumentom gospe poslanke Pozsončeve, da bi vzeli si toliko
               prostora na papirju, pa bi vse te gorice posebej našteli, kakor da jih, bi rekel,
               politično skup spravimo v prekmurske gorice. Torej meni bi bilo bliže ozoroma se mi
               zdi bolj pošteno, da jih poimenujemo z imeni, kakršna imajo, in da se nobena
               identiteta ne utopi v nekem takem krovnem terminu, ki mislim, da ne pozna kakšne
               izrazito zgodovinske rade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej se je za pojasnilo javil gospod Geza Džuban, potem pa gospod
               Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp96">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle ima po svoje prav. In je osnovni problem v tem, da smo mi Slovenijo
               preveč razparcelirali. In da bomo v trženju v naslednjem obdobju imeli veliko
               problemov s tem razparceliranjem. In z mojim pojmom sicer združujemo en večji
               prostor, ker pojem Goričko vam tudi ne pove, da rastejo tam vinogradi. Prekmurske
               gorice pa povedo, da so to vsi vinogradi v Prekmurju. Istočasno pa podzakonski akti
               dorečejo tisti drugi del, o čemer vi govorite: ožji okoliši, kjer pa so natančno
               navedene lendavske gorice, Goričko in ostali del in se vsi podokoliši oziroma ožji
               okoliši lahko brez vseh problemov napišejo na etiketo steklenice, v kateri se vino
               prodaja.</p>
               <p>V bodoče bo potrebno ta zakon spremeniti, takrat, ko bo šlo za res glede trženja in
               tržišča, takrat, ko Makedoniji ne bomo določali kontigente, pač pa bodo uvozili,
               kolikor bodo hoteli. Mogoče malo, kolikor bodo hoteli, ni povsem tako, ampak vi,
               gospod Peterle, morda boljše veste to, kot jaz, kako bo to izgledalo takrat, ko bo
               šlo za res.</p>
               <p>Trenutna rešitev se mi zdi primernejša, zaradi tega jo pač zagovarjam. Mislim pa, da
               sem rekel, da je podpisalo to mojo rešitev tudi 27 kolegov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, gospod Sok, repliko bi želel gospod Peterle. Ali ste
               želeli vi repliko mogoče ali razpravo, gospod Sok? Razpravo. Gospod Peterle, replika.
               Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp98">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>V tem primeru se bi zdelo meni z ozirom na odnos do krajeslovja, če tako rečemo, bolj
               primerno reči "prekmurski vinorodni okoliš", kot poznamo tudi druge okoliše. Ali ne
               bi bilo to bolj primerno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp100">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala, za besedo. Poglejte. Zaradi odločbe ustavnega sodišča je bilo treba pristopiti
               k spremembi zakona in določiti natančnejše pogoje za vino cviček. Odbor pa se je
               strinjal, da se k temu doda še teran, ker gre za, bi rekel, enak problem.</p>
               <p>No, potem pa so se ob razpravi pojavili nekateri amandmaji, s katerimi pač določeni
               poslanci poskušajo urediti še nekatere druge zadeve ob tej priložnosti. Tudi sam temu
               nisem naklonjen, to sem povedal že na odboru. Moram reči, da tudi sam prvič slišim za
               pojem prekmurske gorice. Ne bi se pa rad vtikal v prekmurske zadeve. Torej, gospod
               Džuban trdi, da to tako je in da se je že pred tremi leti razpravljalo o tem, in se
               čudim, zakaj potem pred tremi leti niso v zakon tako zapisali. Izgleda, da se je
               sedaj pač pojavila ob tem hitrem postopku priložnost in da nekateri poskušajo to
               zadevo na takšen način urediti. Oprostite mi, mogoče narobe razmišljam. Ampak nasamem
               odboru je gospa Pozsončeva napovedala, da bo vložila amandma in ne vem, zakaj ga ni
               vložila potem, ker je to napovedala in s tem, ko je napovedala vložitev svojega
               amandmaja, ki bo ohranjal v zakonu ta pojem lendavske gorice, Goričko, so me potem
               dejansko prepričali, da sem na odboru glasoval, da se to dopolni oziroma spremeni v
               prekmurske gorice. Sicer pa nisem sam prepričan, da je temu res tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp101">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Po vrstnem redu so se javili gospa Marika Pozsonec, potem gospod Feri
               Horvat, gospod Davorin Terčon in gospod Geza Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp102">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni je dobesedno nerodno, da s takšnim problemom smo tu pred državnim
               zborom. Nerodno mi je! Govoriti bi bilo treba o tem, da tam ni tega, ni onega;
               gospodarsko kako pomagamo, namesto tega tudi delamo arbitražo, ali boste podprli
               gospoda Džubana ali mene. Tako da je mene zaradi tega sram! To sem vam rekla, da so
               predlagatelji zakona prekoračili svoje kompetence, ker zato, da bi rešili teran in
               cviček, potem pridejo skozi mala vrata takšne rešitve. Drugače ne morem povedati, kot
               to, da so zemljepisna imena Dolinsko, Ravensko in Goričko, torej, lendavskih in
               prekmurskih goric ni. Tudi zaradi spoštovanja do poslancev nisem hotela vložiti
               tistega amandmaja. Hvala</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp103">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Feri Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp104">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa podpredsednica. Spoštovane kolegice in kolegi! Nisem
               strokovnjak za vino oziroma za pridelovanje in kletarjenje, nekaj malega se pa
               spoznam pa na trženje. Prepričan sem in vem, da je eden od problemov našega
               vinogradništva in predvsem vinske proizvodnje problem trženja v svetu.</p>
               <p>Res je to, kar je rekel kolega Peterle, da je predvsem kakovost važna, ta je
               predpogoj; vendar je važno tudi tisto drugo, v kakšne steklenice so polnjena ta dobra
               vina, in tudi, kakšne so etikete, pa tudi, kakšna imena se uporabljajo kot blagovne
               znamke. S tega vidika mislim, da je amandma smiselen, s tem da bi predlagal
               dopolnitev, ki jo je dal kolega Peterle, da bi bila dikcija "prekmurski vinorodni
               okoliš", tako se mi zdi, da si, kolega Lojze, predlagal. In bi predlagal
               predlagatelju amandmaja, da ga v tem smislu popravi.</p>
               <p>Samo kot dodatni argument za to bi navedel naslednje. Poglejte v tujino! V tujini so
               tudi razlike v kvaliteti in specifiki vin po malih območjih, mogoče celo po večjih
               vaseh, po hribčkih in tako dalje. Vendar, praviloma so območja dosti velika, dosti
               večja kot pri nas, ki nastopajo kot blagovna znamka z enotnim imenom, pa bodisi da
               gre za gradiščanska vina iz Avstrije, bodisi da gre za burgundca iz Francije, iz
               velike pokrajine Burgundije, in tako dalje in tako dalje bi lahko še našteval. Tako
               da s tega tržnega vidika, še posebej glede na to, da smo geografsko majhni, bogati in
               raznoliki, je primerno, da so ti okoliši večji kot blagovne znamke, s tem da znotraj
               tega pa je dopuščena možnost, da tam, kjer pa gre za zelo specifična, posebna in
               kakovostna vina, da se pa tam dodatne oznake dajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp105">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Davorin Terčon, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp106">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imam kratko repliko gospodu Soku, ki je ugotovil, da te spremembe
               sprejemamo zaradi cvička oziroma problemov, ki so se pojavili glede zaščite cvička,
               in je konstatiral, da so se potem enaki problemi pojavili glede terana in da smo ob
               tem vključili tudi teran.</p>
               <p>Rad bi opozoril, da pri zaščiti terana ni problemov in da je ta rešitev neka
               zavestna odločitev, da zaščitimo teran na višji stopnji, ker povsem povzemamo
               ureditev, ki je že z nižjimi predpisi vlade in ministrstva določena za v pravilniku
               in je popolnoma enako prevzeta tudi v zakonu. Kar se tiče tega, torej teran ni bil
               problematičen, vendar smo se zavestno odločili, da tudi teran zaščitimo na višjem
               nivoju.</p>
               <p>Zato bom jaz vsekakor to podprl, ne glede na to, da me nekateri Krašovci opozarjajo,
               da ni korektno, da v isti sklop mešamo teran in cviček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp107">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Geza Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp108">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Danes očitno koristim veliko pomoči opozicije in smo ta zakon dokaj temeljito
               spremenili tudi na ta način. In tudi bi jaz koristil sugestije gospoda Peterleta
               tokrat na ta način, namreč jaz sam ne morem amandmaja spremeniti, ker je podpisan s
               strani 27 kolegov. Najavljam pa spremembo potem v tretji obravnavi, da spremenimo
               "prekmurske gorice" v "prekmurski vinorodni okoliš". In potem je zadeva tudi toliko
               konsolidirana da se te dobre namere popravijo in da imamo dejansko zelo jasno sliko o
               tem, kaj je prekmurski vinorodni okoliš. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp109">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem dopoldanskem delu bomo še dve repliki. Gospod Avšič najprej in
               potem gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp110">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Bom čisto kratek. ... obravnava Prekmurje, pa malo Dolenjska, pa malo Primorska. In
               jaz repliciram gospodu Terčonu seveda s tem, da je nekaj na račun cvička povedal, kar
               ste verjetno vsi razumeli in se seveda ne strinjam s tem, da je to pa neka druga
               zgodba ali pa če si hotel, gospod Davorin, povedati, da je to toliko boljše, to ni
               res. Treba je pa reči, da zakon, tako kot je 1.člen sprejet, določa, da imamo dve PTP
               vini v Sloveniji. In to sta teran in cviček. In - ne Davorin je govoril o tem. Torej
               gospod Davorin, mislim, da je korektno, da je zakon vložen za teran in cviček. Res pa
               je to, da so tega ni odbor izmislil, ampak da ste ga predlagatelji izmislili.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp111">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Vizjak. In potem želim sporočiti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp112">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo gospodu Džubanu repliciral, pa bi prosil, če me tudi posluša, da ne bo
               brezplodno delal. Ker 5. člen zakona oziroma pravilnika o rajonizaciji vinorodniškega
               območja Slovenije govori, da - ne govori o prekmurskem vinorodnem okolišu, ampak
               govori, da imamo vinorodni okoliš prekmurske gorice. Tako, da v tem smislu, ne pa da
               bomo popravljali prekmurske gorice v prekmurski vinorodni okoliš, kar je isto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da smo razpravo k amandmaju za novi 1.a člen skupine
               poslancev zaključili, predlagam državnemu zboru, da le o tem še glasujemo, potem pa
               prekinemo. Če dovolite, glasujemo o amandmaju za 1.a člen, predlagatelj skupina
               poslancev, ki ga matično delovno telo podpira. Navzočih 56 poslank in poslancev. Za
               je glasovalo 24, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 24.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Bomo ponovili glasovanje. Glasujemo. Navzočih je 57 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 39, proti 5.</p>
               <p>(Za je glasovalo 39.) (Proti 5.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil prvi amandma za novi 1.a člen sprejet.</p>
               <p>Če dovolite, spoštovani, v zvezi s sklepom državnega zbora, kjer smo se odločili, da
               prekinjamo razpravo o predlogu odloka o soglasju k imenovanju generalnega direktorja
               do 14.30 ure, sem vam dolžna sporočiti, da je bilo v razgovoru s predsednikom
               nadzornega odbora RTV Slovenija, gospodom Brankom Grimsom, ugotovljeno, da poročila v
               smislu pete alinee 24. člena zakona o RTV Slovenija ni mogoče v navedenem času
               dostaviti državnemu zboru, saj ni pripravljeno, tako tudi ni verificirano na
               nadzornem odboru. Zato vas obveščam, da se bo razprava 32. točke brez tega poročila
               nadaljevala ob 14.30 uri. Hvala lepa. Dober tek želim.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 13.05 uri in se je nadaljevala ob 14.33 uri.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp114">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, nadaljujemo s popoldanskim delom zasedanja.</p>
               <p>Dodatno je opravičen za nadaljevanje 3. seje dne 22.2.2001 gospod Samo Bevk od 16.00
               ure dalje. Ugotavljamo navzočnost, tako da prosim, da vstavite kartice v režo. Hvala
               lepa. Navzočih nas je 63, kar pomeni, da državni zbor lahko veljavno odloča.</p>
               <p>Prehajamo na <title>prekinjeno 32. TOČKO DNEVNEGA REDA, </title>to je na <title>VOLITVE IN IMENOVANJA</title>,
                  in sicer nadaljujemo s prekinjeno razpravo o predlogu odloka o soglasju k imenovanju
               generalnega direktorja Radiotelevizije Slovenija, in sicer smo ostali pri besedi
               poslankam in poslancem. Za neomejeno razpravo ima možnost še gospod Jožef Jerovšek,
               potem pa z omejitvijo petih minut prehajamo na razpravo sledečih poslancev: gospod
               Maksimiljan Lavrin, gospod Leopold Kremžar, gospod Igor Štemberger in gospod Ivan
               Božič. Besedo dajem gospodu Jožetu Jerovšku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp115">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Spoštovane kolegice in kolegi!</p>
               <p>Ko razpravljamo o soglasju za izvolitev direktorja javnega zavoda RTV, se seveda
               tudi, kot se je danes zgodilo, dotikamo malo širše položaja te ustanove v slovenskem
               prostoru. Prav gotovo je, da se tisti iz koalicije, ki so tako na vrat na nos
               prestavili, zamenjali dnevni red potekajoče seje državnega zbora in to točko s konca
               redne seje premestili popolnoma na začetek, zavedajo, zakaj tako počno. Tu ni glavni
               moment ali bo generalni direktor soglasje dobil ali ga ne bo dobil, ker je rezultat
               že bil odločen. Po mojem to hitenje ni na liniji tega, da bi imeli naslednjega
               direktorja bistveno boljšega, kot je sedanji, da bi bilo znotraj javnega zavoda
               bistveno manj poslovno kurupcijskih primerov, kot jih tu navajajo novinarji, čeprav
               jim, absolutno verjamemo. Če bi ta stran bila zainteresirana, da bi se do tega
               striktno opredeljevala povsod, bi vprašal, zakaj pa so isti akterji popolnoma
               anemični v slučaju Eles, kjer milijarde še bolj letijo. S tem pa seveda ne
               zagovarjam, da me ne bo kdo narobe razumel, da zagovarjam ravnanje sedanjega vodstva
               RTV.</p>
               <p>Koliko je primerov v tej družbi, kjer bi se doslednost in volja za reševanje odprtih
               vprašanj lahko izkazala. Mislim, da je prevladal strah, kaj se bo zgodilo, če bo ta
               teater, ki poteka znotraj RTV-ja, in te napetosti še nekaj časa trajale, kdo vse bo
               prišel na sceno. Sam osebno mislim, da bi bilo zaradi bodočega urejanja enega res
               resnega pristopa do te materije boljše, da bi imeli točko takrat, kot je bila
               predvidena. Do takrat bi se pa nekatere stvari še lahko odprle. Videli bi, kateri
               ljudje so še tam pravzaprav imeli bistveno večji vpliv izza kulisja, popadalo bi več
               mask. Sedaj gre ta hitrost na račun tega, da se za maskami marsikaj skrije. Vendar
               drugače ne bi nasprotovali temu, da se mi lahko v miru pogovorimo s predstavniki
               novinarjev, da ta razgovor opravimo do konca in da se dejansko seznanimo z vsemi
               stvarmi. Vendar za to vsekakor so vzroki.</p>
               <p>Tu se sedaj vprašanje postavlja, kako bo izpeljano obdobje po Čadežu. Namreč, ali bo
               to res zmaga novinarjev, kar si vsi želimo, da bi bil vpliv novinarjev večji. Do
               tega, kar se danes dogaja gotovo ne bi prišlo, če bi ti isti gospodje ne odpravili
               soglasja, za kar smo se mi zavzemali pri imenovanju važnejših vodstvenih mest. Kot je
               že bilo rečeno, videlo se bo, ko bomo o zakonu o RTV-ju glasovali o tem, ali se to
               soglasje ponovno uvede. Njihova iskrenost se bo tu pokazala.</p>
               <p>Lahko je ta hitrost in ta nuja v službi tega, da se bo postavilo, da se čim manj
               razčisti, ker vzdušje zdaj je, da se odpirajo boleče teme in dogodki ter stvari, ki
               se ne bi smele zgoditi. In to seveda skušate zaustaviti. Vprašanje je, če novo
               vodstvo, ki bo postavljeno, ne bo bistveno trše, kar se tičeuredniške politike. Ali
               ne bodo prvi odleteli celo tisti neodvisni novinarji, ki so zdaj prevzeli iniciativo
               in jih je treba pozdraviti? Kajti politika, ki tu forsira hitrost, se je vedno bala
               takih in jih je pravočasno odstranjevala. Ali bodo potem uspele, recimo, nekatere
               raziskovalne ali pa takšne bolj odprte novinarske oddaje, kot je Utrip, ki mu večno
               grozijo, in še nekaj takega. Morda bodo to prve žrtve.</p>
               <p>Mnogo tega bi bilo treba pred tem zborom razčistiti. Strinjam se tudi s tem, da je
               problematiko uredniške politike in vsega tistega, kar se znotraj te hiše dogaja,
               treba pred tem zborom zelo temeljito obdelati. Namreč, dejstvo je, kot je bilo že
               poudarjeno, da je na nek način televizija v slovenskem medijskem prostoru skoraj še
               najbolj nevtralen medij, da je bistveno slabša situacija na Radiu Slovenija, kjer
               vsak opazi, kako različen pristop je, recimo, skozi zelo nedolžne jutranje oddaje na
               Valu 202, ko je na oblasti ena vlada in ko je na oblasti druga vlada. Takrat, ko je
               ena, se v slogu, sicer posredno, prek neke druge medijske hiše, pozdravi, "Dober dan,
               revščina!", pa kadrovske zadeve... Sedaj, ko danes beremo, da je gospod Bandelj
               postal predsednik sveta v Kliničnem centru, to ni problematično; če bi pa bila druga
               vlada, bi pa bil romp in pomp, in to bi skozi vse medije spremljali cel dan!</p>
               <p>Tako vidim, da se mudi. Seveda, če bi bil to edini problem, potem se mudi zelo tudi
               nam. Sam pa menim, kot sem že rekel, da bi bilo bolje, da bi ta teater absurda še kak
               teden trajal, ker bi se razčistilo več stvari. Več bi se razčistilo, kajti sedaj ne
               vem, kdo je, kot tu pravi predsednik novinarskega sindikata, v svetu RTV, ali je to
               lastnik marketinškega podjetja, ki snema reklame za televizijo - v svetu je direktor
               podjetja, ki je prodal hišo svojega podjetja RTV-ju, da bo v njej studio. Tega mi še
               ni uspelo razčistiti, in še mnogo takih zadev.</p>
               <p>Slišal sem sicer, da zelo parazitirajo na proračunu RTV-ja gospod Šetinc, gospod
               Kocijančič s svojimi podjetji, ampak vendar, kaj to pomeni? Njihova stranka se je
               zdaj v trenutku obrnila. Ali to pomeni, da se bodo pod novim vodstvom še bolj zajedli
               v tkivo? Da nam kar naenkrat pa zdaj to ustreza?</p>
               <p>Tako je vprašanj vsako minuto več in mi bi jih morali dejansko ob temeljitem
               premisleku vse obdelati. Ne vem, morda bi bilo celo dobro, da bi tu nastopil kandidat
               za direktorja, pa tudi predstavnik novinarjev. Sedaj, ko je nekaj stvari odprtih, bi
               morda skozi to, po tej poti prišli in se začeli približevati temu, da bi imeli jasno
               sliko, kaj se znotraj tega javnega zavoda dogaja in kaj so intence tega, kam, kaj bi,
               recimo, največja stranka rada na tem mestu imela. Ali bo tu res v bodoče ustoličen
               nek komisar, ki bo dosti bolj spretno še delal tiste stvari, ki so sedanjemu
               direktorju ušle iz rok.</p>
               <p>Seveda stanja, ki je na RTV ne moremo podaljševati. Za takšno stanje obstaja sigurno
               objektivna odgovornost in mi si pri tem ne delamo utvar. Vendar mene najbolj zanima,
               kaj so vaši interesi, da tako ščitite, prepričujete k temu, da bi maske dokončno
               padle. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp116">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Peterle, proceduralno. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp117">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Najprej imam pravzaprav proceduralno vprašanje. Jaz vas prej nisem povsem razumel,
               kakšno je zdaj stanje v zvezi z našim sklepom, po katerem bi morali pridobiti oziroma
               dobiti na vpogled ugotovitve nadzornega odbora. Jaz, glede na to, kar ste prej
               povedali, gospa podpredsednica, lahko sklepam, da ta odbor doslej ni ničesar naredil
               in ničesar ugotovil, pa dela že, mislim, da nekaj let. Rad bi vedel, ali lahko kaj
               pričakujemo ali ne od tega odbora, in utemeljujem to, zakaj vztrajam pri tem. Ponovno
               povem: jaz nisem advokat ne tega, ne naslednjega, ne kogarkoli v tej igri, želim biti
               pa advokat te hiše, da ne bo tukaj madeža, kako smo se odločali.</p>
               <p>Mi smo danes kot poslanska skupina slišali po obisku sindikata novinarjev,
               predstavnikov sindikata novinarjev, češ imajo prav, te podprite. Čez tri ure so
               prišli drugi sindikalisti, od radiodifuzije, ki so se sami javili, so rekli, če ste
               njih poslušali, dajte še nas. Nekateri poslanci, ki so bili pač pri roki, so
               poslušali tudi to. Kateremu sindikatu pa zdaj slediti, na kakšni podlagi? Eni trdijo
               tako, eni trdijo drugače. Zato jaz pravim da najboljše za državni zbor je, da sledi
               lastnim inštitucijam, če temu tako rečem, ker pet od nadzornega sveta smo mi
               postavili. Jaz bi rad videl, če imamo tako inštitucijo, da nam pove, kaj je ugotovila
               ali pa tudi pove, da ni nič ugotovila. Ampak jaz bi bil rad miren, ko bom pritisnil
               sem ali tja. Jaz vztrajam pri tem, da te ugotovitve pridobimo pred odločanjem in me
               zanima, kdaj jih lahko pridobimo. Prej sem razumel samo, da se ne da tako hitro, zdaj
               me pa zanima, kdaj bi bilo to vendar dostopno, če so se odločali o zadevah, ki so v
               zakonu pod njihovo kompetenco. Prosim za pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp118">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod Peterle, ponovno želim prebrati del, ki sem ga prej in potem sem
               ravnokar na mizo dobila še eno pisanje, da vas seznanim tudi s tem. Prej je bilo
               obvestilo, da v razgovoru s predsednikom nadzornega sveta RTV Slovenija, gospodom
               Brankom Grimsom, ugotavljamo, da poročila v smislu pete alinee 24. člena zakona o RTV
               Slovenija, na podlagi katerega je prišlo do proceduralnega sklepa, ni mogoče v
               navedenem času dostaviti državnemu zboru, saj ni bilo pripravljeno in verificirano na
               nadzornem odboru.</p>
               <p>Ta trenutek pa je prišlo na mizo pisanje, in sicer: ob 14. uri in 20 minut je
               predsednik nadzornega odbora Radiotelevizije gospod Branko Grims uradno obvestil
               predsednika državnega zbora gospoda Boruta Pahorja, da mu bo najkasneje do 15. ure
               uradno izročil sklepe nadzornega odbora za obdobje od 23.7.1998 do 16.2.2001, s
               prošnjo, da so po potrebi na razpolago tudi poslankam in poslancem državnega zbora.</p>
               <p>S tem vas seznanjam, nadaljevali bomo razpravo in jaz tudi upam, da ob 15. uri, tako
               kot je bilo obljubljeno, nam bodo nam na mizo posredovani sklepi nadzornega odbora,
               ki pa niso seveda to, kar ste vi želeli pri proceduralnem predlogu, torej poročilo
               nadzornega odbora. Na to pa je bil podan odgovor prej, zato je bila moja ocena, da
               pač z razpravami nadaljujemo. Toliko v pojasnilo.</p>
               <p>Če dovolite, v prejšnjem delu, ko smo prekinili, sem pozabila dovoliti repliko
               gospodu Janezu Podobniku na izvajanje gospoda Pukšiča, na kar me je opozoril zdaj.
               Gospod Janez Podobnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp119">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa podpredsednica. Jaz sem se že v dopoldanskem delu prijavil k
               repliki po nastopu kolega Pukšiča, ki ga trenutno ni med nami. Kolega Pukšič je bil v
               razpravi zelo kritičen tudi do sveta Radiotelevizije. Med drugim je tudi očital
               določbo statuta, glede, tajnih volitev. Jaz ne bi ponovil ene svoje današnjih
               razprav, ko sem omenjal, da je tak način volitev v skladu s poslovnikom. Pojasnil pa
               bi kolegu Pukšiču, da je statut Radiotelevizije Slovenija odobril oziromamu dal
               soglasje državni zbor na seji državnega zbora pred dobrim letom dni oziroma nekaj
               več. Mi kot parlament smo bili seznanjeni tudi z določbo, da se direktorja voli na
               tajnem glasovanju. Ta očitek je po mojem mnenju brez vsake osnove.</p>
               <p>Prav tako pa je kolega Pukšič tudi govoril, kot je sam rekel, o slabem delu
               institucij v zavodu Radiotelevizije Slovenija in omenjal je svet Radiotelevizije in
               nadzorni odbor. Jaz menim, da nam je šele po dveh, treh urah pravzaprav uspelo, da
               smo ugotovili, da bi kot odgovorni zakonodajalci danes morali imeti na klopi poročilo
               nadzornega odbora. Na podlagi razprave, očitkov v javnosti, razprave na matičnem
               delovnem telesu bi državni zbor sam bil moral biti toliko pameten, da bi imel na
               klopeh to poročilo. Nadzorni odbor pa je dolžan, da ga državnemu zboru na podlagi
               zakona, ki ga je citiral kolega Peterle, pripravi.</p>
               <p>Ker so bili očitki vezani na poročilo nadzornega odbora, je to po mojem mnenju
               predpogoj za današnje odločanje. Predlagam tudi, da se pogleda, ker je v preteklih
               letih nadzorni odbor pošiljal poročilo v državni zbor ali druga gradiva, ta so bila
               vedno posredovana matičnim delovnim telesom, da se vsa ta gradiva dodeli poslankam in
               poslancem, da se pred odločanjem seznanimo z njimi, in ta za celotno štiriletno
               mandatno obdobje kandidata, ki sedaj ponovno kandidira na podlagi odločitve sveta
               RTV. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp120">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nadaljujemo, in sicer je na vrsti gospod Maksimiljan Lavrinc. Izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp121">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Več kot očitno je, da ni kakšnega resnega namena na kratko
               zaključiti to točko, zato bom te svoje misli, ki sem si jih sicer tukaj malo
               skiciral, skrajšal in strnil, ker bi želel, da ne ponavljam stvari, ki so bile že
               povedane.</p>
               <p>Star slovenski pregovor pravi, da je za malo denarja malo muzike. V primeru zavoda
               RTV Slovenija pa se mi zdi, da je za veliko denarja malo muzike. Zato bom prosil
               kolege iz socialnedemokracije, naj mi ne zamerijo, če bom uporabil njihov slogan: "Je
               čas za spremembe." Za spremembe v vodstvu zavoda in za spremembe v zakonu o RTV
               Slovenija. Dejstvo je, da se večji del sveta RTV Slovenija obnaša po refrenu iz
               popevke "Imejmo se fajn, pa čeprav vam je al pa ne". To me prepričuje, da je treba
               prisluhniti novinarjem, ki opozarjajo na potrebo po obeh spremembah, tako vodstva kot
               načina kako pridemo do sveta in načina kako svet deluje.</p>
               <p>Moram reči, da ima utopični socialist Thomas Moor precej posnemovalcev. Eden od teh
               je bil tudi kolega Mile Šetinc, ko nam je razlagal, kako kvaliteten je zakon prav v
               tem segmentu, ko smo ga takrat sprejemali.</p>
               <p>Če uporabim še en pregovor "Pot v pekel je tlakovana z dobrimi nameni". Danes je
               bilo rečenih ogromno lepih besed in ponujenih rešitev, kako naj bi šlo. Od tega pa do
               tega, da bi nekateri radi iz tega državnega zbora, iz plenarnega zasedanja, naredili
               preiskovalno komisijo. Jaz to sam doživljam predvsem tako, da gre za to, da bi se
               nekdo cvrl zdaj tukaj na ražnju. Zato apeliram na vse, ki boste govorili še za menoj,
               bodite kratki.</p>
               <p>Odločitve sveta RTV Slovenija po mojem niso toliko politično pogojene, kar se je
               hotelo pritakniti ali pa podtakniti, da tako rečem, kot gre za neko drugo soodvisnost
               med nekaterimi člani ali pa kar med večino članov in pa med direktorjem. To nam pove,
               da ta način, kot je sedaj, ni v redu in zato ga moramo spremeniti. Gre za dvojnost
               vlog, za konflikt interesov itn.</p>
               <p>In še nekaj. Tudi določba, da naj bi državni zbor, poslušajte, zakonodajno telo te
               države, skrbel za to, kako svet deluje, kako deluje RTV Slovenija, se mi zdi neresna.
               To je delo izvršilne veje oblasti in seveda je treba to tudi njej dati.</p>
               <p>Glede na vsebino in pa na naravo napak, o katerih ste nekateri tukaj govorili, pa bi
               rekel takole. Predlagam, da pustimo ustreznim institucijam, da v miru opravijo svoje
               delo in seveda gospodu Rokavcu in drugim, ki ste podtikali in nam vsiljevali, da tako
               rečem, mnenje, da z nami manipulirajo in da delajo po naročilu nekoga, da s takšnim
               načinom ne pritiskamo nanje, pa je to policija, je to sodstvo ali pa računsko
               sodišče</p>
               <p>In še nekaj. Tistim, ki ste govorili o vrhunskih strokovnih usposobljenostih članov
               Sveta RTV Slovenija, bi rekel to. Kaj potem menite, da novinarji, ki imajo te
               kritike, ki jih imajo, niso strokovno usposobljeni? Ali menite, da ne znajo ločiti
               zrna od plev? Moje mnenje je, da so, navsezadnje so kritično oko naše družbe. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp122">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Leopold Kremžar, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp123">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi! Mi danes ne sodimo Janezu Čadežu
               in prav tako ne postavljamo politkomisarja na RTV. Ne izvajamo nikakršnega - vsaj jaz
               ne bi rad počenjal ne enega, ne drugega. Mi ne izvajamo neke razprave o RTV-ju, o
               generalnem direktorju, o svetu sredi nekega mandata. Ne gre za nikakršno izredno
               zadevo, ne gre za izredno ocenjevanje, gre za preprosto - čeprav zadeva nikakor ni
               preprosta - soglasje k imenovanju novega generalnega direktorja.</p>
               <p>Ta državni zbor k temu soglasju lahko reče da, ga lahko poda, ali pa reče ne.
               Presoja je na nas. Ta presoja je v primeru, kadar se na to delovno mesto, na to
               funkcijo ponovno javi nekdanji oziroma vršilec dolžnosti sedanji, generalnega
               direktorja, seveda povezljiva z njegovim dosedanjim delom. Zato ga tudi presojamo
               skozi to delo. Ampak vendarle lahko bi bilo danes tukaj neko drugo ime in verjetno v
               tem primeru ne bi tako vneto zahtevali izsledkov računskega sodišča, izsledkov
               nadzornega odbora itn. Hoteli bi samo ugotoviti, ali ta človek po naši presoji
               ustreza vodenju takšne firme, tako kot si javnost in tudi mi želimo, da bi ta firma
               poslovala ali ne, ali je usposobljen ali ne. V primeru, kadar gre za človeka, ki je
               to že opravljal, je njegovo dosedanje delo seveda lahko dobro za njega ali hendikep.
               Zato ocenjujemo tudi to delo doslej.</p>
               <p>Mi, seveda, in jaz mislim, da bi se moral vsak, ki mora dati soglasje, vendarle
               vprašati, ali ta človek lahko v tem kolektivu, po teh naših idejah, kako naj bi se ta
               zadeva peljala, lahko dela ali ne. Samo tu vidim to, kar seveda so stališča
               novinarjev in drugih sindikatov, takšnih in drugačnih. Mi ne smemo razsojati zaradi
               tega, ker je neka skupina, pa lahko je še ne vem kako velika, proti temu ali onemu.
               Mi moramo samo ugotoviti - vsaj jaz se opredeljujem na osnovi tega - ali je to, da
               bomo danes dali soglasje gospodu Janezu Čadežu, za ta kolektiv dobro, ali ga lahko
               vodi, glede na svoje dosedanje delo in izkušnje, in ali lahko znotraj tega kolektiva
               ima potrebno podporo, da lahko to delo opravlja. Vsak pameten lastnik bo, ne glede na
               to, ali imamo v zakonu soglasja, mnenja ali karkoli drugega, poskušal izvedeti, ali
               tisti, ki bi naj vodil, organiziral proces, in tu je proces pač program, ali lahko
               sodeluje, ali lahko ima ekipo ljudi za seboj, ker en sam človek ničesar ne more
               narediti. S te pozicije je treba ta soglasja ali nesoglasja ljudi znotraj kolektiva
               videti - in sam jih tako vidim.</p>
               <p>Tako se mi zdi, da malce zahajamo na področja, ki so lahko tudi pozneje - če je
               Janez Čadež in ekipa RTV-ja delala kaj narobe in bo to ugotovilo računsko sodišče, se
               seveda ne bodo izognili posledicam tega, nikakor ne. Enako je z nadzornim odborom. Mi
               danes moramo samo presoditi, ali je po našem mnenju on ustrezen, tako kot ga je
               predlagal svet RTV-ja, ali ni ustrezen. Skozi vse to, kar sem povedal - in se mi zdi,
               seveda, da bi morali tako ocenjevati zadevo - videti, kaj mi mislimo, ali lahko vodi
               to zadevo. Sam seveda soglašam s stališčem naše skupine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp124">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika? Izvolite, gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp125">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Že prej sem hotel replicirati, pa sem se premislil,
               ker sem mislil, da bo stvar hitreje tekla.</p>
               <p>Mi smo danes vse pomešali. V samostojno državo, v to državo smo vpeljali tudi nov
               ekonomski red, ki ima drugačna pravila igre, kot so bila pravila igre v samoupravnem
               sistemu, delavskem sistemu. Ta ekonomski red zelo jasno potegne ločnico med
               zaposlenimi in lastnikom. To velja tudi za zavod, tudi za tak državni zavod, kot je
               RTV Slovenije. Zato pa je zelo jasno vzpostavljen mehanizem nadzora in pa kontrole
               zaposlenih v svetu zavoda. Zato imajo zaposleni tudi svoje člane v svetu zavoda. In v
               tem smislu presoje direktorja podaja svet zavoda, niti ne mi - mi kot lastnik moramo
               upoštevati to, kar nam naš organ pove, nadzorni svet. Generalni direktor zavoda ni
               direktor programov, on je gospodar hiše. Njemu morajo tudi rezultati odgovarjati.
               Svet zavoda je ocenjeval njegovo dosedanje delo in pričakovanja v bodoče. Glede na
               to, se je on odločal. Mi se ne moremo obnašati samoupravno, kljub temu daje bilo v
               tem samoupravljanju veliko dobrega. Na RTV Slovenija kot državnem zavodu ne bo noben
               direktor uspešen, dokler ne bomo odpravili v tem zavodu sistema upravljanja, ki ni
               več samoupravljanje. To je bistvo problema. Na POP TV so zadeve jasne, veste,tam se
               točno ve, kakšna pristojnost je na strani zaposlenih in kakšna pristojnost, v skladu
               s pravili igre novega ekonomskega reda, je na strani lastnika. Tam, veste, ni nobenih
               uzurpacij znotraj sistema kot takšnega, pravila so jasna. Zato nismo mi tisti arbiter
               tukaj! Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp126">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je gospod Igor Štemberger. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp127">

               <speaker>IGOR ŠTEMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pred seboj imam dva dokumenta, in sicer izhodišča za strateški
               poslovni načrt do leta 2005 zavoda RTV Slovenije. Tu je ta originalni dokument, ki so
               ga imeli člani sveta zavoda in med njimi kroži že približno en mesec. V drugi roki
               imam kopijo, ki smo jo dobili poslanci danes zjutraj. Žal sem z velikim začudenjem
               ugotovil, da oba dokumenta nista enaka. Vpoglavju o kadrovskih vprašanjih na strani
               45 - bom sedaj prebral še enkrat dve alinei iz dokumenta, ki so ga imeli člani sveta
               zavoda že en mesec, sta dve alinei zbrisani, in sicer: "Izkoriščenost strokovnjakov
               je zelo slaba, saj je še vedno bolj pomembno, s kom si dober, kot to, koliko si
               dober." In naslednja: "Kriza vodenja je očitna in je pustila posledice na področju
               medsebojnih odnosov, pripadnosti firmi in delovni kulturi." To je stran 45, lahko
               pogledate.</p>
               <p>Sedaj se mi zdi, ali smo poslanci res tako malo vredni, da nam gospod Čadež ne
               privošči niti, bi rekel, originalne kopije dokumenta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp128">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika, gospod Janez Podobnik. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp129">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dolžan sem kratko pojasnilo kolegu, samo v okviru informacij, ki jih imam
               sam. Dokument ste dobili na podlagi mojega sinočnjega predloga. Ampak je tudi moje
               ime na prvi strani, tudi na prvi strani je razvidno, da je to bilo naslovljeno vodji
               naše poslanske skupine. Ampak vse poslanskeskupine so dobile ta dokument. Po
               podatkih, ki jih imam, kajti mi smo se z gospodom Čadežem pogovarjali, je ta dokument
               pričel obravnavati nadzorni odbor. In je predlagal nadzorni odbor nekatere spremembe
               v ta dokument. Te spremembe so bile predlagane s strani članov nadzornega odbora.
               Svet zavoda pa tega dokumenta še ni sprejel in ga še ni obravnaval. Obravnaval ga je
               nadzorni odbor, ni ga pa dokončal. Zato je ta razlika v teh dveh podatkih, ki ste jih
               navedli. Jaz sem želel samo pojasniti to. To je po podatkih, ki jih imam sam.</p>
               <p>Še enkrat hvala lepa vodstvu našega parlamenta, da je omogočilo, da smo poslanke in
               poslanci ta dokument dobili v roke. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp130">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ivan Božič, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp131">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Govorimo o odloku o soglasju k imenovanju generalnega
               direktorja RTV Slovenija. Vse, kar je drugega, je samo naše razmišljanje ali pa
               politika. Dobili smo v roke vsi poslanci mnenje KVIAZ-a, poročilo. Ugotovili smo, da
               je Svet zavoda RTV v skladu s svojimi pristojnostmi pravilno glasoval in opravil
               predlog o ponovnem imenovanju.</p>
               <p>Drugo. Ugotavljali smo tudi danes tu, da se je v času, ko se je to godilo, prišlo na
               dan poročilo računskega sodišča, ki ni bilo za javnost. Predhodno poročilo, o katerem
               je bilo tudi danes rečeno, da jih je nič koliko v Sloveniji, skoraj za vsako
               ministrstvo imamo tako poročilo.</p>
               <p>Samemu sebi se mi poraja eno vprašanje, ker sem malo starejši od večine kolegov in
               kolegic. Ali se spomnite, 30 let nazaj, politične koordinacije po občinah? Ali se
               spomnite, kako smo vodilni trepetali, ali boš dobil soglasje za imenovanje vodilnega
               delavca? Kako smo to naredili? Sam sem menil, da ko smo pred leti imenovali člane
               sveta RTV, da smo odpravili naše težave. Iz naših strank je pet ljudi v svetu RTV ali
               20%.</p>
               <p>Drugo, kar bi zelo rad rekel, je o političnem, pa tudi o medijskem linču. Recimo
               takole. Ko smo govorili o članu računskega sodišča, ki smo ga zamenjali, je bilo
               ravno tako. Kdo še danes ve in kakšno poročilo je prišlo kasneje, da je ta človek res
               nekaj narobe naredil? In danes je ravno tako. Ko je bilo treba glasovati za to, da
               pridobimo poročilo nadzornega odbora, vas je bilo 45% proti takemu poročilu. Ga ne
               želite slišati. Zato sam zaupam svetu zavoda RTV. Kakšen bi pabil, ko sem bil v
               službi v enem podjetju, da bi me moji ljudje predlagali za direktorja, da bi pa potem
               ne zaupal njihovemu sklepu?</p>
               <p>Predlagam pa še nekaj. Vse stranke, ki imate člane v svetu RTV, če boste glasovali
               proti njihovemu sklepu, prinesite na prvo sejo Kviaza njihov odpoklic, ker jim ne
               zaupate. Drugič prav tako prinesite odpoklic članov nadzornega odbora, ker tudi njim
               ne zaupate.</p>
               <p>Mislim, da se moramo nečesa naučiti. Tudi te demokracije. Izvolili smo ljudi. Tam
               so, če ne delajo prav, so oni krivi. Svetu RTV jaz zaupam in mislim, da se je
               pravilno odločil in bom v skladu z njihovim sklepom tudi glasoval. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp132">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod France Cukjati. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp133">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Spoštovani! Želim le obrazložiti stališče k problematiki, ki je dvoplastna, in sicer
               najprej gre za slabo vodenje hiše in za konflikt s kolektivom, nato pa za slabo
               programsko politiko in konflikt z gledalci.</p>
               <p>Menim, da sta obe stvari še kako povezani, vsaj kar zadeva odločanja. Tudi ne
               temelji odločanje, saj takšno je moje stališče, toliko na vprašanju o spornih
               zadevah, ki so v obravnavi na računskem sodišču.</p>
               <p>Pod ena, namreč priznam, da dogajanj v hiši RTV ne poznam dovolj, da bi lahko
               objektivno presojal krivdo ali nekrivdo, sposobnost ali nesposobnost gospoda Čadeža.
               Predstavniki društva in sindikata novinarjev so nas informirali o mnogih čudnih
               dogodkih in odločitvah v.d. direktorja in če se bo samo polovica njihovih trditev
               izkazala za resnične, je usoda njegove kandidature verjetno zapečatena. Ne spuščam se
               v oceno in težo teh sumničenj. Čudim se le gospodu Čadežu, da ima kljub tako
               odločnemu nasprotovanju kolektiva pogum kandidirati za generalnega direktorja. Kako
               naj kvalitetno vodi hišo, če ga ne sprejemajo niti glavni nosilci dejavnosti? To so
               novinarji.</p>
               <p>Vendar zame kot poslanca, ki sem dolžan zastopati volivce, gledalce,
               davkoplačevalce, pa je pomembnejše drugo vprašanje, to je slaba programska politika
               in konflikt z gledalci. Radiotelevizija je na nek način res nacionalna že s tem, da
               jo plačujemo vsi, celotna nacija. A nacionalna v pravem pomenu besede bi
               Radiotelevizija postala šele takrat, če bi jo vsi Slovenci sprejeli za svojo, vsi,
               brez ozira na svetovno, nazorsko ali politično prepričanje. Radiotelevizija Slovenija
               bo torej postala nacionalna šele takrat, ko bosta njen informativni in kulturni
               program postala sprejemljiva za vso nacijo, za vse državljane, tudi tiste, ki imajo
               drugačna svetovnonazorska stališča kot pa programsko vodstvo Radiotelevizije.</p>
               <p>Dokler pa bo nacionalka v najbolj gledanih večernih urah, na primer, svojemu
               "narodu", pod narekovajem, predvajala skrajno pritlehno in za del naroda tako žaljivo
               pobalistično komedijanstvo, da bo moral ta del naroda ugasniti televizor, če se bo
               hotel vsaj delno izogniti bolečemu občutku popljuvanosti lastnih vrednot, toliko časa
               ta televizija zame ni nacionalna. In ne bom podpiral njenega vodstva, pa naj se piše
               kakorkoli.</p>
               <p>Programsko svobodo si lahko privoščijo le komercialne hiše, ki so ne financirajo iz
               davkoplačevalskih sredstev, pa še te bi morale biti kulturno strpne in olikane. Od
               nacionalke, ki jo plačujem tudi jaz, iz svojega žepa, pa poleg objektivne politične
               kritičnosti zahtevam, da je tudi ob najbolj gledanih večernih urah vsaj malo olikana
               in ne brutalno žaljiva do drugače mislečih.</p>
               <p>Gospod Čadež doslej tega verjetno ni mogel zagotoviti. Tudi v njegovem strateškem
               poslovnem načrtu ni zaslediti volje, da bi nacionalna televizija postala res
               nacionalna, narodna, naša in ne samo vaša ali njihova. Vodstvo, ki mojim volivcem
               tega ne zagotovi, bo težko dobilo moj glas. Če sem pošten, mi nekaj upanja vzbuja
               občutek, da je tudi med poslanci vladne koalicije vse več tistih, ki zastopajo
               novinarsko neodvisnost v mejah korektnosti. Ko pa bodo prišli še do spoznanja, da
               programska politika ne sme biti nazorsko, enostranska ali celo oholo žaljiva, bodo
               nastopili pogoji, da se bo državni zbor resno pogovoril tudi o sposobnosti in
               primernosti, ne le generalnega direktorja, ampak tudi sedanjih programskih
               voditeljev. Takrat šele bodo nastopili pogoji, da bi ta televizija postala resnično
               nacionalna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp134">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Gospod Školč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp135">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Oglasil sem se k besedi pravzaprav z neke vrste repliko, vendar menim, da
               lahko tudi povem več kot to, kar postavlja gospod Peterle, ki postavlja vprašanje
               dostopnosti teh poročil in s tem ustrezne, recimo temu, oborožitve poslank in
               poslancev za odločanje.</p>
               <p>Kot veste, je Kviaz imel možnost, da na nek način preloži odločanje o tem imenovanju
               do trenutka, ko bi bilo poročilo računskega sodišča dokončno, in do trenutka, ko bi
               se do tega poročila opredelil tako nadzorni svet kot eventualno svet RTV, in lahko bi
               se, seveda, do tega opredelila tudi naša komisija, ki se ukvarja z nadzorom proračuna
               in drugih javnih financ. Tudi ona ima v svojem delokrogu napisano, da spremlja te
               stvari.</p>
               <p>Danes se, bom rekel, paradoksalno prvič srečujemo s situacijo, da državni zbor
               opravlja svoje ustanoviteljske pravice - da ga zanima, kaj se dogaja v tem javnem
               zavodu, da vodi diskusijo, žal, ob neprimernem trenutku, ker smo seveda v situaciji,
               ko razpravljamo samo o soglasju k imenovanju bodočega direktorja.</p>
               <p>Mi bi morali dobiti, tako po zakonu o RTV in, predvidevam, tudi sicer, pismena
               stališča glede ugotovitev teh različnih komisij. Žal, nadzorni svet, ki ga vodi
               gospod Grims, tega v vseh letih ni naredil, pa bojim se, da tudi v prejšnjih letih
               prejšnji nadzorni svet tega ni postoril. Diskusija o tem spet ni vezana na to, in mi
               smo po črki zakona kljub vsemu dolžni o tem soglasju odločiti in ne more biti
               opravičila, da tega danes tukaj ni. Na tej isti seji imamo tudi zakon o RTV in
               znotraj tega bi kazalo del teh diskusij ponoviti in jih vgraditi v sistem zakonao RTV
               in v enem delu tudi v sistem zakona o medijih. Seveda boste videli, da bodo iste
               rešitve v tistem trenutku nekako povzročile hudo reakcijo novinarjev. Kot so danes
               zadovoljni, da sodelujemo v tej diskusiji in se, po moji presoji, napačno odločamo,
               kdo ima prav, bodo v trenutku, ko se bo vodila diskusija, kdo je tisti, ki izvaja
               ustanoviteljske pravice, imeli veliko število pripomb. Sam, tako kot sekretariat,
               menim, da državni zbor ni usposobljen, ne po načinu izvolitve, ne po svoji funkciji,
               ne po osebju, za izvajanje ustanoviteljskih pravic in da to dejansko sodi v sfero
               vlade. Zaradi tega smo pač tisti, ki smo to zagovarjali, zmeraj poželi neke kritike,
               govorim pa o sistemu.</p>
               <p>Ampak da se vrnem nazaj k temu predmetu. Na nek paradoksalni način seveda je izhod
               iz sedanje situacije, tako za tiste, ki nasprotujejo ponovnemu imenovanju gospoda
               Čadeža, kot za tiste, ki bi radi, da se stvari razčistijo in da potem mirne vesti
               odločajo o tem, je samo eden, da glasujejo proti ponovnemu imenovanju. Igra je bila
               pač taka, kot bi rekel kolega Janša, da nas je pripeljala do tega. Če hočemo, da se
               to razčisti, potem je potrebno glasovati proti. Imamo v.d. direktorja, ki bo, ne vem
               koliko časa, jaz se, kar se tega tiče, nisem pozanimal, kakšna je bila odločitev
               sveta, ali je to pol leta ali je manj. S to odločitvijo "proti" bo ostal v.d., hkrati
               se bo lahko ponovil razpis in hkrati se bo lahko v tem času dobilo vsa tista
               poročila, ki jih potrebujemo za odločitev.</p>
               <p>Vidim, da se je čas iztekel in mislim da je izhod, da glasujemo "proti" in s tem,
               kot se sliši cinično, damo možnost tudi gospodu Čadežu, da opere svoje dobro ime, kot
               to pojasnjuje v intervjujih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp136">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati. Gospod Janez Podobnik?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp137">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovana gospa podpredsednica! Predlagam, da pred zaključkom razprave dobimo
               predlagane sklepe nadzornega odbora in da jih potem preberemo in se potem lahko še
               oglasimo k razpravi. Tako sem jaz razumel - ura je pa že 15.19 - ob 15.00 uri.
               Predlagam, da pred zaključkom razprave, kolegice in kolegi, dobimo poročilo oziroma
               gradivo nadzornega odbora, kot je bilo dogovorjeno in da se razprava ne zaključi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp138">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod, Janez Podobnik. Enkrat smo že prekinili zaradi čakanja na
               poročilo. Ponovno dajem v obliki proceduralnega sklepa na glasovanje predlog gospoda
               Janeza Podobnika, da prekinemo in počakamo na sklepe, ki jih je predložil gospod
               Grims.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp139">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospa podpredsednica, to je bil vaš predlog sklepa bil prej. Vi ste napovedali, kdaj
               bomo to dobili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp140">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>To so sklepi, to ni poročilo. Mi smo prekinili zaradi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp141">

               <speaker>JANEZ PODONIK:</speaker>

               <p>Saj nekaj bomo imeli v roki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp142">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Vi želite, da počakamo na sklepe. Ta predlog, da počakamo na sklepe, gospoda Janeza
               Podobnika, dajem na glasovanje. O predlogu gospoda Janeza Podobnika, moramo najprej
               glasovati, da počakamo na sklepe. Prvič smo prekinil delo državnega zbora, ker smo
               pričakovali poročilo. Na glasovanje dajem predlog, da prekinemo sejo, da dobimo
               poslanci in poslanke sklepe, ki jih je predložil nadzorni odbor. O predlaganem
               proceduralne sklepu glasujemo. Od navzočih 76 poslank in poslancev, je za
               proceduralni sklep glasovalo 25, proti 35.</p>
               <p>(Za je glasovalo 25.) (Proti 35.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog za prekinitev seje, iz razloga, ki ga je navedel gospod Janez
               Podobnik, ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o predlogu odloka o soglasju k imenovanju generalnega
               direktorja Radiotelevizije Slovenije. Proceduralno ima gospod Janez Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp143">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V poslanski skupini bi v skladu s poslovnikom želeli 30-minutni odmor in
               pričakujemo, da bomo v tem času te nesrečne sklepe tudi prejeli. Menda so že v hiši.
               Mi smo tudi razumeli, da bomo te sklepe itak dobili, da je to bila vaša informacija,
               da jih bomo dobili. Dajte nam jih razdeliti. Če ne, jaz sploh ne bi predlagal tega
               sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp144">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Prekinjam sejo za 30 minut. Nadaljujemo ob 15.52 uri.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 15.23 uri in se je nadaljevala ob 15.52 uri.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp145">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi! Glede na to, da me je vodstvo državnega
               zbora obvestilo, da so sklepi, ki jih je poslal predsednik nadzornega odbora, šele
               zdaj prispeli v poslanske skupine in da smo v fazi odločanja, prekinjam sejo in jo
               bomo nadaljevali ob 16.30. Ta čas je namenjen tudi pripravam poslanskih skupin za
               odločanje.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 15.54 uri in se je nadaljevala ob 16.31 uri.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp146">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Nadaljujemo s sejo, ki smo jo prekinili. Ugotavljamo navzočnost. Vljudno prosim, da
               vstavite kartice. (67 prisotnih.) To pomeni, da državni zbor lahko veljavno odloča.</p>
               <p>Sprašujem vodjo poslanske skupine, gospoda Janeza Podobnika, glede na to, da so pred
               odločanjem zahtevali odmor, ali želi pojasniti. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp147">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa podpredsednica. V poslanski skupini smo v zadnjih slabih 30
               minutah preleteli dokumentacijo, ki jo je od predsednika nadzornega odbora RTV
               Slovenija, gospoda Branka Grimsa, na podlagi sklepa današnje seje prejel predsednik
               državnega zbora in jo tudi posredoval poslankam in poslancem.</p>
               <p>Trdno smo prepričani, da bi bila razprava krajša, če bi to gradivo poslanke in
               poslanci imeli že na odboru za volitve in imenovanja, pa tudi na sami seji. Iz tega
               pregleda, ki ni, seveda, podroben, smo ugotovili, da je bila zadnja seja odbora 16.
               februarja 2001, da pa se je, izgleda tudi pod vplivom včerajšnje in današnje seje,
               napisal zapisnik. Kajti zapisnik je bil očitno napisan danes - to je 22. februarja
               2001.</p>
               <p>Iz gradiva nadzornega odbora, ki je v bistvu pregled vseh sklepov, ki jih je
               nadzorni odbor sprejemal v okviru svojih pristojnosti, v poslanski skupini
               ugotavljamo, da se v nobenem sklepu ne dotika ravnanj generalnega direktorja RTV,
               oziroma če se je svet ravnal po sklepih nadzornega odbora, potem se je lahko samo
               tako odločil, kot se je odločil.</p>
               <p>Ti sklepi, priča so to ti sklepi, ki jih imate vsi pred seboj. V sklepih nismo našli
               niti enega argumenta v obliki sklepa, iz katerega bi bilo razvidno, da je gospod
               generalni direktor v kakršnemkoli smislu kršil zakonodajo. V sklepih je tudi - na
               hitro smo prebrali, žal samo v pol ure - razvidno, da nadzorni odbor predlaga, da
               poslovanje zavoda preveri računsko sodišče. In ta - postopek se je pričel. Številni
               drugi sklepi so, ki se dotikajo drugih odgovornih v javnem zavodu RTV Slovenija, ki
               so na podlagi zakona in statuta odgovorni za posamezno področje.</p>
               <p>Mi smo bili seveda pozorni še do ene teme, to je finančno poslovanje. Na hitro smo
               pogledali in je razvidno, da je leta 1998, oktobra, nadzorni svet ugotovil 482
               milijonov izgube. Leta 1999 je že prvič pozitivni saldo, leta 2000, to pa je predlog
               sklepa nadzornega odbora svetu, pa ste vsi ugotovili, da je presežek prihodkov v letu
               2000 milijarda 682 milijonov 944 tisoč tolarjev. In nato je tudi stavek, ki govori o
               izgubi iz vseh preteklih let.</p>
               <p>Prav tako smo v tem kratkem času v teh sklepih videli podporo nadzornega odbora
               vodstvu hiše, da opravi in nadaljuje z reorganizacijo hiše. Reorganizacija je
               finančna, je organizacijska in je tudi kadrovska - finančna, organizacijska in
               kadrovska, razumljivo pa, seveda, tudi programska. Razumljivo je, da so sindikati,
               kot predstavniki zaposlenih, zelo pozorni, kadar se v dokumentu, ki se mu reče
               "izhodišča za strateški poslovni načrt javnega zavoda RTV Slovenija do leta 2005",
               govori tudi o nekaterih kadrovskih rešitvah, ki bodo potrebne in bodo lahko tudi
               boleče zarezale v strukturo zaposlenih. In to je legitimno stališče sindikata, da se
               postavi za svoje pravice, če pač tako čuti.</p>
               <p>Torej, da ne bo nesporazuma, poslanska skupina SLS + SKD - Slovenske ljudske stranke
               je bila v celoti dosledna. Od prvega trenutka, ko je prišel v našo hišo podpisan
               predlog s strani gospoda Kocijančiča, da svet RTV Slovenije predlaga za generalnega
               direktorja gospoda Janeza Čadeža, naša poslanska skupina podpira stališča oziroma
               predlog sveta RTV. V celoti mu zaupamo. Tudi odgovornost za tako odločitev je sprejel
               svet RTV. Mi te odgovornosti ne prevzemamo, ampak podpiramo odločitev sveta RTV.
               Sklepi nadzornega odbora pa so taki, da so utemeljili odločitev sveta RTV za
               predlaganega kandidata za generalnega direktorja. To pomeni, da bo naša poslanska
               skupina v celoti podprla predlog sveta RTV za soglasje za kandidata za generalnega
               direktorja RTV Slovenije, gospoda Janeza Čadeža. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp148">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane kolegice in kolegi! Prehajamo na odločanje o predlogu odloka o
               soglasju k imenovanju generalnega direktorja Radiotelevizije Slovenija. Glasujemo.
               Kolega Peterle, se opravičujem, na polovici glasovanja ste izrazili svojo željo, žal
               smo že glasovali, in k obrazložitvi glasu se niste prijavili takrat, ko je bil še
               čas. Od navzočih 75 poslank in poslancev je za glasovalo 14, proti 51.</p>
               <p>(Za je glasovalo 14.) (Proti 51.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlagani odlok ni bil sprejet.</p>
               <p>S tem prekinjam to točko dnevnega reda in nadaljujemo z...</p>
               <p>Proceduralno, gospod Božič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp149">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ja, proceduralno, res. Danes smo poslušali veliko informacij o poslovanju javnega
               zavoda RTV. V zapisniku nadzornega odbora tudi piše, da se s sej nadzornega odbora ne
               odnašajo informacije. Vsi poglejte, da piše tako! Kako ste vedeli za te informacije?</p>
               <p>In drugo, predsednika Kviaza bom do konca mandata spraševal: Kdaj boste prinesli
               odpoklic vaših članov v svetu zavoda RTV in v nadzornem odboru? Glasovali ste proti
               njihovim sklepom. Zakaj ste jih tja imenovali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp150">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Božič, se opravičujem, vendar je vaše izvajanje zloraba procesnih pravil
               poslovnika. Ta trenutek se nahajamo pri obravnavanju prej prekinjene <title>28. TOČKE
                  DNEVNEGA REDA </title>, in sicer smo ostali na pregledu vloženih amandmajev z dne
               22.2.2001 na strani 1, in sicer smo za novi 1.a člen izglasovali amandma, prvi
               amandma. Dolžni smo opraviti glasovanje še o drugem amandmaju za novi 1.a člen,
               katerega predlagatelj je odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. O navedenem
               amandmaju glasujemo. Navzočih je 72 poslank in poslancev. Za je glasovalo 47, proti
               1.</p>
               <p>(Za je glasovalo 47.) (Proti 1.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma za novi 1.a člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo za novi 1.b člen, predlagatelj je odbor za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano. Želi kdo razpravljati? (Ne želi.) Zato prehajamo na
               glasovanje k amandmaju za novi 1.b člen. Glasujemo. Navzočih 73 poslank in poslancev.
               Za je glasovalo 50, proti nihče.)</p>
               <p>(Za je glasovalo 50.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Želim vas opomniti, da je ta amandma povezan z amandmajem odbora za novi 1.c člen,
               26. člen zakona.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo za novi 1.c člen, katerega predlagatelj je odbor za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Želi kdo razpravljati? (Ne.) Prehajamo na
               odločanje. Glasujemo. Navzočih je 74 poslank in poslancev. Za je glasovalo 61, proti
               nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 61.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Amandma za novi 1.c člen je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo za novi 1.a člen, in sicer sta podana dva amandmaja.
               Predlagatelj prvega amandmaja je Avšič Jože, matično delovno telo amandmaja ne
               podpira, z opombo, če bo amandma sprejet, bo potrebno v končni redakciji člen
               preštevilčiti, in na razpravo k 2. amandmaju, katerega predlagatelj je tudi Avšič
               Jože. Matično delovno telo ga nepodpira. In še tretji amandma za 1.a člen, katerega
               predlagatelj je mag. Andrej Vizjak. Matično delovno telo se ni opredelilo. Želi kdo
               razpravljati? (Ne želi.) Zato prehajamo na odločanje.</p>
               <p>Najprej glasujemo o 1. amandmaju za novi 1.a člen, predlagatelj je Avšič Jože.
               Glasujemo. Navzočih je 74 poslank in poslancev. Za je glasovalo 15, proti 38.</p>
               <p>(Za je glasovalo 15.) (Proti 38.)</p>
               <p>Ugotavljam, da 1. amandma za novi 1.a člen ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o 2. amandmaju za novi 1.a člen, predlagatelj je Avšič Jože.
               Glasujemo. Navzočih je 74 poslank in poslancev. Za je glasovalo 19, proti 38.</p>
               <p>(Za je glasovalo 19.) (Proti 38.)</p>
               <p>Ugotavljam, da 2. amandma za novi 1.a člen ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje za novi 1.a člen, predlagatelj je mag. Andrej Vizjak.
               Glasujemo. Navzočih je 74 poslank in poslancev. Za je glasovalo 19, proti 36.</p>
               <p>(Za je glasovalo 19.) (Proti 36.)</p>
               <p>Ugotavljam, da 3. amandma za novi 1.a člen ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju za 2. člen, in sicer za spremembo 2.
               člena. Predlagatelj je Avšič Jože. Matično delovno telo amandmaja ne podpira. Želi
               kdo razpravljati? Gospod Avšič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp151">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>.../Ni se vključil, se ne sliši./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp152">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Predlagatelj umika amandma, zato o njem ne bomo glasovali. Hvala lepa, gospod
               Avšič.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o 2. členu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 74 poslank in
               poslancev. Za 2. člen v celoti je glasovalo 58, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 58.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil 2. člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju k 3. členu. Predlagatelji so skupina
               poslancev, s prvopodpisanim Geza Džubanom. Odbor se ni opredelil, ker je napovedan
               umik amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp153">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Umik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp154">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Amandma k 3. členu je bil umaknjen, zato glasujemo o 3. členu v osnovni
               obliki. Glasujemo. Navzočih je 75 poslank in poslancev. Za je glasovalo 56, proti
               nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 56.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil 3. člen sprejet.</p>
               <p>K prilogi - II. sta bila predlagana dva amandmaja, ki sta brezpredmetna, zato o njih
               ne bomo glasovali.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o naslovu zakona. Želi kdo razpravljati? (Ne.) Prehajamo na
               glasovanje o naslovu zakona. Glasujemo. Navzočih je 75 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 39, proti 1.</p>
               <p>(Za je glasovalo 39.) (Proti 1.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil naslov zakona sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>tretjo obravnavo </title>predloga zakona. Ugotavljam, da so bili k
               predlogu zakona v drugi obravnavi sprejeti amandmaji. Če želijo k tem členom
               kvalificirani predlagatelji vložiti amandma, prosim, da to storijo. Pred tem pa
               sprašujem, ali želi kdo razpravljati o predlogu zakona v celoti. Gospod Geza,
               izvolite. Gospod Peterle takoj za vami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp155">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mene veže obljuba pred tem zborom, da bom vložil amandma k sprejetemu 1.a
               členu, kjer bomo predlagali, da se namesto "prekmurske gorice", preimenuje v
               "prekmurski vinorodni okoliš". Ampak glede na način vlaganja, ali prekinemo toliko
               točko in nadaljujemo z enodrugo ali se pa počaka nekaj minut, da vložimo to
               spremembo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp156">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Imate mogoče v pisni obliki že pripravljeno? Potem, če se zbor strinja, bi prebrali
               in o njem glasovali. Je prav? Dobro, hvala lepa. Gospod Geza, prosim, če to
               predložite. Besedo dajem gospodu Peterletu. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp157">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Ne morem, da ne bi povedal nekaj besed ob tem, za
               Dolenjsko in cviček in vso Slovenijo pomembni spremembi zakona. Posebej z ozirom na
               to, da so nekateri poslanci štajerskega porekla ne govorili ravno spoštljivo o tej
               izredno žlahtni pijači, in se spominjam, ker smo brali nekatere utemeljitve v nekem,
               ne literarno, ampak strokovno napisanem materialu, in sem videl, da že branje, že
               omemba, že videti besedo "cviček", dvigne duha, kaj šele, če ga malo popiješ.</p>
               <p>Ta zakon bom podprl, predpostavljam, da tudi vsa naša poslanska skupina, zato da bo
               tukaj več reda in da bomo v miru, brez skrbi pred nelojalno konkurenco uživali to
               enkratno pijačo, po kateri posegajo tudi Štajerci čedalje bolj. Sem jih že sam
               srečal, da so prišli v Podbočje ali kam drugam po pijačo. Zato prosim, da se o tej
               pijači lepo govori. In hvala za podporo!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp158">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima gospod Špindler. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp159">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Repliciral bom gospodu Peterletu, ker nas je pač
               izzval, štajerski del, pa moram to potrditi. Vendar bom prebral določene stvari iz
               dokumentacije dolenjske vinorodne dežele: "Hudomušneži pravijo, da ime "cviček"
               izvira iz nemške besede "zwicken", kar pomeni ščipati, črvičiti, trgati. Po razlagi
               etnologinje Bojane Omerzel so mnogo bolj verjetne etnološke razlage tega imena, tako
               na primer je besedi "cviček" sorodna hrvaška beseda "cvič", ki označuje sirotko,
               torej vodo skisanega mleka." /Smeh./ "Podoben pomen imata tudi čakovski "šik", ki
               pomeni kislo vino, in bolgarski "cvik, cviček", prav tako sinonim za kislo mleko in
               sirotko. Podoben je tudi pomen besedne zveze "gewűchte Milch", saj v bavarskem
               dialektu pomeni mleko, ki se je ravno začelo kisati." /Smeh./ "Tako etnologi
               domnevajo, da je južnoslovanska beseda "cvik" soznačnica za romansko besedo
               "fermeter", vreti, pomeni, da je že v imenu te vijoličasto rdeče vinske kapljice
               izražena njena temeljna značilnost, torej kislost."</p>
               <p>Trdina, ki se vsi na njega sklicujete, pa pravi takole: "Slabemu vinu se veli,"
               oziroma Trdina takole beleži ljudski glas (bom prebral): "Slabemu vinu se veli, cucko
               vino, cuckovec, cviček, cvičkovec, žvižgovec in fukovc." /Smeh./ To so resnice, ki so
               tu napisane, oprostite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp160">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Replika, gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp161">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Torej, ta stvar gre zdaj čez meje... /Smeh v dvorani./... in so danes nekateri želeli
               uvajati nekaj vedenja o enoloških pojmih, ampak bi tu rad povedal na samem začetku,
               tako kot je rekel znameniti vinogradnik, gospod Grauner iz Oslavja nad Gorico ali pod
               Števerjanom, in kdor pozna te zadeve, ve, o kom in o čem govorim. Ta je rekel: "Pred
               enologijo je filozofija." Na gradu Strmol soga vprašali zelo učeni ljudje, kaj meni o
               enologiji, o vinski stroki. Je rekel, "to ni pomembno, pomembna je filozofija". In
               tudi tukaj je pomembno. Glejte, vi ste stroko in filozofijo pohodili. Povejte mi eno
               vino, ki nima kisline! Se pa razlikujejo pijače glede žlahtnosti te kisline, glede
               posledic neke kisline. Vprašajte zdravnike, zakaj priporočajo cviček sladkornim
               bolnikom, ki jih je čedalje več itn., pa ne zaradi cvička. Povejte mi pijačo, po
               kateri ostaneš zdrave in čile glave, z urejenimi ledvicami in z dobro voljo cel
               večer. Cviček ima žlahtno kislino, zato je tudi prišel, kamor je, zato ga celo
               Štajerci kupujejo, čeprav za njihovo solato bi jaz uporabljal druge tekočine, čeprav
               tudi na solati ni slab. Torej jaz bi prosil, da se govori o cvičku z dolžnim
               spoštovanjem in da se kislini, ki je žlahtne narave, tudi prizna status, ki ji gre.
               Torej, Dolenjci se bomo borili in berite karkoli gospodje iz Štajerske.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp162">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Nekaj replik je. Spoštovani kolegi! Resnično ogromno točk dnevnega reda nas še čaka.
               Jaz vas vljudno prosim, da se v replikah resnično omejite na to, čemur so namenjene.
               Gospod Avšič, gospod Vizjak, potem replika gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp163">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoča za besedo. Jaz ne bom niti želel tukaj komično ali
               kakorkoli zadevo interpretirati. Želim samo povedati, kar je res. Cviček sploh ni
               sinonim za kislo vino, ker cviček nima izrazitih kislin oziroma je celo Bizeljčan
               rdečkasti, o katerem sem govoril, bistveno bolj znano po kislosti oziroma po višji
               stopnji kisline. Cviček ne odlikuje visoke stopnje kisline, ampak zmerna, prej nižja
               kot visoka stopnja. To se pravi, to ni sinonim in pojem za kislo vino. To si dajmo
               enkrat dopovedati. Cviček je mehko, nežno vino, pitno vino, ne pa kislo vino.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp164">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še replika gospod Kramberger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp165">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, jaz sem vesel, da bomo ta zakon sprejeli, ne bi pa
               želel, da bi prišlo do nekih razprtij med proizvajalci iz Dolenjske in Štajerske.
               Zato bi pa predlagal en kompromis, to se bo kolega Peterle strinjal, da se zmenimo,
               če je potrebno tudi tukaj, da je cviček boljše vino kot vina na Štajerskem in zato ga
               dajmo "šparati" in raje pijmo štajersko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp166">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp167">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Poglejte. Ko so nas včasih učili, da je najboljša empirija, zato vabim vse, ki bi
               radi poskusili, kaj je cviček, da se ob 18.00 z novinarji vred oglasijo v poslanski
               skupini SKD, bomo poskusili pravi cviček. Lepo povabljeni!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp168">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Z replikami smo končali. Ali želi, preden preidemo na glasovanje o
               amandmajih, ki jih je 10, še kdo razpravljati. Gospod Jože Avšič želi razpravljati o
               predlogu zakona v celoti. Izvolite gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp169">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mislim, da je bilo danes po napornem dnevu tudi nekaj
               tovrstnih humornih vložkov kar dobrodošlih, ker se pač majčkeno sprosti vzdušje.
               Kakorkoli pa, seveda je sprejem tega zakona zelo resna zadeva. Ni humorna in, kot smo
               že nekajkrat slišali, resna je v tem, da, ne glede na svojske kvalitete in posebnosti
               cvička, z današnjim zakonom dobimo dve vini, ki sta posebni v Sloveniji. To sta teran
               in cviček. Namenoma govorim teran iz vljudnosti do kolega Terčona, ki ga ni tu, ker
               je šel že verjetno na Kras paziti, da se mu ne bi s teranom kaj zgodilo. Vendar pa je
               to res, da pri cvičku in pa tudi pri teranu ne moremo govoriti o tem, kdo je boljši,
               kdo ima boljše. To se lahko z rizlingi dogaja, lahko s šiponi, lahko s sovinjoni in
               podobno. To sta dve vini, ki jih peljemo v Evropo, ker sta posebnost.</p>
               <p>Kljub temu da sem vložil nekaj amandmajev in ker se z nekaterimi stvarmi morda
               vseeno osebno ne strinjam v rešitvah, pa globoko podpiram čim bolj temeljito zaščito
               imena cviček, vina cviček, zaščito v smeri preprečevanja zlorab na to temo - humor je
               dovoljen, da se razumemo - ampak zlorab pri trgovanju s to zvrstjo dolenjskega vina,
               zato seveda bom zakon podprl v celoti.</p>
               <p>Bom se pa majčkeno oglasil še pri dveh dodatnih sklepih, ki sem jih predlagal, ki pa
               niso tema zakona kot zakona, kot je bil predložen, ampak seveda nekaterih zadev, ki
               se bodo v pravilniku pojavljale še v prihodnje.</p>
               <p>Kolegice in kolegi, v parlamentu, v državnem zboru Republike Slovenije, menim, da je
               lepo, da smo razigrani, ko slišimo ime cviček, da je lepo, da nam cviček povzroči
               vrsto domislic, da nam sprošča duha, veselje, kajti ravno to je namen. Namen je, da
               to zaščitimo in da se seveda s takim vinom, ki bo v bodoče zaščiten, tako v Sloveniji
               kot tudi izven slovenskih meja, veselimo tudi v prihodnje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp170">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, prehajamo na razpravo o vloženem
               amandmaju. 10 kvalificiranih poslancev, s prvopodpisanim Gezo Džubanom, je vložilo
               amandma, in sicer k 1.a členu, in sicer: V 15. členu se v 1. točki tretjega odstavka
               besedilo "vinorodni okoliš Lendavske gorice, Goričko", nadomesti z besedilom
               "prekmurski vinorodni okoliš"." Obrazložitev: amandma uveljavlja za vinorodni okoliš
               prekmurskih goric geografsko ustreznejši termin. Želi kdo razpravljati? Gospod
               Vizjak, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp171">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Jaz sicer ne želim veliko razpravljati, ampak želim
               predlagatelje nekaj vprašati. Po pravilniku o rajonizaciji imamo jasno specificirane
               vinorodne rajone, vinorodne okoliše in terminologija je jasna. Terminologija je
               sledeča: vinorodni rajoni so podravski rajon, posavski rajon, primorski rajon; in
               podravski rajon se deli tudi na vinorodni okoliš prekmurske gorice. Sedaj pa mi v
               zakonu zadevo obračamo na glavo in to terminologijo rušimo.</p>
               <p>Jaz sprašujem predlagatelja oziroma predlagatelje oziroma prvopodpisanega
               predlagatelja tega amandmaja, ali misli, da bo pod prekmurski vinorodni okoliš neko
               širše območje, ali je to isto območje, ali gre samo za terminološko, bi rekel,
               zadevo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp172">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Geza Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp173">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Pravilnik je akt, ki je podrejen zakonu. Zaradi tega se bo pač podredil zakonu. Res
               pa je to, kar pravi kolega Vizjak, da je lahko tako ali drugače. Jaz sem obljubil
               pred tem zborom na pobudo poslanca opozicije, gospoda Peterleta, da bom spoštoval
               sugestijo, da bom vložil amandma, ki bo govoril o prekmurskem okolišu. Zaradi tega je
               to nastalo. Seveda je odločitev poslancev, ali sprejmejo tako ali drugače. Vendar
               tisti osnovni del, o katerem sem jaz govoril, da se celotni prekmurski vinogradi
               pokrijejo ali s prekmurskimi goricami ali s prekmurskim vinorodnim okolišem - dva
               različna pojma, ki se v členu zakona, ki govori o okoliših, oba uporabljata. Enkrat
               imamo vinorodni okoliš, drugič pa imamo gorice, recimo ljutomersko-ormožke gorice
               itn.</p>
               <p>Meni je vseeno, kako boste podprli. Prekmurski vinorodni okoliš morda malo ublaži,
               malo ublaži nerazpoloženje med poslanci iz Prekmurja, ki smo različno videli ta
               problem.</p>
               <p>Ker smo na koncu, bi dodal samo še en stavek, dva stavka. Mi smo kljub vsemu
               sprejeli zakon, ki zaščiti geografsko poreklo oziroma tradicionalno poimenovanje
               cvička in terana, in smo z malo humorja pripeljali ta zakon do konca. Istočasno pa, v
               moje zadovoljstvo, smo vse spremembe tega zakona oziroma dopolnitve tega zakona
               izglasovali na dovolj prepričljiv način, torej z veliko večino v parlamentu, kar je
               redko, in da smo oblikovali amandmaje tokrat poslanci skupaj, bi rekel gospod Pahor,
               pozicije in opozicije, kjer je bilo korektno sodelovanje.</p>
               <p>Vsem se za vse skupaj zahvaljujem kot prvi podpisnik tega zakona. Hvala lepa!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp174">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dovolite, gospod Peterle, takoj za mano dobite besedo.</p>
               <p>Dolžna sem še enkrat prebrati amandma, ker prej ni bilo prav, in sicer se glasi: "V
               15. členu se v 1. točki tretjega odstavka besedilo 'Prekmurske gorice' nadomesti z
               besedilom 'Prekmurski vinorodni okoliš'," ker smo ta del z amandmajem v drugem branju
               že sprejeli.</p>
               <p>Gospod Lojze Peterle, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp175">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej bi rad izrazil priznanje poslanski kulturi kolega Džubana, ki je
               držal besedo in predlagal tisto, kar mislim, da res olajšuje zadevo. Načeloma bi
               dodal, da mislim, da je bolje, da pravilnik sledi dikciji zakona, kot pa narobe - če
               je prišlo vmes do drugačnega pojmovanja, mislim, da to ni bilo ravno najbolje. No,
               in, bi rekel, zdajle že tako ubrano delujemo, da bi najraje rekel tako kot tisti
               fant, ki je pisal na gasilsko temo, da si želi veliko požarov, da bo lahko čim več
               pomagal ljudem. Namreč, ta vinski zakon nas očitno vsaj nekoliko povezuje, in nisem
               čutil običajne polarizacije. Torej, želim si še kakšen vinski zakon, ampak ne da bi z
               njim popravljali status cvička in terana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp176">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ker ne želi, prehajamo na odločanje o amandmaju
               k 1.a členu. Glasujemo. Navzočih je 67 poslank in poslancev. Za je glasovalo 55,
               proti eden.</p>
               <p>(Za je glasovalo 55.) (Proti eden.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Končali smo z glasovanjem o amandmajih. Na podlagi tretjega odstavka 198. člena
               poslovnika sprašujem sekretariat, ali je zaradi sprejetih amandmajev porušena
               medsebojna skladnost določb zakona? (Ni.) Zato prehajamo na odločanje o zakonu v
               celoti.</p>
               <p>Obrazložitev glasu, gospod Partljič in potem gospod Anderlič. Izvolite, gospod
               Partljič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp177">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Ob vseh, ki so se trudili ob tem zakonu, pač povem, da bom kot zdravljen alkoholik
               pri glasovanju abstiniral. S tem ne bi rad zaviral vašega truda. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp178">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp179">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Janez Vajkard Valvazor je konec 17. stoletja v svoji Slavi Vojvodine Kranjske
               zapisal, da se ima lahko Dolenjska za srečno deželo. Slavni polifistor, član
               akademskega kraljevskega društva v Angliji je razlog za njeno srečo našel v številnih
               vinogradih in imenitnih vinih dolenjskih goric. Po Valvazorjevih zapiskih so njena
               vina prekašala celo vipavska in laška, torej italijanska.</p>
               <p>Seveda, mi se spogledujemo z Evropo in slovenska nevesta bo le malo vredna, če ne bo
               s seboj v Bruselj prinesla bale, kot se temu reče, po kateri se bo vedelo, od kod in
               kdo je tisti, ki prihaja. Zato bo prav prišla prva monografija o kateremkoli
               slovenskem vinu v angleščini. Jaz sem prepričan, da bo to tudi prispevek k stvarem,
               zagotovo je tako Andrej Gerenčer, in zagotovo smo lahko ponosni, da gremo na pot
               utrjevanja posebnosti in nekih stvari, ki so posebno slovenska in ki bodo ostala tudi
               takrat, ko bo Slovenija izgubila mogoče oziroma bo prenesla nekatere stvari na skupni
               imenovalec v Bruselj. Jaz se bom potrudil in vam bom to knjigo v slovenščini, ne v
               angleščini, ker so tisti, ki so sodelovali pri pripravitega zakona, to obljubili, ker
               danes očitno ni bilo prilike, da bi pojasnili vse, vam bom to knjigo izročil, ker je
               mnogo tega, o čemer je bilo danes veliko smeha, zapisanega v tej knjigi in govori o
               drugačni luči.</p>
               <p>Jasno je, da smo morali 1997 leta kvinto, na katero se je špilalo najbolj spoznati
               in z zakonom prepovedati, ker poneumlja. Tudi po Dolenjskem je znane šmarnice bilo
               veliko. Z zakonom je prepovedana in očitno se kultura tudi na tem področju dviguje.
               Jaz mislim, da bo Špindler prispeval k temu, da bo tista kvinta, ki še kje raste tudi
               v njegovem okolju, izginila s slovenskih tal in tudi znamenita šmarnica.</p>
               <p>Jaz bom seveda glasoval za zakon in mislim, da smo naredili koristno delo, da zakon
               podpremo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp180">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Svoj glas želi obrazložiti tudi gospod Vizjak, izvolite. Nato gospod
               Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp181">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo predsedujoča.</p>
               <p>Na začetku takega predloga, kot je bil pripravljen za hitri postopek, ne bi podprl.
               Ne bi ga pa podprl iz enega preprostega razloga, ker ravno govori o tem oziroma dela
               nasprotno, kot je gospod Anderlič povedal, in sicer okrni Valvazorjevo tezo, okrni
               tezo mnogih vinarjev in vinogradnikov, ki govorijo o dolenjskem vinorodnem okolišu na
               desnem bregu Save. Predlog zakona je temeljito posegel v to in je izbrisal iz
               dolenjskega vinorodnega okoliša ves nižinski del, vključno z najbolj tradicionalnimi
               mesti cvička, kot so Šentjernej, Kostanjevica in seveda Novo mesto. Mislim, da je
               bilo to skrajno nedopustno, zato sem zelo vesel, da so predlagatelji zakona
               prisluhnili argumentom in tudi na koncu dejansko spoznali, da se ne da tradicije, ki
               jo ima dolenjski vinorodni okoliš, kar tako spreminjati in z mejami brisati po
               zemljevidu. Tradicija je nekaj, kar se je izoblikovalo tokom desetletij, če ne
               stoletij, in da eminentni vinarji in vinogradniki govorijo o območjih, ki so že do
               sedaj bila opredeljena kot dolenjski vinorodni okoliš in ostajajo taka tudi v bodoče.</p>
               <p>Zakon bom iz tega razloga, kljub temu da določeni amandmaji, ki sem jih tudi sam
               vložil, niso bili sprejeti, podprl. Mislim, da je že z ohranitvijo meja vinorodnega
               okoliša Dolenjske, to se pravi na desnem bregu Save, in v skladu s tem, kar določa že
               sedaj podzakonski akt, doseženo veliko in tudi namen zakonodajalca, da zaščiti
               cviček. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp182">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp183">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo. Jaz bi mogoče repliciral gospodu Anderliču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp184">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Se opravičujem, zdaj je samo še obrazložitev glasu. Replik tu ni. Ni polemike v tej
               fazi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp185">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Hotel sem mu samo nekaj reči na besedo "šmarnica" in pa "kvinta", če ne
               morem replicirati, potem se zahvaljujem za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp186">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Avšič, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp187">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Naj v začetku povem, kot sem že napovedal, bom zakon podprl. Podprl ga bom tudi
               zaradi tega, ker nisem pridelovalec vagonov vina, ampak 2, 3 tisoč litrov cvička pa v
               naših vinogradih doma tudi zraste in sem zelo vesel, da bo ta zakon sprejet. Seveda
               pa bi želel ob tem povedati, da dejansko ta zakon pomeni največjo zaščito
               kateregakoli vina v Sloveniji, za cviček in teran, kajti za vsa ostala vina v
               Sloveniji je možno polnjenje, torej proizvodnja, donegovanje in polnjenje tudi izven
               območij, ki so opredeljene za določeno sorto ali pa vino.</p>
               <p>Zaradi tega seveda menim, da bo naprej postavljen dober trend za uveljavljanje
               cvička, tako na slovenskem trgu kot tudi na tujih trgih, čeprav bo morda nekaj časa
               tudi neke nejevolje pri tistih, ki so na robnih območjih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp188">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več obrazložiti svojega glasu, prehajamo na glasovanje
               o zakonu v celoti. Glasujemo. Navzočih je 66 poslank in poslancev. Za je glasovalo
               55, proti 1.</p>
               <p>(Za je glasovalo 55.) (Proti 1.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani zakon v celoti sprejet.</p>
               <p>V zvezi s tem zakonom sta dva predlagatelja vložila dodatne predloge sklepov. Na
               pregledu vloženih amandmajev imate najprej na strani 4 dodatni sklep predlagatelja
               Jožeta Avšiča. Želi o predlaganem dodatnem sklepu kdo razpravljati? Gospod Avšič
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp189">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne bom dolg. Ta zakon, ki smo ga danes obravnavali, vsi vemo, tudi v
               uvodu, je bil vložen zaradi tega, ker je začasno zadržan pravilnik, ki govori o
               proizvodnji cvička, teran je tu izvzet.</p>
               <p>Glede na to, da je v tem pravilniku nekaj točk, ki bi jih bilo dobro ponovno
               preveriti, predlagam, da državni zbor sprejme sklep, s katerim pozove ministrstvo za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, da ponovno preveri ustreznost določila glede
               višinskih točk - to je 210 metrov, kot najnižjo možno točko za vinograde, v katerih
               je možno proizvesti cviček. In drugi del, ki se nanaša na sterilno in hladno
               polnjenje, kajti po vseh informacijah v Sloveniji ni tehnologije, ki bi to omogočala.
               Tudi v tujini se na ta sterilno-hladni sistem ne polnijo vina. Hladno da, drugo je pa
               sterilno. In to je čisto posebna tehnologija. Ne predlagam nobenega sklepa, kot to,
               da po tem, ko bo zakon uveljavljen, ko bo verjetno pravilnik sproščen, ministrstvo
               ponovno preveri obe določili in jih po možnosti spremeni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp190">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo in prehajamo na
               odločanje o dodatnem sklepu, ki ga je predlagal gospod Jože Avšič. Glasujemo.
               Navzočih je 66 poslank in poslancev. Za je glasovalo 47, proti 4.</p>
               <p>(Za je glasovalo 47.) (Proti 4.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani dodatni sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na razpravo in odločanje o dodatnem predlogu sklepa, katerega
               predlagatelj je mag. Andrej Vizjak in ste ga ravno tako dobili na klop. Želi o
               predlaganem dodatnem sklepu kdo razpravljati? Mag. Andrej Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp191">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem poizkusil že z amandmajem k zakonu o vinu zaščititi oziroma delno
               tudi dovoliti proizvodnjo, nadaljnjo proizvodnjo tradicionalnega bizeljčana -
               rdečkastega. Ker amandma ni bil sprejet, predvsem iz obrazložitve, da taka
               opredelitev ne sodi v zakon, temveč v podzakonske akte, predlagam dodatni sklep, da
               državni zbor predlaga ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, da v
               podzakonskem aktu opredeli, da se za bizeljčan - rdečkasti dovoljuje mešanje rdečega
               in belega grozdja, priporočenega in tradicionalnega sortnega sestava z najmanj 70%
               rdečih sort. Ne bi bral obrazložitve, ker sem jo povedal tudi že takrat. Gre v
               glavnem za bizeljčan - rdečkasti, tradicionalno vino, podobno, konkurenčno vino
               cvičku, vendar v drugem vinorodnem okolišu. Mislim, da je konkurenca zdrava in tu bi
               mogoče kolega iz Štajerske lahko rekel, da gre za kisla vina, ker ta so pa nekoliko
               bolj kisla od cvička. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp192">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi... Gospod Avšič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp193">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Želel bi podpreti kolega Vizjaka pri tem sklepu.</p>
               <p>Gre pravzaprav za priporočilo ministrstvu za kmetijstvo, da pri pripravi pravilnika
               na osnovi elaborata, ki bo tako ali tako moral biti pripravljen - če še ni ne vem -
               zato upošteva to priporočilo. Dejansko je rdeči bizeljčan podobna mešanica grozdja
               kot cviček, pa vendar, seveda, na osnovi tal, talnih pogojev, podnebnih pogojev, to
               ni cviček. Mislim, da tak sklep lahko državni zbor brez problema sprejme kot
               priporočilo pri pripravi pravilnika. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp194">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker ne želi nihče več razpravljati, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o dodatnem sklepu. Glasujemo. Navzočih je 66 poslank in
               poslancev, za je glasovalo 46, proti 4.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti 4.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani dodatni sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Nadaljujemo z obravnavo <title>prekinjene 4. TOČKE DNEVNEGA REDA - TRETJA OBRAVNAVA
                  PREDLOGA ZAKONA O LETALSTVU. </title>
               </p>
               <p>Če vzamemo pregled vloženih amandmajev, z dne 12.2.2001, smo ostali na strani 9, in
               sicer je državni zbor končal razpravo o 36. členu, in sicer amandmaju vlade Republike
               Slovenije k 36. členu (odbor amandma podpira), tako da moramo o amandmaju k 36. členu
               opraviti še glasovanje. Upam, da ste se lahko pripravili, da so pregledi pred vami.</p>
               <p>Glasujemo torej o amandmaju k 36. členu. Glasujemo. Navzočih je 59 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 32, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 32.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma k 36. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju vlade Republike Slovenije k 37.
               členu; odbor amandma podpira. Ker ne želi nihče razpravljati, prehajamo na odločanje.
               Glasujemo. Navzočih je 59 poslank in poslancev. Za je glasovalo 37, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 37.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju vlade Republike Slovenije k 38.
               členu; odbor amandma podpira. Ker ne želi nihče razpravljati, glasujemo. Navzočih je
               58 poslank in poslancev. Za je glasovalo 37, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 37.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o dveh amandmajih k 41. členu. Predlagatelj 1.
               amandmaja je odbor za infrastrukturo in okolje. Za opombo: če bo amandma odbora
               sprejet, je amandma vlade pod številko 2 brezpredmeten. Pod številko 2 je amandma
               vlade Republike Slovenije. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Tako prehajamo na
               glasovanje. Glasujemo o 1. amandmaju odbora za infrastrukturo in okolje. Glasujemo.
               Navzočih je 56 poslank in poslancev. Za je glasovalo 39, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 39.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil 1. amandma sprejet, zato o 2 ne glasujemo, ker je
               brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o treh amandmajih k 42. členu. Vlagatelj 1.
               amandmaja je odbor za infrastrukturo in okolje. Za opombo: če bo amandma odbora
               sprejet, je amandma vlade pod številko 3 brezpredmeten, ker je vsebina zajeta v
               odborovem amandmaju. 2. amandma je poslanske skupine stranke mladih Slovenije. Odbor
               amandmaja ne podpira. 3. amandma je amandma vlade Republike Slovenije. Želi kdo
               razpravljati? Gospod Janko Veber izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp195">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Pri 42. členu bi rad opozoril na amandma stranke mladih, ker ni predstavnika stranke
               v dvorani. Gre pa za to, da se opredeli to, kar je bilo tudi že v dosedanjem zakonu,
               da je potrebno licenciranje tehničnega osebja navigacijskih služb zračnega prometa.
               Namreč, po zdajšnjem tekstu tega ni v zakonu, zagotovo pa bo licenciranje tehničnega
               osebja navigacijskih služb pripomoglo k temu, da bo varnost zračnega prometa večja.
               Zagotovo s tem lahko zagotovimo kvalitetno usposobljenost tehnične osebja
               navigacijske službe zračnega prometa.</p>
               <p>Navigacijske službe so eden od pomembnejših sestavnih delov pri varnosti zračnega
               prometa. Prav je, da si za to pridobijo tudi dodatna spričevala. Amandma stranke
               mladih to omogoča, zato ga podpiram in seveda predlagam, da ga tudi podprete ostali.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp196">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se želi mogoče predlagatelj opredeliti do amandmaja? Gospod državni
               podsekretar, gospod Slana, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp197">

               <speaker>JOŽEF SLANA:</speaker>

               <p>Hvala, gospa podpredsednica. Predlagatelj meni, da je to vprašanje zadovoljivo,
               smiselno urejeno v 47. členu tega zakona, v primeru, da bo pač sprejet amandma odbora
               za infrastrukturo in okolje.</p>
               <p>Prav tako bi opozoril na obveznost predlagatelja zakona, v primeru, da bo sprejet
               amandma k 160. členu, za pripravo posebnega zakona glede izvajanja oziroma
               zagotavljanja navigacijskih služb zračnega prometa. Bi bilo verjetno bolj primerno,
               da se v tem zakonu uredijo ta vprašanja, če bo obveljalo mnenje, da niso primerno
               urejena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp198">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp199">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Imam repliko na predlagatelja. Tudi uprava Republike Slovenije za zračno plovbo
               podpira takšno rešitev, kot sem jo predstavil prej. Nesmiselno pa je čakati na nek
               drugi, tretji zakon, ki šele prihaja v proceduro, da bo ta reševal nekaj, kar je
               ključnega pomena za varnost zračnega prometa. Tako da tukaj gre za, zagotovo, za neke
               vrste ali nesporazum znotraj ministrstva oziroma med ministrstvom in upravo Republike
               Slovenije, zagotovo pa ni smiselno, da se ta nesporazum zapiše tudi v zakon in s tem
               zmanjša varnost letalskega prometa. To lahko uredimo s tem zakonom, tudi dosedanji
               zakon je to urejal. Ne gre za nekaj novega, ampak je zdajšnji veljavni zakon to
               urejal na ta način, kot je predlagano v amandmaju. Seveda vidim veliko več argumentov
               za to, da se reši v tem zakonu, kot pa v nekem tretjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp200">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, proceduralno, gospod Kebrič! Samo trenutek, ali lahko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp201">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Ni pošteno, da sprejemamo odločitve in glasujemo nesklepčni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp202">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Mislim, da smo sklepčni. Gospod Kebrič? Želi še kdo? (Ne.) Spoštovane kolege prosim,
               da resnično pogledajo pri sosedih, da morebiti ni prisotnost samo s kartico. Hvala
               lepa, za opozorilo, gospod Kebrič. Mislim, da smo res dolžni ugotavljati ta trenutek
               sklepčnost, saj smo v postopku odločanja. Prosim, kolege in kolegice, da vstavijo
               karte, ugotavljamo sklepčnost. Navzočih nas je 45 - zbor ni sklepčen. Ponovno bomo
               ugotavljali. Še enkrat, ugotavljamo sklepčnost! Navzočih nas je 45, zbor ni sklepčen.
               Ponovno bomo ugotavljali prisotnost. Še enkrat ugotavljamo sklepčnost. Navzočih nas
               je 47 ta trenutek lahko zbor veljavno odloča. Ker je bila končana razprava k trem
               amandmajem k 42. členu, prehajamo na odločanje. Najprej glasujemo o prvem amandmaju,
               katerega predlagatelj je odbor za infrastrukturo in okolje. Glasujemo. Navzočih je 49
               poslank in poslancev. Za je glasovalo 46, proti 1.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti 1.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem amandmaju, katerega predlagatelj je Stranka mladih
               Slovenije. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 24, proti
               24.</p>
               <p>(Za je glasovalo 24.) (Proti 24.)</p>
               <p>Amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Tretji amandma je z izglasovanjem prvega postal brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih k 44. členu. Prvi je amandma
               odbora za infrastrukturo in okolje, drugi pa amandma vlade Republike Slovenije, ki ga
               odbor podpira. Želi kdo razpravljati? (Ne.) Prehajamo na glasovanje. Glasujemo o
               prvem amandmaju in sicer amandmaju, odbora za infrastrukturo. Glasujemo. Navzočih je
               49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 46, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem amandmaju vlade Republike Slovenije. Glasujemo.
               Navzočih je 49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 46, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o dveh amandmajih k 47. členu, in sicer, prvi je
               amandma odbora za infrastrukturo in okolje, z opombo, če bo amandma odbora sprejet,
               je amandma vlade pod številko 2 brezpredmeten, ker je besedilo zajeto v amandmaju
               odbora. Želi kdo razpravljati? (Ne.)</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o prvem amandmaju. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 45, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 45.)(Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet, in drugi amandma vlade je postal
               brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju k 50. členu, in sicer za nov 50.
               člen. Predlagatelj je vlada Republike Slovenije, odbor ga podpira. Želi kdo
               razpravljati? Izvolite, gospod Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp203">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Interesantno je, da tu piše, da opravlja pooblaščena pravna ali fizična oseba
               zdravniške preglede. Kakor jaz vem, samo zdravniki to opravljajo. Ne vem, kakšna
               oseba je še, ki opravlja zdravniške preglede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp204">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Gasparini, tu bi bil možen samo amandma na ta amandma, da bi to popravili. Ja,
               smo v tretji obravnavi.</p>
               <p>Ker ne želi nihče več razpravljati, prehajamo na odločanje. Glasujemo. Navzočih je
               49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 36, proti eden.</p>
               <p>(Za je glasovalo 36.) (Proti eden.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju za novi 50.a člen. To je amandma
               vlade. Pod 2 se nahaja amandma vlade Republike Slovenije, pod 1 pa amandma na amandma
               vlade, ki ga predlaga odbor za infrastrukturo in okolje. Želi kdo razpravljati?
               (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo o prvem amandmaju. Navzočih je 50 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 43, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 43.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem, osnovnem amandmaju vlade. Glasujemo. Navzočih je
               49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 44, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma vlade sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 51. členu. To je amandma odbora za
               infrastrukturo in okolje. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje.
               Glasujemo. Navzočih je 48 poslank in poslancev. Za je glasovalo 42, proti 1.</p>
               <p>(Za je glasovalo 42.) (Proti 1.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih k 52. členu, in sicer 1. je
               amandma odbora za infrastrukturo in okolje, z opombo, da če bo sprejet, je amandma
               vlade Republike Slovenije pod številko 2 brezpredmeten, ker je vsebina zajeta v
               odborovem amandmaju. Pod 2 je amandma vlade Republike Slovenije. Želi kdo
               razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje. Glasujemo o 1. amandmaju. Navzočih je
               48 poslank in poslancev. Za je glasovalo, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>O 2. amandmaju ne glasujemo, ker je postal brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju za novi 52.a člen, katerega
               predlagatelj je odbor za infrastrukturo in okolje. Želi kdo razpravljati? (Ne želi.)
               Prehajamo na odločanje. Glasujemo. Navzočih je 48 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 44, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju vlade Republike Slovenije k 53.
               členu. Amandma podpira odbor. Ker ne želi nihče razpravljati, prehajamo na odločanje.
               Glasujemo. Navzočih je 48 poslank in poslancev. Za je glasovalo 40, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 40.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih k 54. členu, in sicer prvi
               amandma je amandma odbora za infrastrukturo in okolje, z opombo, če bo ta amandma
               sprejet, je amandma vlade pod številko 2 brezpredmeten, ker je besedilo člena
               nadomeščeno. Pod 2 je amandma vlade Republike Slovenije. Želi kdo razpravljati?
               (Nihče.) Prehajamo na odločanje. Glasujemo o 1. amandmaju. Hvala za opozorilo. Če
               imamo vsi kartice, ugotavljam navzočnost. Navzočih nas je 47. Ugotavljam, da lahko
               nadaljujemo.</p>
               <p>Ostali smo pri odločanju o prvem amandmaju k 54. členu. (Samo trenutek, da se to
               zbriše z ekrana.) Glasujemo. Navzočih je 46 poslank in poslancev - za je glasovalo
               39, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 39.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet in o drugem, ker je brezpredmeten, ne
               glasujemo.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju odbora za infrastrukturo in okolje k
               55. členu. Želi kdo razpravljati? (Ne.) Prehajamo na odločanje. Glasujemo. Navzočih
               je 48 poslank in poslancev - za je glasovalo 40, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 40.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 56. členu. Želi kdo razpravljati?
               (Nihče.) Zato prehajamo na odločanje. To je amandma odbora za infrastrukturo in
               okolje. Glasujemo. Navzočih je 50 poslank in poslancev - za je glasovalo 45, proti
               nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 45.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju vlade Republike Slovenije k 57.
               členu. Odbor ga podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje.
               Glasujemo o amandmaju. Navzočih je 50 poslank in poslancev. To je dokaz, da tehnika
               nikakor ne more nadomestiti človeka. Za je glasovalo 45, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 45.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih k 65. členu, in sicer pod ena
               je amandma odbora za infrastrukturo in okolje in pod dva amandma vlade, ki ga odbor
               podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje. Glasujemo o prvem
               amandmaju. Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 44, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje, na odločanje o drugem amandmaju. Glasujemo o drugem
               amandmaju. Navzočih je 51 poslank in poslancev. Za je glasovalo 43, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 43.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o dveh amandmajih k 67. členu. Pod 1 je amandma
               vlade Republike Slovenije, ki ga odbor podpira, in pod 2 je amandma odbora za
               infrastrukturo in okolje. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje.
               Glasujemo o prvem amandmaju. Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 42,
               nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 42.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju. Glasujemo o drugem amandmaju. Navzočih je
               51 poslank in poslancev. Za je glasovalo 43, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 43.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 70. členu. To je amandma vlade
               Republike Slovenije, odbor ga podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na
               odločanje. Glasujemo. Navzočih je 51 poslank in poslancev. Za je glasovalo 44, nihče
               proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju vlade Republike Slovenije k 71.
               členu. Odbor podpira amandma vlade. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na
               odločanje. Glasujemo. Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 45, nihče
               proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 45.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih k 72. členu, in sicer prvi
               amandma predlaga odbor za infrastrukturo in okolje, z opombo, če bo ta amandma
               sprejet, je amandma vlade pod 2 brezpredmeten, ker je že vsebovan v besedilu
               amandmaja odbora. Želi kdo razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo o prvem amandmaju. Navzočih je 51 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 43, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 43.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet, drugi pa je postal brezpredmeten.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih k 73. členu, in sicer prvi
               amandma predlaga odbor in drugi amandma predlaga vlada, ki ga odbor podpira. Želi kdo
               razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo o prvem amandmaju. Navzočih je 51 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 44, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju, amandmaju vlade Republike Slovenije.
               Glasujemo. Navzočih je 52 poslank in poslancev. Za je glasovalo 48, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 48.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o amandmaju k 74. členu, to je amandma vlade
               Republike Slovenije, ki ga odbor podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo. Navzočih je 51 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 45, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 45.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 75. členu. To je amandma odbora za
               infrastrukturo in okolje. Želi kdo razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo. Navzočih je 51 poslank in poslancev. Za je
               glasovalo 50, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 50.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o dveh amandmajih k 77. členu. Predlagatelj
               prvega je odbor, predlagatelj drugega je vlada, ki ga odbor podpira. Želi kdo
               razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Glasujemo o prvem amandmaju. Navzočih je 51 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 46, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti nihče.)</p>
               <p>1. amandma je bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o 2. amandmaju. Glasujemo. Navzočih je 50 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 46, nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 78. členu. Predlagatelj je vlada,
               odbor ga podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje. Glasujemo.
               Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 46, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 79. členu. To je amandma vlade.
               Odbor ga podpira. Želi kdo razpravljati? (Nihče.) Prehajamo na odločanje. Glasujemo.
               Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 47, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 47.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Prehajamo na razpravo in odločanje o dveh
               amandmajih k 80. členu. Predlagatelj prvega je odbor, predlagatelj drugega pa vlada.
               Odbor amandma podpira. Želi kdo razpravljati? Če nihče, prehajamo na odločanje.
               Glasujemo o 1. amandmaju. Navzočih je 50 poslank in poslancev. Za je glasovalo 45,
               nihče proti.</p>
               <p>(Za je glasovalo 45.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je 1. amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o 2. amandmaju. Glasujemo. Navzočih je 50 poslank in
               poslancev. Za je glasovalo 46, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o štirih amandmajih k 84. členu, s tem da je 4
               amandma z dopisom poslanska skupina Združene lista socialdemokratov umaknila, tako da
               o njem ne razpravljamo in ne glasujemo. Torej, so trije amandmaji. Prvi amandma je
               amandma odbora, drugi amandma je amandma vlade, ki ga odbor ne podpira, in tretji
               amandma je amandma odbora. Želi kdo razpravljati? Predstavnik vlade, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp205">

               <speaker>JOŽEF SLANA:</speaker>

               <p>Hvala, gospa podpredsednica. Želel bi samo povedati, da če bosta sprejeta amandmaja
               pod zaporedno številko ena in tri, da bo s tem tudi odpadla potreba po kakršnemkoli
               amandmaju vlade. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp206">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Torej želite, da glasujemo o amandmaju ena, o amandmaju tri in potem ostane amandma
               vlade. Ga umikate? Če bosta amandmaja pod ena in pod tri sprejeta, boste umaknili
               amandma pod dva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp207">

               <speaker>JOŽEF SLANA:</speaker>

               <p>Predlagam, da glasujete tako, kot je odbor sklenil, da amandmaja ne podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp208">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Ali predlagate, da zavrnemo vaš amandma pod dva?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp209">

               <speaker>JOŽEF SLANA:</speaker>

               <p>Tako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ3-Redna-03-2001-02-22.sp210">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ne želi nihče razpravljati, prehajamo na glasovanje. Glasujemo o prvem
               amandmaju. Navzočih je 49 poslank in poslancev - za je glasovalo 44, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem amandmaju, za katerega vlada predlaga, da ga ne
               podpremo. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in poslancev - za je glasovalo 9, proti
               34.</p>
               <p>(Za je glasovalo 9.) (Proti 34.)</p>
               <p>Ugotavljam, da drugi amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o tretjem amandmaju. To je amandma odbora, ki ga vlada
               podpira. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in poslancev - za je glasovalo 44, proti
               3.</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti 3.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 85. členu je umaknjen.</p>
               <p>Amandma k 86. členu - tu sta dva amandmaja. Prvi je amandma poslanske skupine
               združene liste socialnih demokratov, ki ga je umaknila. V razpravo dajem drugi
               amandma, to je amandma odbora. Želi kdo razpravljati? Ker ne, dajem na glasovanje
               drugi amandma k 86. členu, na listni številki 30. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank
               in poslancev. Za je glasovalo 44, proti nihče.)</p>
               <p>(Za je glasovalo 44.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Pa mogoče še tega za zaključek. Imamo štiri amandmaje k 87. členu. Prvi je umaknjen.
               Drugi je amandma odbora, tretji je amandma vlade, ki ga odbor podpira, in četrti je
               amandma odbora. Želi kdo razpravljati? (Ne.) Prehajamo na odločanje o drugem
               amandmaju. To je amandma odbora. Glasujemo. Navzočih je 49 poslank in poslancev. Za
               je glasovalo 46, proti 1.</p>
               <p>(Za je glasovalo 46.) (Proti 1.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je drugi amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o tretjem amandmaju vlade, ki ga odbor podpira. Glasujemo.
               Navzočih je 49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 47, proti nihče.</p>
               <p>(Za je glasovalo 47.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o četrtem amandmaju, to je amandma odbora. Glasujemo.
               Navzočih je 49 poslank in poslancev. Za je glasovalo 43, proti nihče</p>
               <p>(Za je glasovalo 43.) (Proti nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam da je amandma sprejet.</p>
               <p>Ura je 18., tako da se vam zahvaljujem za dosedanje delo in še sporočam, da bomo
               jutri ob 10. uri sejo pričeli s pravkar prekinjeno 4. točko in nato sejo nadaljevali
               po vrstnem redu dalje. Hvala lepa in lahko noč.<title> (SEJA JE BILA PREKINJENA 22.
                  FEBRUARJA 2001 OB 18.02 URI.) </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
