<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04"
     xml:lang="sl"
     ana="#parl.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Skupščine Republike Slovenije</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the Assembly of the Republic of Slovenia</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Zbor občin: 35. seja</title>
            <meeting n="35" corresp="#ZbObc" ana="#parl.meeting.regular"/>
            <meeting n="11" corresp="#SK" ana="#parl.term #SK.11">11. sklic</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <pubPlace>http://hdl.handle.net/11356/1300</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2020-04-08+02:00">8. 4. 2020</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Slovenian parliamentary corpus SlovParl 2.0</title>
               <author>Andrej Pančur</author>
               <author>Mojca Šorn</author>
               <author>Tomaž Erjavec</author>
               <idno type="hdl">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
               <distributor>Slovenian language resource repository CLARIN.SI</distributor>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="sl">Infrastrukturni program Raziskovalna infrastruktura slovenskega zgodovinopisja</p>
            <p xml:lang="en">Infrastructure Programme Research infrastructure of Slovenian Historiography</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="23"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.toc-item1">
                  <title>Usklajevanje predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o naravni in kulturni dediščini</title>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg1"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg2"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg3"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg4"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg5"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg6"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg7"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg8"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg9"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg10"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg11"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg12"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg13"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg14"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg15"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg16"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg17"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg18"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg19"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg20"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg21"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg22"/>
                  <ptr target="#ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg23"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1992-05-12" ana="#parl.sitting">12. 5. 1992</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IVAN BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakIvan" xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg1">Druga neusklajena zadeva je iz 35. seje. Gre za predlog za izdajo zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o naravni in kulturni dediščini s predlogom zakona. Ker naš zbor enega predloga delovne skupine, sicer amandmaja k 4. členu, ni sprejel, smo ostali med zbori neusklajeni. Zato so zbori že izvolili skupno komisijo za pripravo sporazumnega predloga. Ta se je sestala danes pred sejo. Imam že njeno poročilo, v katerem predlaga našemu zboru, da sprejme amandma, ki ga je oblikovala skupna komisija k 4. členu.</seg>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg2">Ta amandma zgleda takole: 4. člen se spremeni tako, da se glasi: "51. člen se spremeni tako, da se glasi: "spomenika ali znamenitosti, ki je v javni družbeni lastnini, ni mogoče odtujiti. Ne glede na določbo prejšnjega odstavka je mogoče odtujiti stanovanjsko hišo, stanovanje oziroma stanovanjske prostore, razen stanovanjske hiše, stanovanja oziroma stanovanjske prostore v zgradbah, katerih namembnost v aktu o razglasitvi oziroma v republiških ali občinskih planskih aktih ni opredeljena kot stanovanjska; stanovanj v zgradba, ki so kulturni spomeniki in je njihova raba v nasprotju s spomeniškimi vrednotami zgradbe. Soglasje za odtujitev po prejšnjem odstavku izda pristojna strokovna organizacija." Poročevalec za naš zbor je gospod Feltrin. Ali želi besedo?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg3">Ali želi o predlogu te komisije kdo razpravljati?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DANIJEL STARMAN:</note>
            <u who="#StarmanDanijel1940"
               xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg4">Mislim, da je predlog dober kompromis, vendar bi kljub temu prosil g. Feltrina, da pojasni, kaj je mišljeno pod soglasjem pristojne strokovne službe, torej verjetno občinskega zavoda za varstvo kulturen dediščine: in ali ona arbitrira v tem, da je neka stavba lahko v zasebni lasti ali ne, skratka, kaj je bilo mišljeno pod tem soglasjem, ki je lahko zelo široko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IVAN BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakIvan" xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u3" ana="#chair">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg5">Hvala. Gospod Jež, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ JEŽ:</note>
            <u who="#JezMatjaz1947"
               xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg6">Če dovolite, bi na ta del vprašanja gospoda</seg>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg7">Starmana sam skušal podati odgovor, predvsem zato, ker sem zaposlen na enem od zavodov in bi morda najlažje pojasnil strokovno bistvo problema. Pri tovrstnih zgradbah, pri katerih bi bil možen promet s stanovanji, je bistvo problema v tem, da nekatere stavbe lahko gredo v promet samo v enem kosu in jih ni mogoče razprodajati po delih. To je jedro vsebine in na to se bodo tudi nanašala soglasja pristojnih strokovnih služb. Torej, ne da bi se zavračala možnost pravnega prometa, ampak da je pogojen pravni promet s prometom v kosu, tam, kjer je pa možno, pa promet po posameznih delih. Ali je zadovoljivo to pojasnilo, gospod Starman?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IVAN BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakIvan" xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u5" ana="#chair">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg8">Gospod Starman!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DANIJEL STARMAN:</note>
            <u who="#StarmanDanijel1940"
               xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg9">Pojasnilo v tem segmentu je gotovo zadovoljivo. Obrazložil bom, zakaj pri tem vprašanju nekako vztrajam, da se razčisti tudi na tem nivoju. V občini Koper ni odloka o razglasitvi kulturnih spomenikov, vendar se je zgodilo, da so po sprejemu stanovanjskega zakona enostavno z začasnim odlokom za rok enega leta razglasili 29 stavb, ki naj bi imele tak namen. Velik revolt stanovalcev, ki so v teh hišah živeli in živijo, ki so jih vzdrževali in obnavljali, da so v neenakopravnem položaju z drugimi oziroma da bi se mogli preseliti v neke anonimne bloke izven mestnega jedra, kjer želijo živeti.</seg>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg10">Gre za temeljno vprašanje. Ali se bo presoja razglasitve kulturnega spomenika štela za nazaj? Ali bo zdaj na novo lahko občina razglaševala kulturne spomenike, jih opredeljevala in tako naprej? Skratka, ali bo s tem saniran ta začasni odlok oziroma odločba? Konkretno v Kopru, ali ne? Jaz sem dolžan to obrazložiti svojim volivcem in tudi svojim strankam. Torej, gre za temeljno vprašanje, kdaj in po kakšnih kriterijih je kulturni spomenik sploh zaščitno narejen, ki ni enakih stališč niti v Ministrstvu za varstvo okolja niti v Ministrstvu za kulturo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IVAN BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakIvan" xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u7" ana="#chair">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg11">Hvala. Gospod Matjaž Jež.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ JEŽ:</note>
            <u who="#JezMatjaz1947"
               xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg12">Mislim, da je stvar popolnoma jasna glede na dosedanjo obliko zakona o naravni in kulturni dediščini in ta del se tudi v ničemer ne spreminja. Poznamo dve obliki zavarovanja. Odlok, ki je sprejet v rednem postopku, bodisi, da gre za republiškega ali za občinskega, ali pa možnost začasnega zavarovanja, ki so ga do zdaj imele samo občine. Pri tistih občinah, ki so eno ali drugo obliko zavarovanja izkoristile velja pravni status, ki je s to obliko postavljen. Zakon v nobenem primeru ne more veljati za nazaj. Mislim, da o tem ni potrebno diskutirati in stvari so od primera do primera različne. Tam, kjer so občine svojo nalogo opravile tam je pravni položaj tak, torej kar je spomenik je spomenik, ne glede na to ali je zavarovan z začasnim ali s trajnim varovanjem. Tam kjer pa to ni bilo storjeno, kjer posamezna zgradba nima značaja kulturnega spomenika, v teh primerih seveda, omejitvene odločbe nikakor ne veljajo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK IVAN BIZJAK:</note>
            <u who="#BizjakIvan" xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.u9" ana="#chair">
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg13">Hvala lepa. Ni več prijavljencev za razpravo. Zato zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o predlogu usklajevalne komisije. To je, da sprejmemo ta dodatni amandma. Kolikor razumem nobenega amandmaja ni potrebno umakniti, torej samo dodatni amandma.</seg>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg14">Poglejmo prisotnost.</seg>
               <note>41 prisotnih.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg15">Kdo je za?</seg>
               <note>38 poslancev.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg16">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg17">Se je kdo vzdržal?</seg>
               <note>3 poslanci.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg18">Ugotavljam, da je predlog, se pravi dodati amandma z večino glasov sprejet.</seg>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg19">Glasujemo še o predlogu zakona v celoti.</seg>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg20">Kdo je za?</seg>
               <note>40 poslancev.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg21">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg22">Se je kdo vzdržal?</seg>
               <note>1 poslanec.</note>
               <seg xml:id="ZbObc.1992-05-12.s035-04.seg23">Ugotavljam, da je predlog zakona sprejet z večino glasov.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 12. maja 1992 ob 12.05 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
