<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-10+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="day">SZA|842C2E2E494B5C34C12579BB004F0496</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=V&amp;type=sz&amp;uid=842C2E2E494B5C34C12579BB004F0496</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.DZ" n="52">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2011-12-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="5" notBefore="2008-10-15" notAfter="2011-12-15">
                        <label>5. mandat (2008-2011)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR</head>
            <stage type="session">52. izredna seja</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil predsednik Državnega zbora Ljubo Germič.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 12. uri.</stage>


            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje!</p>
               <p>Začenjam 52. izredno sejo Državnega zbora, ki sem jo sklical na podlagi drugega
               odstavka 58. člena in prvega odstavka 60. člena Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Spoštovane kolegice in spoštovani kolegi! Obveščam vas, da je umrl gospod Jaša Lukič
               Zlobec, delegat Zbora združenega dela Skupščine Republike Slovenije v mandatnem
               obdobju 1990–1992 in poslanec Državnega zbora v mandatnem obdobju 1992–1996 ter v
               mandatnem obdobju 2000–2004. Spomin nanj bomo počastili z minuto molka.</p>
               <p><stage>/minuta molka/</stage></p>
               <p>Obveščen sem, da se današnje seje ne morejo udeležiti naslednji poslanki in
               poslanci: gospa mag. Andreja Rihter, gospa mag. Sara Viler, gospod Anton Anderlič,
               gospod Zmago Jelinčič Plemeniti, gospod Bogdan Barovič, gospod Jakob Presečnik,
               gospod Roberto Battelli, gospod dr. Laszlo Göncz, gospod Darko Menih, gospod Alan
               Bukovnik, gospod dr. Luka Juri, gospod Anton Kampuš, gospod Vili Rezman, gospod Joško
               Godec in gospod Rudolf Petan.</p>
               <p>Na sejo sem vabil predsednika Državne volilne komisije in predstavnike Vlade. Vse
               prisotne lepo pozdravljam!</p>
               <p>Prehajamo na <title>določitev dnevnega</title> reda 52. izredne seje Državnega zbora.</p>
               <p>Predlog dnevnega reda ste prejeli v sredo, 7. decembra 2011, s sklicem seje. Zboru
               predlagam, da za današnjo sejo določi dnevni red, kot smo ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Pred tem poslanke in poslance prosim, da preverite delovanje
               glasovalnih naprav.</p>
               <p>Glasujemo. Navzočih je 67 poslank in poslancev, za je glasovalo 66, proti 1.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 66.)</stage> <stage>(Proti 1.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red 52. izredne seje Državnega zbora določen.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – POTRDITEV IZVOLITVE POSLANKE IZ REPUBLIKE
                  SLOVENIJE V EVROPSKI PARLAMENT.</title>
               </p>
               <p>Državna volilna komisija je Državnemu zboru posredovala ugotovitveni sklep, iz
               katerega izhaja, da glede na izid glasovanja na volitvah poslank in poslancev iz
               Republike Slovenije, ki so bile 7. junija 2009, pripada mandat osme poslanke
               Evropskega parlamenta iz Republike Slovenije gospe Zofiji Mazej Kukovič kot naslednji
               kandidatki po vrstnem redu na listi kandidatov Slovenske demokratske stranke, ki je
               bila določena za volitve poslancev iz Republike Slovenije v Evropski parlament 7.
               junija 2009.</p>
               <p>Besedo dajem gospe Lari Mikuž, predstavnici Državne volilne komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp2">

               <speaker>LARA MIKUŽ:</speaker>

               <p>Spoštovani!</p>
               <p>Na podlagi 22. in 24.f člena Zakona o volitvah poslancev iz Republike Slovenije v
               Evropski parlament je Državna volilna komisija na 76. seji dne 1. decembra 2011
               ugotovila, da glede na izid glasovanja na volitvah poslank in poslancev iz Republike
               Slovenije, ki so bile 7. junija 2009, pripada mandat osme poslanke Evropskega
               parlamenta iz Republike Slovenije naslednji kandidatki po vrstnem redu na listi
               kandidatov Slovenske demokratske stranke, SDS, ki je bila določena za volitve
               poslancev iz Republike Slovenije v Evropski parlament 7. junija 2009.</p>
               <p>To je gospa Zofija Mazej Kukovič, rojena 14. maja 1955, Ljubljana, Gasparijeva ulica
               11. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ugotovitev Državne volilne komisije je obravnavala Mandatno-volilna komisija kot
               matično delovno telo, ki je Državnemu zboru pisno poročala.</p>
               <p>Sledi predstavitev stališč poslanskih skupin.</p>
               <p>V imenu Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke bo stališče predstavil
               gospod dr. Vinko Gorenak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp4">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Na kratko. Kot se spomnimo oziroma kot vemo, so bile volitve v Evropski parlament
               pred nekaj več kot dvema letoma, leta 2009. Sloveniji je po takrat veljavni delitvi
               mest pripadalo sedem poslanskih mest v Evropskem parlamentu, pa vendar smo že pred
               volitvami leta 2009 pravzaprav vsi vedeli, da prihaja čas oziroma prihaja pravna
               podlaga tudi za osmo poslansko mesto v Evropskem parlamentu.</p>
               <p>Na nek način se nam zdijo odveč vse tiste razprave, ki smo jih vodili v letu 2009,
               na kakšen način pravzaprav določiti tega osmega poslanca v Evropskem parlamentu. Tudi
               takratna odločitev Vlade Republike Slovenije in Državnega zbora se danes zdi nekako
               racionalna in pravilna. Z Lizbonsko pogodbo je dodatne sedeže dobilo 12 držav članic
               Evropske unije oziroma na novo je določenih 18 poslancev. Med temi poslanci je tudi
               eno poslansko mesto za poslanca oziroma poslanko iz Slovenije.</p>
               <p>V času od leta 2009 do danes so potekale različne ratifikacije. Potekala je
               ratifikacija o začasnih spremembah Lizbonske pogodbe v vseh 27 članicah in 1. 12. je
               bil dejansko končan ta proces, ki Nemčiji omogoča 99 poslancev do naslednjih volitev,
               kljub temu pa polnopravno lahko začnejo delati novi poslanci, med njimi tudi naša
               kandidatka.</p>
               <p>Državna volilna komisija je prejšnji teden ugotovila, da mesto evropskega
               poslanca/poslanke pripada gospe Zofiji Mazej Kukovič. Mogoče se zdi nenavadno, zakaj
               izredna seja, pa vendar je treba reči: 12. 12., to je čez nekaj dni, je zasedanje
               Evropskega parlamenta in zato je verjetno prav, da Slovenija tam nastopi v polni
               sestavi osmih poslancev. Poleg tega bodo v začetku januarja v Evropskem parlamentu
               potekali pogovori o razdelitvi mest v delovnih telesih in prav je tudi, da takrat
               Slovenija sodeluje.</p>
               <p>Naj pa bo v moji predstavitvi namenjeno nekaj besed kandidatki sami. Gospa
               Kukovičeva se je rodila v Črni na Koroškem, odraščala je nekje v okolici Belih Vod.
               Za njo je zanimiva izobrazbena pot. Po elektrotehnični srednji šoli je začela delati
               v rudniku lignita v Velenju v razvojnem sektorju, ki je takrat predstavljal zametek
               kasnejšega podjetja ESO. Leta 1980 je diplomirala iz organizacije dela, leta 1989 je
               opravila še eno diplomo, in sicer iz elektrotehnike. Leta 1995 pa naj vas spomnim, da
               je končala tudi mednarodni MBA študij.</p>
               <p>V 90. letih si je, torej že 20 let in nekaj več, nekako začela utirati pot v
               gospodarstvu. Tako je dobro, da v časih, ki jih živimo, prihaja v Evropski parlament
               gospa, torej naša kandidatka, ki je s področja gospodarstva. Zelo značilno je, da je
               takrat dosegla kar nekaj referenc, in sicer zlasti na področju povezav z univerzami
               in razvojnimi instituti. Njeno podjetje ... <stage>/nemir v dvorani/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi in kolegice, besedo ima gospod dr. Gorenak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp6">

               <speaker>DR. VINKO GORENAK:</speaker>

               <p>...Hvala.</p>
               <p>... za poslovno odličnost, poslovanje so v tistem času razširili praktično po celem
               svetu. Kandidatka gospa Kukovičeva je izdala tudi knjigo Voz na strmini, izšla je
               tudi v angleškem jeziku.</p>
               <p>Glede na to, da govorimo o Evropskem parlamentu, je mogoče pomembno poudariti, da
               kandidatka tekoče govori angleško, obvlada tudi francoščino, španščino, italijanščino
               in kar je mogoče nenavadno, tudi kitajščina ji ni tuja, ker se je v času, ko je njeno
               podjetje prodiralo na Daljni vzhod, naučila tudi osnov kitajščine.</p>
               <p>Širši javnosti pa je kot poznana ministrica za zdravje. V njenem mandatu veste, da
               so bili zaključeni kar pomembni projekti: nevrološka klinika v Ljubljani, pediatrična
               klinika v Ljubljani; tudi paket zakonodaje je bil sprejet v njenem času, od zakona o
               duševnem zdravju do zakona o pacientovih pravicah, kot tudi resolucija o dolgoročnem
               planu zdravstvenega varstva.</p>
               <p>Ni nepomembno, da ima že nekaj evropskih izkušenj. Predsedovala je Svetu ministrov
               za zdravje v času našega predsedovanja. Evropa je v tistem času sprejela program
               celovitega obvladovanja raka, ki je bil eden izmed ključnih sklepov predsedovanja
               Evropske unije.</p>
               <p>Kandidatka Kukovičeva je za svoje delo prejela tudi priznanja, med drugim leta 2002
               nagrado za dosežke prenosa znanja z instituta v prakso s strani Instituta Jožefa
               Stefana, leta 2006 je bila izbrana za Delovo osebnost leta na področju gospodarstva,
               tudi to je pomembna zadeva, leta 2007 pa je prejela tudi priznanje združenja za
               projektni menedžment za razvoj projektnega menedžmenta v Sloveniji.</p>
               <p>Upam, da bomo kandidatko soglasno podprli, ker je v interesu Slovenije, da zasede to
               mesto v Evropskem parlamentu. V imenu Poslanske skupine SDS ji lahko zaželim samo
               uspešno delo v parlamentu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V imenu Slovenske nacionalne stranke bo stališče predstavil gospod Silven
               Majhenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp8">

               <speaker>SILVEN MAJHENIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovani kolegice in kolegi!</p>
               <p>Gospa Zofija Mazej Kukovič je bila 7. junija 2009 potrjena za osmo poslanko v
               Evropski parlament iz Republike Slovenije. Žal se je čakalo kar dve leti.</p>
               <p>V času, ko se Evropa srečuje s finančno, gospodarsko in politično krizo je
               prisotnost naših poslancev še kako potrebna. Ne bi govoril o uspešnosti oziroma
               neuspešnosti naših poslancev v Evropi. Sigurno je treba gledati naprej in verjeti, da
               bodo naši poslanci svoje delo opravili odgovorno in v prid Republike Slovenije.</p>
               <p>Zato v Slovenski nacionalni stranki želimo gospe Zofiji Mazej Kukovič na mestu
               evropske poslanke uspešno delo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDZ5-Izredna-52-2011-12-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa</p>
               <p>Končali smo predstavitev stališč poslanskih skupin. Sledi razprava poslank in
               poslancev. Gospod Silven Majhenič želite besedo? <stage>(Ne.)</stage> Gospod Miran Györek. <stage>(Ni
               prisoten.)</stage> Ostal nam je še čas. Ali želi v nerazporejenem času še kdo besedo? <stage>(Ne
               želi.)</stage></p>
               <p>Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da
               sprejme naslednji sklep: Potrdi se izvolitev Zofije Mazej Kukovič, rojene 14. 5.
               1955, Ljubljana, Gasparijeva ulica 11, z liste kandidatov Slovenske demokratske
               stranke, SDS, za poslanko iz Republike Slovenije v Evropskem parlamentu.</p>
               <p>Glasujemo. Navzočih je 65 poslank in poslancev, za je glasovalo 63, proti nihče.</p>
               <p><stage>(Za je glasovalo 63.)</stage> <stage>(Proti nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlagani sklep sprejet. S sklepom bom seznanil predsednika
               Evropskega parlamenta.</p>
               <p>Poslanki Evropskega parlamenta gospe Zofiji Mazej Kukovič čestitam ob sprejetem
               sklepu in jih pri njenem delu želim veliko uspeha.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>S tem zaključujem 52. izredno sejo Državnega zbora. Hvala lepa. <title>Seja je bila
                  končana 8. decembra 2011 ob 12.16.</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>