<root>
<h5 class="label"><span>Vsebina zapisa seje (v pregledu)</span></h5><div align="center">
<p><b><font size="4">REPUBLIKA SLOVENIJA</font></b><br/>
<b><font size="4">DRŽAVNI ZBOR</font></b><br/>
<b><font size="4">ODBOR ZA INFRASTRUKTRO, OKOLJE IN PROSTOR</font></b><br/>
<b><font size="4">1. nadaljevanje 25. seje</font></b></p></div><div align="center"><b><font size="4">(9. marec 2021)</font></b></div><br/>
<b><font size="4">Sejo je vodil Bojan Podkrajšek, predsednik odbora. </font></b><br/>
<b><font size="4">Seja se je pričala 18.17.</font></b><br/>
<br/>
<b><font size="4">1. TRAK: (TB)</font></b><br/>
<br/>
<b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Spoštovane kolegice, cenjeni kolegi, državna sekretarka, pričenjam z 1. nadaljevanjem 25. seje Odbora za infrastrukturo, okolje in prostor in vse prisotne še enkrat prav lepo pozdravljam!</font><br/>
<font size="4">Obveščam vas, da se je za današnjo sejo opravičil poslanski kolega Dušan Šiško, z pooblastili pa sodelujejo Jože Lenart nadomešča kolega Roberta Pavšiča, poslanska kolegica Tina Heferle pa nadomešča Rudija Medveda iz Poslanske skupine LMŠ.</font><br/>
<font size="4">25. sejo smo v okviru 3. točke dnevnega reda – Predlog resolucije o podnebni in okoljski krizi v Republiki Sloveniji, prekinili v trenutku, ko je že potekal drugi krog razprave članic in članov odbora.</font><br/>
<font size="4">Pred prekinitvijo so bili k razpravi prijavljeni še naslednji članice in člani – ali vam osvežim spomin? – kolegica Tina Heferle, Željko Cigler, mag. Andrej Rajh, dr. Franc Trček, ki je nadomeščal Soniboja Knežaka.</font><br/>
<font size="4">Sprašujem, če želi kdo od teh, že prijavljenih, razpravljati? </font><br/>
<font size="4">Damo uvodoma besedo predlagatelju, mag. Dejanu Židanu.</font><br/>
<font size="4">Kolega Židan, izvolite.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">MAG. DEJAN ŽIDAN (PS SD):</font></b><font size="4"> Hvala gospod predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, še enkrat lep pozdrav, gospa državna sekretarka.</font><br/>
<font size="4">Na začetku bi samo to rad povedal, kot prvo, pred vsemi, bi se rad zahvalil vam, gospod predsednik. To je neobičajno, da predsednik stopi do poslanca, do predlagatelja in ga vpraša za čas, če se strinja s tem, da je danes razprava, ker to pomeni, da bo zadeva padla na marčevsko sejo Državnega zbora. Seveda sem se strinjal, ampak to je taka gesta, ki mislim, da bi jo v tem Državnem zboru morali vsi imeti in upam, da boste tudi, verjamem, da boste tudi drugim predsednikom odborov kot neke vrste zgled. To je kot prvo.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">2. TRAK: (TB) – 18.20</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) Kot drugo, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, rad bi se vam tudi zahvalil, ker, nenazadnje, pogovarjali smo se o okolju, nekaj tednov nazaj, mislim, da gospod predsednik, od dveh do desetih zvečer. Saj ni nujno, da na koncu pridemo do povsem istih misli, ampak to, da se pogovarjamo, že damo neko težo določeni problematiki in tudi večjo možnost, da v nekem času pa le pridemo do kakšnega skupnega stališča in tukaj, bi v tem trenutku rad samo še to povedal, dosti evropskih držav, dosti svetovnih držav, je sledilo pozivu generalnega sekretarja Antónia Guteressa, da naj razglasijo na simbolni in deklarativni ravni, okoljsko in podnebno krizo, ki jo naj imajo kot takšno razglašeno do takrat, ko pridemo do brezogljične družbe. Pa ne zato, ker bi sama razglasitev bistveno spremenila gibanje tega sveta, ampak zato, ker tovrstne deklarativne odločitve omogočijo, da se potem pri vsakem posameznem koraku pa le vprašamo, ali lahko še kaj naredimo, da zavarujemo ljudi, zavarujemo habitate in s tem Zemljo, kot celoto.</font><br/>
<font size="4">Hvala za besedo, gospod predsednik.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala tudi vam, kolega Židan.</font><br/>
<font size="4">Jaz sem prej povedal seznam prijavljenih na seji, ki smo jo takrat prekinili. Sprašujem še enkrat, ali želi kdo razpravljat? (Da.)</font><br/>
<font size="4">Kolegica Tina Heferle.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">TINA HEFERLE (PS LMŠ):</font></b><font size="4"> Ja, hvala lepa, predsednik.</font><br/>
<font size="4">Saj, ne bom dolga, ker smo zelo obširno razpravo opravili že na prejšnjem odboru, bi pa vseeno opozorila na en vidik, ki smo ga kolegi iz opozicije izpostavili že pri točki, kjer smo obravnavali Zakon o vodah, pa se bom seveda osredotočila na ta akt, ki ga trenutno obravnavamo, ampak… Zdaj ta Vlada in minister, ki ga žal ni zdaj z nami, venomer poudarja, da je pripravljena prisluhnit strokovnjakom, da slišijo strokovnjake, da imajo z njimi dialog, da imajo spoštovanje do njihovega mnenja, ki je strokovno. Po drugi strani pa vse te besede, leporečenje, podrejo s svojimi lastnimi dejanji.</font><br/>
<font size="4">Jaz bom dala kot primer temu, da se strokovnjakov v tej Vladi ne posluša in naj pojasnim, zakaj o tem govorim, zato ker tudi vsi okoljevarstveni strokovnjaki opozarjajo, da je potrebno podnebno krizo razglasit, da podnebne spremembe so nevarnost in da je treba nanje odreagirati, četudi z nekim aktom, ki je deklaratorne narave in v bistvu daje same neke smernice naši državi, se pravi, Vlado oziroma našo državo ne zavezuje, pa vendar ne, je pomembno, da bi tudi tukaj prisluhnili strokovnjakom.</font><br/>
<font size="4">In naj ponazorim s kratkim primerom, kako ta Vlada posluša strokovnjake. Malo pred to sejo sem prebrala novico, v zvezi s postopkom sprejemanja Zakona o varstvu okolja, ki vendarle je tudi tema te resolucije, ki jo danes obravnavamo, kjer je varuh človekovih pravic ugotovil, da je prišlo do kršitev pravice do sodelovanja pri upravljanju javnih zadev. Za kaj gre? Osnutek predloga tega Zakona o varstvu okolja, je bil po navedbah varuha, se pravi, ni sledil dosledno strukturi veljavnega Zakona o varstvu okolja, kar je onemogočilo učinkovito sledenje spremembam. Hkrati je bila opravljena javna obravnava v skrajšanem roku, torej ni bila tista polna, kot je po navadi predvideno za tovrstne zakonske spremembe.</font><br/>
<font size="4">Ministrstvo si je v bistvu naredilo neko rezervacijo celotnega pripravljalnega predloga sistemskega predpisa, kot je Zakon o varstvu okolja, za kasnejše faze njegovega sprejemanja in je na ta način v bistvu tisto kratko javno razpravo, ki je vendarle bila opravljena, je de facto zakon ostal »neobrazložen« in zaradi tega, te ignorance Vlade, po mnenju varuha človekovih pravic, ne moremo štet,</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">3. TRAK: (TB) – 18.25</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) da je šlo za neko skladno ravnanje s sodobnimi demokratičnimi standardi, kar se tiče postopka sprejemanja novele tega Zakona o varstvu okolja.</font><br/>
<font size="4">In, nenazadnje še, varuh je ugotovil, da je bila javnosti, kljub podaljšanju roka te splošne javne obravnave, de facto onemogočena kakovostna obravnava vsebine osnutka novega Zakona o varstvu okolja. Posledično je bilo javnosti oteženo sodelovanje pri sprejemanju omenjenega predpisa, to pa je v nasprotju s temeljnim namenom konvencije o dostopu do informacij, udeležbi javnosti pri odločanju in dostopu do pravnega varstva v okoljskih zadevah.</font><br/>
<font size="4">Kot sem že povedala,  čudi me to govoričenje te Vlade, kako poslušajo strokovnjake, kako si želijo sodelovanja z njimi, po drugi strani pa vsa opozorila ali pa predloge stroke, konsistentno zavračajo oziroma stroko venomer teptajo oziroma jo želijo utišati preko takšnih procesov, kot sem ga ravnokar opisala, ko želijo na hitro pomesti pod preprogo razpravo o družbeno zelo pomembnih temah, kjer bi strokovna javnost še kako bila dolžna biti uslišana.</font><br/>
<font size="4">Zakaj je temu tako, jaz sem si želela, da bi mi gospod minister to pojasnil, glede na to, da je pri prejšnji točki, kjer smo obravnaval Zakon o vodah, zelo goreče utemeljeval, da je ta javna razprava bila opravljena in tako naprej. Mene zelo žalosti, no, da imamo Vlado, ki praktično ne upošteva podnebnih sprememb, ki jim ne priznava takšne veljave, kot bi si jih zaslužile in me zelo žalosti, da imamo koalicijske poslance, ki slepo sledijo tej Vladi, brez kakršnegakoli kritičnega premisleka, da bi vendarle potrditev nekega takega akta, kot je današnja resolucija, na deklaratorni ravni, ne bi bila v škodo naši državi, ampak kvečjemu v korist, tudi, če ji Vlada nasprotuje, tudi če naj minister nasprotuje oziroma je en podpira, kajne, bi pričakovala ali pa, bi si želela, da bi vendarle kakšen izmed koalicijskih poslancev kritično presodil o tem, razmislil predvsem s svojo glavo, ne s tistim delom, ki je namenjen uresničevanju koalicijskih zavez, v smislu ne nasprotovati vladnim odločitvam, in, kot rečeno, potrditev te resolucije bi bila kvečjemu dodana vrednost in neka podlaga za ustvarjanje vse kasnejše okoljske zakonodaje. Se pravi, bi ustvarila nek okvir, kjer bi se vrteli, kot nekod, zakonodajalci in ne predstavlja čisto nobene grožnje ali pa škode, če bi jo tako, kot je danes pred nami, potrdili.</font><br/>
<font size="4">Hvala, predsednik.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala, kolegica Heferle.</font><br/>
<font size="4">Ali želi še besedo mag. Andrej Rajh? (Da.)</font><br/>
<font size="4">Izvolite.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">MAG. ANDREJ RAJH (PS SAB):</font></b><font size="4"> Poglejte, za stranko SAB je zelo pomembno zavedanje, da se podnebne spremembe dogajajo in da podnebne spremembe povzročajo kar številne nevšečnosti, s katerimi se soočamo v vsakdanjem življenju. Še posebej je za nas pomembno zavedanje, da je za podnebne spremembe odgovoren človek. Tega, bom rekel, s strani Vlade nekako ni zaznat, saj je celo minister sam, celo minister za kohezijo in razvoj, povedal, da je to v bistvu en zgodovinski proces, ki se pač dogaja in odsotnost tega zavedanja o tem, da se podnebne spremembe dogajajo in da je za njih izključno prvenstveno odgovoren človek, se bo seveda tudi manifestiralo na različnih področjih naše družbe. </font><br/>
<br/>
<b><font size="4">4. TRAK: (TB) – 18.30</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) Nenazadnje tudi na področju načrta za okrevanje ni obnovo.</font><br/>
<font size="4">	Torej, odsotnost tega zavedanja bo imelo v bistvu naše, za Slovenijo, razvojne posledice in tudi posledice na to, kako bomo se soočili z to pandemijo in katere ukrepe, infrastrukturne ukrepe, v smislu gospodarskega razvoja, bomo kot družba sprejeli za to resolucijo. Soglasno, torej v SAB, podpiramo, obžalujemo pa, da danes očitno glede na prisotnost v dvorani, ne bo sprejeta, je pa to vseeno opomin za družbo, da se moramo zavedat, da podnebne spremembe so, da okolje moramo varovat, da imamo samo eno naravo in da moramo z viri, ki so, ravnat preudarno in trajnostno in prav tako v tej luči, tudi načrtovat razvoj. Še enkrat, obžalujem, glede na to da, kakšna je danes udeležba na tej seji, da očitno resolucija ne bo podprta, ampak, ne glede na to, v SAB jo bomo podprli in v bistvu delali na tem, na vse kriplje in na vse moči, da se bo na nek drug način ta resolucija udejanjila v vsakdanjem življenju.</font><br/>
<font size="4">	Hvala lepa.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala, kolega Rajh.</font><br/>
<font size="4">	Kot zadnja prijavljena je kolegica Nataša Sukič.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</font></b><font size="4"> Hvala lepa, predsedujoči. Lep pozdrav vsem skupaj.</font><br/>
<font size="4">	Resolucijo, o kateri je tukaj danes govora, bi seveda morali sprejeti že zdavnaj, kajti planeta B namreč ni oziroma mi še nismo tehnološko tam, da bi se lahko pravočasno preselili nanj in ta čas, ko se bo treba nekam preseliti, če ne bomo sami ukrepali, je seveda blizu. Seveda mi te resolucije nismo sprejeli, ker je videti, da se resnično ne zavedamo, da živimo v času globalne podnebne in okoljske krize, kot je še ni bilo.</font><br/>
<font size="4">	Recimo, zadnjič, ko smo imeli – in to je že kolega Rajh omenil – razpravo o Načrtu za okrevanje in odpornost, smo se lepo soočili z dejstvom, da ta Vlada meni, da je v času, ko je treba zmanjševati izpuste toplogrednih plinov v zrak, ni nič posebnega, če štirikrat več vložiš v ceste, kot recimo v posodobitev železniške infrastrukture. Portugalci, denimo, bodo v okviru načrta za okrevanje in odpornost, svoj fokus usmerili prav v, predvsem v posodabljanje železniške infrastrukture. Francozi, recimo, ki so zgleden primer tega načrta, bodo 100 milijard evrov, kolikor jih imajo na voljo, vložili v izključno zelene tehnologije, v tehnološki razvoj ni nič, prav nič evrov, v ceste, mi pa štirikrat več, se pravi, 800 milijonov, v ceste.</font><br/>
<font size="4">In če bi se globalne okoljske in podnebne krize vsaj malo zavedali, novela Zakona o rudarstvu, ki smo jo predlagali v Levici, ne bi v tem sklicu Državnega zbora padla reci in piši, že trikrat, in to v desetletju, ko bi dejansko morali začeti radikalno zmanjševati emisije toplogrednih plinov v ozračje in tudi, ne bi »izrinjali« okoljevarstvenih organizacij iz postopkov pridobivanja gradbenih dovoljenj, a vse to se dogaja. Kaj pričakovati od koalicije, katere dominantna stranka nas prepričuje ali pa vsaj njen predsednik oziroma naš premier, da so podnebne spremembe, ki smo jim priča, del nekega naravnega cikla in da so opozorila strokovnjakov in to vrhunskih strokovnjakov, ki so si skoraj enotni, na globalni ravni, ki nas torej opozarjajo pred bližajočim se podnebnim zlomom, ne, naš premier je prepričan, da gre za teorijo levičarskih zarot.</font><br/>
<font size="4">Ampak, da si bomo vse skupaj lažje predstavljali, koliko, kakšen faktor pri temu onesnaževanju je človek in kakšen faktor so vulkani, o katerih verjetno razmišlja Janez Janša, naj alarmantno stanje na planetu ponazorim na sledečem primeru. Primerjave s starodavnimi mehurčki v ledenih skladih Antarktike kažejo, da je danes v zraku največ ogljikovega dioksida v zadnjih 650 tisoč letih. Strokovnjaki, ki proučujejo atmosfersko fiziko in morsko kemijo, ugotavljajo, da smo ljudje spremenili ozračje, biosfero in slane globine na način, kakor je doslej uspevalo samo, torej, pred tem, ampak še bolj, ker bom pozneje na podatkih pokazala,</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">5. TRAK: (TB) – 18.35</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) vulkanom in trkajočim celinskim ploščam. Do pred 200 leti, do pred dobo industrializacije, se je ogljikov dioksid iz plinskega dela enakomerno raztapljal v spodnjem tekočinskem delu, ki je vzdrževal globalno ravnovesje, zdaj pa so količine CO2 v atmosferi tako velike, se mora pa ocean temu začeti prilagajati.</font><br/>
<font size="4">	Za trenutek si recimo zamislimo naš planet brez ljudi. Se pravi, nekaj se zgodi in ljudi, ki smo glavni onesnaževalci ozračja, naenkrat ni. V tem primeru bi za popoln obrat oceanske vode bilo potrebnih več kot tisoč let. Tako daleč smo že zavozili. Več kot tisoč let. Pa tudi to še ne bi planeta vrnilo v predindustrijsko stanje. Med oceanom in ozračjem bi vladalo nekoliko večje ravnotežje, a bi še vedno bila oba prepojena z ogljikovim dioksidom. In da si bomo še lažje vse to predstavljali, biosfera je recimo podobna narobe obrnjenemu kozarcu za vlaganje, si predstavljajte, na vrhu je zaprta in za vsako dodatno snov in prepušča le občasne meteorje, na dnu pa je pokrov nekoliko odprt za vulkane. Mi smo s tem, da smo ogljik izčrpali iz zakopanih karbonskih plasti in ga izpljuvali v nebo, postali vulkan, ki nenehno bruha že od 18. stoletja.</font><br/>
<font size="4">Skratka, spoštovane in spoštovani, če ljudi ne bi več bilo na tem planetu, bi geološki cikel za znižanje ravni količine ogljikovega dioksida na raven, kakršna je bila pred človekovo dejavnostjo, se pravi, pred izpred 200 leti, do takrat potrebovali kar 100 tisoč let. No, to so te realnosti. Ampak, da ne boste rekli, da si izmišljujem, vam bom še bolj konkretno povedala. Verjetnih scenarijev, kaj povzroča presežek ogljikovega dioksida v atmosferi, je več. Eden je ta, recimo, da bo sveže staljeni led z Grenlandskega ledenika shladil zalivski tok in ustavil oceanske cirkulacije tople vode po planetu, kar bi obalo Severne Amerike in Evropo potisnilo v novo ledeno dobo, gozd zmernega pasu pa bi zamenjala gola tundra in pa permafrost.</font><br/>
<font size="4">In, leta 2013 je koncentracija ogljikovega dioksida, prvič v zgodovini, meritev presegla 400 delcev na milijon, 400 ppm delcev. V času zadnje ledene dobe je bila koncentracija CO2 v atmosferi okoli 200 teh delcev na milijon, pred industrijsko revolucijo je bila koncentracija približno 280 delcev na milijon, leta 1960 okoli 320 delcev, februarja 2019 pa že 411 delcev na milijon. Vidite, kako hitro te vrednosti naraščajo.</font><br/>
<font size="4">Skratka, če bomo nadaljevali onesnaževanje planeta v tem tempu, kot smo mu priča sedaj, če ne bomo torej spremenili naše miselnosti, če ne bomo šli v ozelenitev naših industrij, naših tehnologij, če ne bomo torej vlagali v tovrsten napredek in razvoj, bomo do leta 2100 dvignili količine CO2 na 900 delcev na milijon, to pa bo velik del ledenega pokrova Grenlandije dobesedno raztopilo v naraslem Atlantiku, kaj to pomeni, pa si verjetno ni težko predstavljati. Temu smo priča, spoštovane in spoštovani in Slovenija ni neka izolirana oaza, ki ne sodi na ta planet. Slovenija in vse države, smo soodgovorni za to, da te grozljive procese zaustavimo, dokler je čas in čas se dejansko izteka in spoštovana vladajoča koalicija, enkrat za božjo voljo, začnite poslušati in nehajte govorit neumnosti o teorijah zarote, kajti to žal niso teorije zarote in tudi Pariški sporazum, ki je bil končno sprejet pred – Pariški podnebni sporazum – pred petimi leti, seveda, ni slučaj in to, da ga je podpisalo 190 držav, med njimi tudi mi, ni slučaj in kaj je glavni cilj Pariškega sporazuma? Omejevanje dviga globalnega segrevanja na manj kot 2 stopinji Celzija, v primerjavi s predindustrijskim časom, kar je edini – ponavljam – edini način,</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">6. TRAK: (TB) – 18.40</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) da preprečimo najhujše posledice podnebnih sprememb, posledice, ki sem vam jih opisala malo prej.</font><br/>
<font size="4">	Evropska unija in z njo tudi mi, spoštovane in spoštovani, smo se zavezali k ogljični nevtralnosti do leta 2050. Ampak do leta 2050, kajne, je še dolgo. Do takrat je treba postopoma zmanjševati te emisije, mi pa, zaenkrat ni videti, da gremo v to smer in vse to, ko pravimo, saj bomo, saj bomo, to bomo vse, do leta 2030 bomo za toliko in toliko zmanjšali emisije in leta 2050 bomo ogljično nevtralni. Vse se sliši lepo, ampak dejstvo je, da so ključni ukrepi. Ključno je, kako se dejansko obnašamo v realnosti, ne to, kar zapišemo ali pa deklarativno sprejmemo ali pa podpišemo neke mednarodne zaveze, potem pa delamo spet naprej, po domače.</font><br/>
<font size="4">In v Levici vas dejansko ves čas že opozarjamo, da v kolikor, do leta 2030, radikalno ne zmanjšamo izpustov toplogrednih plinov, bodo dejansko učinki povratnih zank postali neobvladljivi in dejansko se nam bo pripetil podnebni zlom, z njim pa tudi globalni ekonomski kolaps in migracijska kriza neslutenih razsežnosti… Vidim, da spet kolegi iz SDS mahajo, se posmehujejo, češ, kakšne, verjetno, apokaliptične scenarije tu pripovedujem, verjetno so vsi znanstveniki malo prismuknjeni, ki na to opozarjajo, kajne? Ampak, toliko imate opravka z migracijskimi tokovi. Sploh nimate pojma, kakšni tokovi se bodo zgodili, v tem primeru, mi bomo tisti, ki se bomo navsezadnje iz Evrope začeli, morali začeti premikati drugam, če bomo hoteli priti na koncu do pitne vode in do hrane.</font><br/>
<font size="4">Glede na to, da imamo torej do leta 2030 časa torej le še slabih 10 let, v stranki Levica seveda ocenjujemo, da Slovenija dokument, kot je Resolucija o razglasitvi izrednih podnebnih in okoljskih sprememb, krvavo potrebuje, sploh, ker si je resolucija zadala prave cilje, med katerimi bi izpostavila dva. Najprej drugega, navajam, »Republika Slovenija bo z ukrepi v vseh sektorjih dosegla zmanjšanje emisij toplogrednih plinov tako, da do leta 2030 doseže zmanjšanje emisij za vsaj 55 %, glede na leto 1990 in najkasneje do leta 2050 doseže ogljično nevtralnost.« Konec navedka. Omenila bi še četrtega, s katerim se kot država zavezujemo k ukrepanju za izhod iz izrednih podnebnih in okoljskih razmer na – in to je pomembno – socialno pravičen način, v skladu z načeli podnebne pravičnosti.</font><br/>
<font size="4">Spoštovane in spoštovani, to je dejansko edini način, če želimo imeti prihodnost oziroma če jo privoščimo svojim zanamcem. Saj morda vi, poslanke in poslanci, kajne, mi vsi skupaj, še ne bomo se znašli v najhujši krizi, ne bomo še mogoče doživeli na lastni koži, ampak, v nekaj desetletjih, vaši otroci in vaši vnuki bodo pa trpeli, ker ste vi tako pametni, da ne verjamete v podnebne spremembe, ki vam, pred očmi se nam dogajajo, zim skoraj ne poznamo več, suše poznamo, poplave poznamo, ekstremne okoljske situacije, ki uničujejo naše kmetijstvo, poznamo, in vendarle ne priznavamo, kajne, podnebnih sprememb, ker to je naravni cikel.</font><br/>
<font size="4">Torej, če resnično želimo zmanjšati emisije toplogrednih plinov za 55 % do leta 2030, potem bi bil seveda prvi logični korak, malenkost morda za koga, tudi, da fracking, s katerim gre navsezadnje za pridobivanje fosilnih goriv, zemeljskega plina, ki še kako prispevajo k izpustom toplogrednih plinov v ozračje, prepovemo, ne pa, da smo, kot sem povedala že uvodoma, zamudili že tri priložnosti v tem sklicu Državnega zbora, kar kaže, da pretežni del politike oziroma koalicija, na žalost, v celoti, s pomagači morda še kakšnimi, s tistimi, ki konstruktivno sodelujejo z vami, da torej takšne resolucije, če jih sploh sprejme, pa se bojim, da niti ne boste sprejeli te resolucije, itak sprejemate s figo v žepu.</font><br/>
<font size="4">Tako da, spoštovane in spoštovani, jaz res ne razumem, v katerem vzporednem vesolju se vi nahajate,</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">7. TRAK: (TB) – 18.45</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) da ne gledate sveta okrog sebe, sprememb, ki se vam pa dogajajo dobesedno pred nosom.</font><br/>
<font size="4">	Hvala lepa.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala, kolegica Sukič.</font><br/>
<font size="4">	Na kratko je zaprosila še državna sekretarka.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">DR. METKA GORIŠEK:</font></b><font size="4"> Jaz bi čisto na kratko obrazložila ene zadeve, ki so bile zdaj predstavljene.</font><br/>
<font size="4">	V Zakon o varstvu okolja se ne bom toliko spuščala, ampak jaz mislim, da je bila ta obsodba, da ni bil zadosti časa v javni razpravi in da niso bili vsi udeleženi lahko prisotni, to je k prejšnjemu vprašanju, malo mimo, zaradi tega, ker smo podaljšali to javno razpravo, vsa vprašanja in tudi pripombe obravnaval in / nerazumljivo/ v medresorskem usklajevanju in dejansko bodo tudi na vsa vprašanja, tista, ki bodo, in pripombe, ki bodo upoštevane…, ki bodo upoštevane, bodo upoštevane, na tiste, ki ne bodo, bojo pa tudi odgovori narejeni. Tako da, jaz mislim, 30 dni, zakonskih, pa še za 10 dni smo podaljšal in dostopen je bil vsem, ki so bili zainteresirani za javno razpravo.</font><br/>
<font size="4">	Mogoče se samo…, dva stavka bom povedala glede te resolucije. Mi imamo že v medresorskem usklajevanju dolgoročno podnebno strategijo Republike Slovenije do leta 2050, ki ravno to, kar je bilo prej rečeno, poleg vseh teh analiz obstoječega stanja, poleg sprememb, ki so, glede, torej podnebja, glede uporabe takih in drugačnih goriv, uvaja ne samo na, bom rekla, deklaratornem nivoju, ampak tudi z konkretnimi ukrepi, uvaja rešitve za to in zdaj, mogoče je bilo malo neprijetno slišat, da ne upoštevamo strokovnjakov, pri tej dolgoročni podnebni strategiji Republike Slovenije, do leta 2050, je sodeloval oziroma jo je pripravljal inštitut v Ljubljani, priznan, ki se z temi zadevami ukvarja, Jožefa Štefana in poleg tega so bili vključeni tudi številni drugi strokovnjaki. Tako da, ta dolgoročna podnebna strategija Republike Slovenije je pripravljena, ima konkretne ukrepe, ima konkretne mejnike in tudi postopno, to, kar je bilo prej omenjeno, opuščanje fosilnih goriv in nadomeščanje z ostalimi viri.</font><br/>
<font size="4">	Tako da, tukaj, zdaj, nekako je malo ta kritika pretirana, je pa dejstvo, da bo ta dolgoročna podnebna strategija, kot je bilo že zadnjič omenjeno, v prejšnji razpravi, sprejeta kot resolucija, ker je to tudi skladno z vsemi evropskimi pravili, da je to resolucija dolgoročne podnebne strategije in zato je bil tudi ta pomislek, da se ne bi zdaj neke zadeve podvajale in v končni fazi tudi bile potem v nekem, da bi prišlo lahko do nekih sporazumov. Dolgoročna podnebna strategija je bila v javni razpravi že, mislim da, lep čas, zdaj je v medresorskem usklajevanju, je še vedno objavljena in vsak lahko tudi pogleda, da so tu vsi ti cilji, ki so tudi v resoluciji navedeni, zajeti, s tem, da so podprti z konkretnimi ukrepi.</font><br/>
<font size="4">	Hvala lepa.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala tudi vam, spoštovana državna sekretarka.</font><br/>
<font size="4">	Zaključujem razpravo o posameznih poglavjih predloga resolucije, ter k njenih vloženih amandmajih.</font><br/>
<font size="4">	Zdaj pa še dam besedo, ob koncu, predlagatelju, mag. Dejanu Židanu, besedo.</font><br/>
<font size="4">	Izvolite, kolega Židan.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">MAG. DEJAN ŽIDAN (PS SD):</font></b><font size="4"> Hvala, gospod predsednik.</font><br/>
<font size="4">	Še enkrat bi rad povedal, da smo imeli kultivirano razpravo, z argumenti, nismo se ujeli, takšno bo na žalost tudi glasovanje, ampak, imeli smo kultivirano razpravo in v teh čudnih časih že to šteje. To je moje prvo izhodišče.</font><br/>
<font size="4">Drugo, dovolite, da vam povem eno izkušnjo. Poznam eno okoljsko aktivistko. Sliši na ime gospa Irena Rotar, blizu Žalca doma. Ona pravi takole, da vsak korak šteje. Vsak dan naredi korak in vsak korak mora sam narediti. In, meni je povsem jasno, da dokument, ki je pred nami, o razglasitvi okoljsko podnebne krize, ne rešuje vseh težav, je pa eden od korakov, ki so v resnici potrebni in ki nakazujejo, </font><br/>
<br/>
<b><font size="4">8. TRAK: (TB) – 18.50</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) da kot družba se obračamo v pravo smer.</font><br/>
<font size="4">	Zato bi vse še enkrat prosil, da mogoče kljub vsemu razmislite. Drži, da okoljska resolucija, ki razglaša okoljsko podnebno krizo, kar je v bistvu v Sloveniji možno, v skladu z slovensko zakonodajo, sledi štiri cilje. Prvi cilj je seveda, da do leta 2030 zmanjšamo za 55 % škodljive emisije in potem do leta 2050 postanemo na nek način brezogljična družba, kot drugi cilj je, da naredimo vse, kar zmoremo in znamo, da se podnebje ne bo, ampak zaradi nas ljudi in tudi zaradi biotopov, ne bo segrelo več kot za stopinjo in pol, kot tretje, da karkoli delamo, razmišljamo, da nismo odgovorni samo zase, ampak smo odgovorni tudi za ves svet, tako rastlinski in živalski, okrog nas, in ne se sprijazniti z številkami, koliko rastlinskih in živalskih vrst vsako leto izumre, to je zaradi nas, zaradi nas ljudi, ampak se aktivno borimo, in kot četrt, kar pa sploh ni v resnici del razprave, ne v Sloveniji, tudi širše nekoliko premalo in to je, da začnemo govoriti o energetski, okoljski in podnebni pravičnosti, ker, kajti, če tega ne bomo sedaj se pripravili, mi dejansko bomo povzročili razslojevanje družbe.</font><br/>
<font size="4">Mehanizmi, ki so v tej resoluciji našteti, so seveda splošni mehanizmi, ki so usklajeni z mehanizmi podobne resolucije enega parlamenta, ki seveda ni nad nami, ker mi smo slovenski suvereni parlament, hkrati pa je v bistvu naš združen parlament, z Evropskega parlamenta, tudi tam so iz zelo jasnih razlogov napisali podobne usmeritve in ta resolucija se po tem zgleduje. In potem, kakor je tudi vladna služba oziroma ne, zakonodajna služba tega Državnega zbora, mi smo jo v celoti upoštevali, povedala, da naj govorimo o priporočilih in da naj pazimo tudi za lep slovenski jezik. Eno in drugo cenim in smo poslušali, saj poznate… Saj poznate, gospa iz Zakonodajno-pravne službe, poslanke in poslanci smo včasih trmasti, ampak, če se le da, pa le skušamo prisluhniti.</font><br/>
<font size="4">In nenazadnje, zakaj sem imel upanje, čeprav sedaj v bistvu, ko gledam dvorano, pa poslušam, kaj se pogovarjate, vidim, da ponovno ne bomo uspeli, upanje sem imel zaradi treh razlogov. Prvi razlog je bil, da v bistvu le upoštevamo svetovno avtoriteto, kar je generalni sekretar Združenih narodov, organizacije Združenih narodov, in je zelo jasno povedal, mislim, da 12. 12., dajmo se zresnit, dajmo razglasiti, zato ker kriza je tu in kriza je bistveno bolj nevarna, kot enotna kriza, ki jo povzroča virus Covid-19.</font><br/>
<font size="4">Potem, tiste, kar sem opazoval, v resnici, v resnih državah, razglasitev okoljsko podnebne krize ni prostor za delitev na leve, desne, sredinske ali kakšne drugačne, ni prostor za politično razpravo in pogosto, v bistvu, poudarim, da celo Vatikan jo je razglasil, tako da mogoče še koga na desni strani prepričan, da tu ne gre za neki boj socialistov, ne vem, liberalcev, proti komu drugemu. To je v bistvu stvar, ki je stvar nas vseh.</font><br/>
<font size="4">In kot nenazadnje, upal sem, da bomo uspeli narediti korak naprej zaradi tudi spremembe v obnašanju Združenih držav Amerike. Lahko mi ugibamo, kdo je predsednik ali kdo ni, ampak vemo, kdo je predsednik in vemo tudi, kako hitro se je vrnil na okoljsko zeleno podnebno pot in to pomeni mnogo in nenazadnje, optimizem mi je dalo presenetljivo pozitivno glasovanje svetnic in svetnikov Državnega sveta, ki je bilo bistveno bolj pozitivno, kot je bilo lani, ko smo šli v podoben projekt, pa na žalost ni uspel, ampak poglejte, več, kakor da povem argumente, kot opozicijski poslanec, ne morem naredit, več, kot govorim spoštljivo, ne morem naredit, pa morate mi, državna sekretarka, priznati, ves čas govorim spoštljivo, pazim, da koga s kakšno besedo ne užalim, ker je pač obdobje, ko smo vsi mogoče tudi izmučeni in je vsaka beseda lahko tudi beseda odveč, ki potem povzroči čustva, ki so čisto nepotrebna in zato seveda bom glasoval za.</font><br/>
<font size="4">Tiste, ki se mogoče še niste povsem odločili, pozivam, pustite kakšno zamero na strani, pustite kakšno delitev na strani. To je ena od teh možnosti, ko pokažemo, da pa kljub vsemu podobno razmišljamo, v dobrobit sveta, Evrope in Slovenije.</font><br/>
<font size="4">Hvala za besedo, gospod predsednik.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala, kolega Židan, za vaš zaključek.</font><br/>
<font size="4">Kolegica Sukič? (Da.)</font><br/>
<font size="4">Izvolite.</font><br/>
<br/>
<b><font size="4">NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</font></b><font size="4"> Najlepša hvala.</font><br/>
<font size="4">Jaz bi samo rada ob koncu rekla, spoštovani poslanke in poslanci, mogoče sem bila na trenutke malo ostra v svoji razpravi, opravičujem se, če sem nehote, mogoče šla malo čez rob, pa zaostrila tam, </font><br/>
<br/>
<b><font size="4">9. TRAK: (TB) – 18.55</font></b><br/>
<br/>
<font size="4">	(nadaljevanje) kjer ne bi rabila. V glavnem, gre za naš skupen interes. Okolje je eno samo in ni važno, kateri politični opciji pripadamo, planet je en dam, planeta B ni, kot sem rekla in jaz res upam, da se zavedamo, da je čas, da vsi stopimo na isti čoln, ko govorimo o teh stvareh.</font><br/>
<font size="4">	Še enkrat, če sem bila nekoliko preostra, se opravičujem. Gre navsezadnje za našo skupno prihodnost, za prihodnost naših zanamcev in zato vas prosim in pozivam, da to resolucijo podprete.</font><br/>
<font size="4">	Hvala lepa.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	</font><b><font size="4">PREDSEDNIK BOJAN PODKRAJŠEK:</font></b><font size="4"> Hvala tudi vam, kolegica Sukič.</font><br/>
<font size="4">	Zdaj pa gremo na naše skupno glasovanje o vloženih amandmajih.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SD, k 1. poglavju predloga resolucije. Želi obrazložiti kdo svoj glas? (Ne.) Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</font><br/>
<font size="4">	Kdo je za? (8 članov.) Kdo je proti? (9 članov.)</font><br/>
<font size="4">	Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</font><br/>
<br/>
<font size="4">	Na glasovanje dajem amandma Poslanske skupine SD, k 3. poglavju predloga resolucije. Želi obrazložiti kdo svoj glas? (Ne.) Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</font><br/>
<font size="4">	Kdo je za? (8 članov.) Kdo je proti? (9 članov.)</font><br/>
<font size="4">	Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</font><br/>
<font size="4">	</font><br/>
<font size="4">	V skladu s prej sprejeto odločitvijo, prehajamo še na glasovanje o vseh poglavjih predloga resolucije skupaj. Želi obrazložiti kdo svoj glas? (Ne.) Ugotavljam, da ne. Glasujemo.</font><br/>
<font size="4">	Kdo je za? (8 članov.) Kdo je proti? (9 članov.)</font><br/>
<font size="4">	Ugotavljam, da poglavja resolucije niso sprejeta.</font><br/>
<font size="4">	</font><br/>
<font size="4">	Na podlagi razlage Komisije za Poslovnik, v zvezi z drugim odstavkom 61. člena Poslovnika Državnega zbora, z dne 9. decembra 2009, ugotavljam, da je obravnava Predloga resolucije o podnebni in okoljski krizi v Republiki Sloveniji na matičnem delovnem telesu končana.</font><br/>
<font size="4">	S tem zaključujem drugo obravnavo predloga resolucije na matičnem delovnem telesu. Odbor bo pripravil poročilo, v katerega bo to ugotovitev vključil in ga posredoval predsedniku Državnega zbora.</font><br/>
<font size="4">	Prosim, da z drugim odstavkom 42. člena Poslovnika Državnega zbora, določimo poročevalca, ki bo predstavil poročilo na seji Državnega zbora. Predlagam, da sem to sam, kot predsednik tega odbora. Ugotavljam, da ne nasprotujete temu.</font><br/>
<font size="4">	S tem zaključujem 3. točko dnevnega reda in 25. sejo Odbora za infrastrukturo, okolje in prostor.</font><br/>
<font size="4">	Hvala za vaše sodelovanje ves popoldan!</font><br/>
<br/>
<br/>
<b><font size="4">Seja se je končala 9. marca 2021 ob 18.57.</font></b>
</root>