<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
   <h5 class="label">
      <span>
         <font size="4">Vsebina zapisa seje</font>
      </span>
   </h5>
   <div align="center">
      <p>
         <b>
            <font size="4">REPUBLIKA SLOVENIJA</font>
         </b>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">DRŽAVNI ZBOR</font>
         </b>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</font>
         </b>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">50. seja</font>
         </b>
         <br/>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">(15. november 2019)</font>
         </b>
      </p>
   </div>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">Sejo je vodil mag. Dejan Židan, predsednik Državnega zbora.</font>
   </b>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">Seja se je začela ob 11.02.</font>
   </b>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">1. TRAK: (TB)</font>
   </b>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</font>
   </b>
   <font size="4">Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, vsi ostali prisotni lep pozdrav. Tukaj smo zato, ker se je v tem trenutku pričela in poteka 50. seja Kolegija predsednika Državnega zbora. Vse vas še enkrat prijazno pozdravljam, hkrati vas obveščam, da gospa Alenka Jeraj nadomešča gospoda Danijela Krivca – Alenka pozdravljeni – in gospa Tadeja Šuštar nadomešča gospoda Jožefa Horvata – Tadeja pozdravljeni.</font>
   <br/>
	  <br/>
   <font size="4">S tem prehajamo na</font>
   <b>
      <font size="4">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK DNEVNEGA REDA 13. SEJE DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA V PONEDELJEK, 18. NOVEMBRA 2019.</font>
   </b>
   <br/>
   <font size="4">Gradivo ste sprejeli s sklicem kolegija. / oglašanje iz dvorane/ pozdravljeni. Tukaj bi vas rad informiral, da vidite, da urnik je izjemno poln, hkrati bi vas pa tudi rad informiral, da po dosedanjih izkušnjah delovanja Državnega zbora, je izkoriščenost najavljenih ur približno 60 odstotna. To je zato, da lažje razumemo v bistvu polnost tega urnika. Hkrati vas želim tudi informirati, da glasovanja bodo v četrtek in v torek, vendar v četrtek, tudi če prej končamo, bo glasovanje komaj ob 14. uri.</font>
   <br/>
   <font size="4">S tem odpiram razpravo, izvolite.</font>
   <br/>
   <font size="4">Ja, izvolite. / oglašanje iz dvorane/</font>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">ALENKA JERAJ (PS SDS):</font>
   </b>
   <font size="4">/ izključen mikrofon/</font>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</font>
   </b>
   <font size="4">Hm, da se upoštevati, bomo upoštevali in ko bomo glasovali, bo že to del glasovanja.</font>
   <br/>
   <font size="4">/ oglašanje iz dvorane/ Izvolite. / oglašanje iz dvorane/ ampak sem se strinjal in je to v zapisniku.</font>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">ALENKA JERAJ (PS SDS):</font>
   </b>
   <font size="4">Ja, dobro, še enkrat… Se pravi, čas pri 19. točki bi za SDS zmanjšal za 20 minut, se pravi, iz 90 na 70 in pri 4. točki bi ga povečal za 20 minut, iz 10 na 30.</font>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">2. TRAK: (DAG) - 11.05</font>
   </b>
   <br/>
   <br/>
	  <b>
      <font size="4">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</font>
   </b>
   <font size="4">Hvala, gospa Alenka Jeraj. Kakor sem povedal, predlog je upoštevan in ko bomo glasovali, bo že vključen ta predlog.</font>
   <br/>
   <font size="4">Gospa Maša Kociper, izvolite.</font>
   <br/>
   <br/>
	  <b>
      <font size="4">MAŠA KOCIPER (PS SAB):</font>
   </b>
   <font size="4">Hvala lepa, gospod predsednik.</font>
   <br/>
   <font size="4">Pri 3. točki je pri nas prišlo do napake, pomote pravzaprav. Prosim, da se pri skupni uvodni predstavitvi stališč poslanskih skupin pri točki 3 naš čas zmanjša s 40 na 20 minut.</font>
   <br/>
   <br/>
	  <b>
      <font size="4">PREDSEDNIK MAG. DEJAN ŽIDAN:</font>
   </b>
   <font size="4">Dogovorjeno. Bo upoštevano in ko bomo glasovali, se bo ta predlog smatral kot ključen.</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je razprava zaključena.</font>
   <br/>
   <font size="4">Spoštovane in spoštovani, glasovali bomo o naslednjem predlogu sklepa: »Sprejme se čas za obravnavo posameznih točk dnevnega reda 13. seje Državnega zbora, ki se bo začela v ponedeljek, 18. novembra 2019.« Glasujemo.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kdo je za? (Vsi.)</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</font>
   <br/>
   <br/>
   <font size="4">Prehajamo na</font>
   <b>
      <font size="4">2. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O SKLICU IZREDNIH SEJ DRŽAVNEGA ZBORA.</font>
   </b>
   <br/>
   <b>	</b>
   <font size="4">Gradivo k tej točki ste prejeli s sklicem kolegija, in sicer dve zahtevi skupine poslank in poslancev za sklic izredne seje Državnega zbora. Predlagam, da na podlagi obeh zahtev skličemo dve izredni seji zbora.</font>
   <br/>
   <font size="4">V zvezi s sklicem 28. izredne seje Državnega zbora predlagam sledeče: Predlog priporočila v zvezi z zaščito pitne vode na območju ljubljanskega vodonosnika, v petek, 22. 11. 2019, 15 minut po prekinjeni 13. seji zbora do zaključka seje. Najava časa za poslanske skupine je v skladu s tretjim odstavkom 67. člena poslovnika, do 15 minut za dopolnilno obrazložitev predlagatelja predloga priporočila, ki je skupina poslancev s prvopodpisanim gospodom Danijelom Krivcem, in do 60 minut za razpravo predlagatelja ter do 15 minut za predstavitev mnenj Vlade ter do 60 minut za razpravo Vlade.</font>
   <br/>
   <font size="4">V zvezi s sklicem 29. izredne seje Državnega zbora predlagam sledeče: kot dnevni red je Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju, druga obravnava, in Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o urejanju trga dela, druga obravnava; tudi tu predlagam kot datum seje petek, 29. 11. 2019, ob 10. uri do zaključka seje. Najava časa za razpravo poslanskih skupin: ena točka po tretjem odstavku 67. člena poslovnika zbora, do 5 minut za dopolnilno obrazložitev Vlade ter do 30 minut za razpravo Vlade k predlogoma zakonov.</font>
   <br/>
   <font size="4">Ali želi kdo o teh dveh predlogih razpravljati? Ugotavljam, da ne.</font>
   <br/>
   <font size="4">Prehajamo na glasovanje o naslednjem predlogu sklepa v zvezi z določitvijo časa za 28. izredno sejo: »Poslanske skupine k točki dnevnega reda 28. izredne seje Državnega zbora najavijo čas v skladu s tretjim odstavkom 67. člena Poslovnika Državnega zbora.« Glasujemo.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kdo je za? (Vsi.)</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</font>
   <br/>
   <font size="4">Drugi predlog sklepa: »Za uvodno obrazložitev imata predlagatelj predloga priporočila, to je skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim gospodom Danijelom Krivcem, in Vlada za predstavitev mnenja na voljo do 15 minut, za razpravo pa oba do 60 minut.« Glasujemo.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kdo je za? (Vsi.)</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</font>
   <br/>
   <font size="4">Tretji predlog sklepa v zvezi z določitvijo časa za 29. izredno sejo Državnega zbora: »Poslanske skupine k eni točki dnevnega reda 29. izredne seje Državnega zbora najavijo čas v skladu s tretjim odstavkom 67. člena poslovnika zbora.« Glasujemo.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kdo je za? (Vsi.)</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</font>
   <br/>
   <font size="4">In še zadnji, četrti predlog sklepa: »Za uvodno obrazložitev ima predlagatelj, torej Vlada, k predlogom zakonov na voljo do 5 minut, za razpravo pa do 30 minut.« Glasujemo.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kdo je za? (Vsi.)</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</font>
   <br/>
   <font size="4">S tem zaključujem 2. točko dnevnega reda.</font>
   <br/>
   <br/>
   <font size="4">Prehajamo na točko</font>
   <b>
      <font size="4">RAZNO.</font>
   </b>
   <br/>
   <b>	</b>
   <font size="4">Ugotavljam, da ni bilo nobene najave, zato točko zaključujem.</font>
   <br/>
   <font size="4">Zaključujem 50. sejo Kolegija predsednika Državnega zbora. Spoštovane poslanke in spoštovani poslanci, želim vam prijeten dan! Nasvidenje!</font>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">Seja se je končala 15. novembra 2019 ob 11.09.</font>
   </b>
</root>
