<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
   <h5 class="label">
      <span>
         <font size="4">Vsebina zapisa seje (v pregledu)</font>
      </span>
   </h5>
   <div align="center">
      <p>
         <b>
            <font size="4">REPUBLIKA SLOVENIJA</font>
         </b>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">DRŽAVNI ZBOR</font>
         </b>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</font>
         </b>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">131. seja</font>
         </b>
         <br/>
         <br/>
         <b>
            <font size="4">(22. februar 2022)</font>
         </b>
      </p>
   </div>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">Sejo je vodil Igor Zorčič, predsednik Državnega zbora.</font>
   </b>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">Seja se je začela ob 16.01.</font>
   </b>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">PREDSEDNIK IGOR ZORČIČ:</font>
   </b>
   <font size="4">Spoštovane kolegice in kolegi!</font>
   <br/>
   <font size="4">Začenjam 131. sejo kolegija, ki sem jo sklical na podlagi zahteve Poslanske skupine Levica. Pozdravljam vse prisotne. Obveščam vas, da nimam nobenega obvestila o nadomeščanju članov kolegija.</font>
   <br/>
   <br/>
   <font size="4">Prehajamo na</font>
   <b>
      <font size="4">1. TOČKO – PREDLOG ZA OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</font>
   </b>
   <br/>
   <font size="4">Predlog ste prejeli s sklicem seje kolegija. Prehajam na obravnavamo predloga, da se po skrajšanem postopku obravnava Predlog zakona o spremembi Zakona o urejanju trga dela. Želi kdo besedo? Matej T. Vatovec za prvopodpisanega predlagatelja.</font>
   <br/>
   <br/>
	  <b>
      <font size="4">DR. MATEJ TAŠNER VATOVEC (PS Levica):</font>
   </b>
   <font size="4">Hvala, predsednik.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kot rečeno gre za manjšo spremembo Zakon o urejanju trga dela, s katero predlagamo, da se poviša minimalna urna postavka za delo upokojencev, ki je trenutno po naši oceni prenizka, kar je bila tudi iz razprave nekako ugotovitev velikega dela tega Državnega zbora pri obravnavi interventnega ukrepa na področju trga dela, ki ga je predlagala Vlada tako, da predlagamo, da se ta zakon sprejme po skrajšanem postopku.</font>
   <br/>
   <br/>
	  <b>
      <font size="4">PREDSEDNIK IGOR ZORČIČ:</font>
   </b>
   <font size="4">Hvala lepa.</font>
   <br/>
   <font size="4">Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da ne. Zaključujem razpravo.</font>
   <br/>
   <font size="4">Prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem naslednji predlog sklepa: »Predlog zakona o spremembi Zakona o urejanju trga dela se obravnava po skrajšanem postopku.«.</font>
   <br/>
   <font size="4">Kdo je za? (Soglasno.) Kdo je proti? (Nihče.)</font>
   <br/>
   <font size="4">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</font>
   <br/>
   <font size="4">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 131. sejo kolegija.</font>
   <br/>
   <br/>
   <b>
      <font size="4">Seja je bila končana 22. februarja 2022 ob 16.03.</font>
   </b> 
</root>
