<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="Izredna-46-1996-07-05"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">46. izredna seja (5. 7. 1996)</title>
            <meeting n="46" corresp="#DZ" ana="#parla.meeting.extraordinary">Izredna</meeting>
            <meeting n="1" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.1">1. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Preverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Verified session record</edition>
               <date when="1996-07-05">5. 7. 1996</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="44"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="53"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="Izredna-46-1996-07-05.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg1"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg2"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg3"/>
               </item>
               <item xml:id="Izredna-46-1996-07-05.toc-item1">
                  <title>3. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 1996</title>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg4"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg5"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg6"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg7"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg8"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg9"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg10"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg11"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg12"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg13"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg14"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg15"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg16"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg17"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg18"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg19"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg20"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg21"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg22"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg23"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg24"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg25"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg26"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg27"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg28"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg29"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg30"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg31"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg32"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg33"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg34"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg35"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg36"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg37"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg38"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg39"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg40"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg41"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg42"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg43"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg44"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg45"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg46"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg47"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg48"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg49"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg50"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg51"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg52"/>
                  <ptr target="#Izredna-46-1996-07-05.seg53"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="1996-07-05" ana="#parla.sitting">5. 7. 1996</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <note type="time">SE JE NADALJEVALA 5. JULIJA 1996 OB 10.20 URI.)</note>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg1">Spoštovane kolegice in kolegi, prosim, da zasedete svoja mesta v dvorani! Spoštovane kolegice poslanci, spoštovani kolegi poslanci, gospe in gospodje! Pričenjam nadaljevanje 46. izredne seje Državnega zbora Republike Slovenije.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg2">Obveščen sem, da so zadržani in se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: Jadranka Šturm-Kocjan, Janez Vindiš, Alojz Metelko, Ivo Hvalica, Jana Primožič, France Bučar, Marjan Šetinc, Štefan Matuš, Marjan Podobnik, Mihaela Logar, Vika Potočnik, Jože Jagodnik, Franc Lipoglavšek, Roberto Battelli, Maria Pozsonec, Stane Frim, Sašo Lap. Prosim, da ugotovimo prisotnost v dvorani! Še vedno ugotavljamo prisotnost. Po 11.30 uri bo odsoten tudi gospod Černelič. Ugotavljam, da je navzočih 60 poslank in poslancev. Zbor je sklepčen in lahko odloča.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg3">Na to sejo sem vabil predstavnike Vlade Republike Slovenije in jih lepo pozdravljam.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg4">Današnje nadaljevanje 46. izredne seje bomo pričeli z obravnavo prekinjene 3. TOČKE DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG REBALANSA PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 1996.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg5">Želi besedo predstavnik poslanske skupine Liberalne demokracije, ki je včeraj zahtevala odmor? Izvolite, gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TONE ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg6">Spoštovani! V poslanski skupini Liberalne demokracije se zavedamo, da ta proceduralni pad, v katerem smo se na nek način tudi znašli in če ne bi izglasovali uskladitvenega amandmaja, potem seveda pomeni tudi, da nimamo rebalansa, kar pa z drugimi besedami pomeni, da tudi nimamo ali pa da ne zagotavljamo denarja za reševanje problemov Pravne fakultete, kakor tudi ne za druge stvari, za lokalno samoupravo in kar je bilo še izglasovano, vključno seveda s prehrano. In kar je še najbolj pomembno, ne imeti rebalansa v tem trenutku, lahko v bližnji prihodnosti pomeni velike težave pri transferih, predvsem v pokojninsko blagajno, o čemer je bilo govora, bi rekel, opozarjali so predstavniki Ministrstva za finance, opozarjali so tudi nekateri poslanci, zato seveda bomo podprli uskleditveni amandma. Istočasno se pa zavezujemo, da bomo ob nadaljnjih aktivnostih, ki bodo sledile, predvsem ob razpravi o proračunskem memorandumu za prihodnje leto, in pa aktivnosti v zvezi z reševanjem problemov na šolskem polju, predvsem v okviru šolskega tolarja, poskušali zagotoviti seveda pogoje za to, da se ta investicija o pravni fakulteti izvrši v letu 1997. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg7">Hvala gospodu Anderliču. Ali želi še kdo kot predstavnik poslanske skupine? Proceduralni predlog ima gospod Podobnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ PODOBNIK:</note>
            <u who="#PodobnikJanez"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg8">Gospod podpredsednik, poslanke in poslanci! Imam vprašanje za predsedujočega - če je točna oziroma pravilna razlaga predsednika poslanske skupine LDS, da z neizglasovanjem uskladitvenega amandmaja ne bi bil sprejet rebalans proračuna, na podlagi katere določbe poslovnika je bila dana taka ocena? Predsedujočega sprašujem, če je to res?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg9">Gospod Podobnik, poglejte! V zadnjem odstavku 223. člena, o katerem odločamo in katerega je včeraj sprejel tudi Državni zbor z razlago predsedujočega, piše: "Po končani razpravi" - to se nanaša na uskladitvene - "glasuje Državni zbor o predlogu matičnega delovnega telesa za uskladitev državnega proračuna." Če je predlog sprejet, glasuje Državni zbor o državnem proračunu v celoti. Seveda pa nič ne piše, kaj pomeni, če predlog ni sprejet. Menim, da je možno, da potem dam na glasovanje, da Državni zbor odloči, da matično delovno telo pripravi nov uskladitveni amandma, ker ne moremo glasovati o rebalansu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JANEZ PODOBNIK:</note>
            <u who="#PodobnikJanez"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg10">Hvala za odgovor. Delno se strinjam z vašo razlago, dovolite mi pa, da povem še svoj pogled. Ko smo pogledali obstoječi proračun, smo videli zadnjo določbo v proračunu, kjer je razlika med sprejetjem in izvajanjem proračuna, to je prvo, in seveda tudi določbo, ki pravi, da izvajanje proračuna stopi v veljavo, ko je usklajena z zakonom o izvrševanju proračuna. Po naši oceni, če ne bi sprejeli uskladitvenega amandmaja, potem imamo še vedno možnost, da spremenimo zakon o izvrševanju proračuna - mislim, da je to 47. člen, ki govori o višini zadolžitve. Torej je še druga proceduralna možnost in bi prosil predsedujočega, da tudi to možnost prouči, kajti prav to dejstvo bo tudi vplivalo na poslance, ko boste odločali o tem uskladitvenem amandmaju. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg11">Hvala. Ali želi še kdo kot predstavnik poslanske skupine obrazložitev o uskladitvenem amandmaju, seveda samo tiste poslanske skupine, ki se še včeraj o tem uskladitvenem amandmaju skladno s poslovnikom niso izrekle?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg12">Na glasovanje dajem uskladitveni amandma. Gospod Peršak, obrazložitve glasu ni. V 223. členu jasno piše "O predlogu matičnega delovnega telesa se na seji Državnega zbora lahko izrečejo predstavniki poslanskih skupin. Njihove izjave lahko trajajo največ 5 minut." Ponovno odpiram poslansko skupino. Gospod Peršak v imenu Demokratske stranke poslanske skupine.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON PERŠAK:</note>
            <u who="#PeršakAnton" xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u8" ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg13">Spoštovane poslanke in poslanci! Včeraj je bilo v diskusiji - javil sem se dvakrat ali trikrat - v mojem pogovoru z gospodom Engelmanom jasno razvidno, da Vlada vidi v proračunu približno 8,5 milijard neke vrste rezerve, ki jo še potrebuje, da do konca zapolni potrebo, ki izhaja iz potreb Zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje in namerava to v okviru zakonskih pooblastil prenesti s posameznih postavk za katere računa, da se v letošnjem letu ne bodo realizirale, ali se pa ne bodo realizirale v takšni višini, kot so bile predvidene s proračunom. Se pravi, da je v tem proračunu po oceni Vlade, to je bilo jasno razvidno iz te diskusije, vsaj 8 milijard in pol na neki način nekega variabilnega prostora. Zakaj to poudarjam? Mi smo včeraj slišali tukaj citat oziroma navedbo pisma, jaz ne vem, kdo je to pismo podpisal oziroma nekega sporočila Vlade, v katerem je zagotovljeno, da bo Vlada poskrbela za to, da bo rešen problem Pravne fakultete. Vlada to zagotavlja. Včeraj je nekdo rekel, jaz ne vem, če je treba to reči tako ostro, ampak v bistvu je bilo povedano, da je seveda Vlada to zagotovila, je prikazala svoj lep obraz, poslanci bi pa seveda zdaj izglasovali odločitev, da se sredstva za to ne namenijo. Jaz seveda verjamem in sem pripravljen verjeti dobrohotnosti poslanske skupine LDS, da bo storila vse za to, da bi do tega prišlo, ampak medtem bo dražba minila in se bo pač morala iskati neka nova priložnost, lahko tudi boljša, kot je bilo včeraj rečeno, ampak lahko. Zato bi seveda želel, ampak tega ni bilo s strani Vlade, zagotovilo, da bo država pač šla oziroma omogočila sodelovanje na tej dražbi in omogočila nakup te zgradbe za potrebe Pravne fakultete, tako kot je bilo predstavljeno. Če pa tega zagotovila ni, obstoja samo platonična obljuba Vlade o tem, ker mislim, da je to res priložnost, tako kot je bilo včeraj predstavljeno, kot poslanska skupina ne moremo podpreti tega amandmaja, ker mislimo, da bi to priložnost veljajo izkoristiti in se jo zdaj s tem glasovanjem pravzaprav v bistvu zavrača. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg14">Hvala lepa. Kolegice, kolegi, jaz se opravičujem, ker je možna tudi obrazložitev glasu zato, ker zakon sprejemamo, rebalans kot zakon po hitrem postopku, so tri obravnave in skladno z mnenjem Komisije za poslovnik o obravnavi in sprejetju razlage 198. člena, o vsebini uskladitvenih amandmajev ni možna razprava, pred glasovanjem pa lahko poslanec obrazloži svoj glas. Besedo dajem gospodu Kopšetu. Se opravičujem tudi gospodu Peršaku, ker bi lahko govoril v svojem imenu in ima še vso možnost. Izvolite, gospod Kopše.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF KOPŠE:</note>
            <u who="#KopšeJožef" xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u10" ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg15">Mnenje o predlaganem amandmaju in o rebalansu državnega proračuna <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg16">Samo malo. Prosim za malo več miru v dvorani. Obrazložitev glasu je lahko samo pred govornico in ne v klopeh. Izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JOŽEF KOPŠE:</note>
            <u who="#KopšeJožef" xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u12" ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg17">Govoril bom v imenu poslanske skupine samostojnih poslancev. Mi bomo zavrnili ta rebalans proračuna iz naslednjih razlogov. Proračun, ki je bil prenapet že ob njegovem sprejemu, po našem mnenju, in s tem tudi javna poraba v državi Sloveniji, je za naš okus in za naše mnenje, o čemer smo tu debatirali, in tudi sam v imenu poslanske skupine ob sprejemu proračuna, je daleč previsok. Po drugi strani je to zgolj ena pot, o kateri smo posamezni poslanci včeraj govorili, da Vlada v tem trenutku rešuje neko svoje ime in svoj način dela, za kar smatramo, da je seveda državni denar in denar davkoplačevalcev prevelika cena, da bi pokrivala svoje napake v preteklosti in v finančnem poslovanju. Rad bi povedal, da zadnji dogodki v letošnjem letu, ki vidijo pri eventualnem nujnem dvigu cen energetike in goriva, predvsem goriva, bencina in podobnih stvari, pri eventualnem možnem dvigu cen telefonskega impulza, pri eventualnem možnem dvigu ostalih cen, ki so v pristojnosti Vlade, in ki jih Vlada skrajno zavrača, da bi umetno ustvarila vtis dobrega gospodarja, vsa ta stvar se bo vrnila v proračun v letu 1997, takrat pa je vprašanje, katera Vlada bo vladala. Seveda jaz temu mandatarju in tej večinski stranki v Vladi želim, ker je tako dobro to pripravila, da vlada še naprej. Nekoliko zlobe je v teh mojih besedah, ker je v finančnem pogledu v tej državi toliko storila, nobenih sistemskih rešitev na področju plač in podobnega ni sprejela, vsaj nekaj celovitega ne in ti pritiski, ki so na javno porabo iz vseh sektorjev, so izraziti in bodo padli seveda v naslednji mandat in v naslednjo mandatno obdobje in v naslednji Vladi. Iz tega ne moremo sprejemati v samostojni poslanski skupini, da bi spremljali še rebalans proračuna, kvečjemu bi bili zadovoljni s kakšnim rebalanskom. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg18">Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospod Ribičič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg19">Moja obrazložitev bo iz dveh delov. En del se nanaša na pravno fakulteto. Jaz moram reči, žal mi je, da je zaradi slabe informiranosti tukaj izpadlo tako, da je pravna fakulteta poskušala na hitro rešiti nek problem. Rad bi vas opozoril na to, da je pravna fakulteta ustanoviteljica ljubljanske univerze, da je nastala mnoga desetletja prej, kot druge fakultete, ki se v času, ko si ona prizadeva za nove prostore, prenavljajo že drugič, tretjič, imajo nove fakultete na zelo uglednih mestih, pa gre tukaj za fakultete in za znanosti, ki so se razvile iz pravne fakultete, ki niso med ustanoviteljicami, ki so nastale veliko pozneje itd. Tudi cele nove univerze smo zgradili v Sloveniji. Vse to je seveda pozitivno in nihče nima nič proti temu, je pa le potrebno opozoriti, da si pravna fakulteta že desetletja prizadeva za to, da bi dosegla boljše pogoje za svoje delo, predvsem pa boljše pogoje za študij študentov. To pripovedujem zaradi tega, da ne bi izgledalo, kot da gre za nek problem, ki je nastal pred enim mesecem, in da je prišlo pred nekaj meseci do neke priložnosti, ki jo je treba izkoristiti. Dejansko gre za problem, ki je star desetletja, in ki ga kot takšnega priznava tudi ne samo pravna fakulteta, ampak celotna univerza. Tako da upam, da tisti, ki so pod nekim napačnim vtisom imeli tukaj pomisleke, da bodo pogledali vsa tista gradiva, ki ste jih v zadnjih mesecih dobivali s pravne fakultete in z univerze o prostorski stiski na pravni fakulteti in resno jemali ta problem, ki je zelo pereč. Drugo je pa vprašanje usklajevanja v tem parlamentu. Državni zbor se je z večino glasov dvakrat tukaj odločil za to, da pomaga s sredstvi za rešitev prostorske stiske na pravni fakulteti. Sedaj nas silijo, da tretjič glasujemo o tem vprašanju. Če bi pred to govornico prišel premier dr. Drnovšek in postavil vprašanje zaupnice, če ne bo sprejet rebalans tako, kot ga predlaga Vlada, če bi tukaj z dramatičnim glasom nas na to opozarjal finančni minister in grozil z odstopom, če te stvari ne bodo sprejete, bi seveda verjel, da moramo v opoziciji trikrat premisliti, preden se odločimo za to, da povzročimo vladno krizo. Na takšen način, ko najprej pozitivno izglasujemo nek predlog, potem na podlagi negativnega predloga Vlade ponovno glasujemo o njem. In se sedaj tukaj razpravlja o tem, da bi še tretjič in četrtič glasovali o istem predlogu, in to na podlagi takšnih obrazložitev, v bistvu pa na podlagi predloga matičnega delovnega telesa, ne pa Vlade, mislim, da je neresno, nedostojanstveno za ta parlament. To sta dva razloga, zaradi katerih bom sam glasoval proti temu in upam, da se bodo k temu glasu proti pridružili še drugi, ki verjamejo, da gre res za pereče probleme pravne fakultete in da so opravičene te pripombe, da na takšen način ne bi smel delati parlament in ponovno odločati o zadevah, o katerih je že sklepal pri polni zavesti na podlagi vsebinskih obrazložitev. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg20">Hvala lepa. Najprej gospod Sisinger, potem pa je gospod Oman.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN SISINGER:</note>
            <u who="#SisingerIvan"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg21">Spoštovani podpredsednik, poslanke in poslanci! Jaz moram reči, da gre tokrat resnično za vprašanje naše poslanske odgovornosti. Jaz mislim, da sedaj govoriti tukaj o zaupnici Vladi ali nezaupnici Vladi in komurkoli, je po mojem postavljeno narobe in na glavo. Potem bi se morali tega zavedati na 45. izredni seji in bi morali seveda najprej zahtevati, kar se ni storilo, ker je bilo drugače predlagano, da bi najprej obravnavali in sprejeli rebalans in šele potem davčne zakone in čisto na koncu pravzaprav zakon o znižanju prispevne stopnje. Državni zbor je ravnal drugače, sprejeli smo znižanje prispevne stopnje zavedajoč, ker smo imeli v istem dokumentu pred seboj rebalans proračuna, da ga bomo tudi sprejeli in seveda pokrili primanjkljaj 22,5 milijard v pokojninski skupnosti. Meni je zelo žal, dragi moji prijatelji, poslanke in poslanci, da je sploh do teh dodatnih amandmajev prišlo, da smo zadeve sami na nek način zapletli. In sedaj s to Pravno fakulteto, ki jo hočemo skozi zadnja vrata na vrat na nos pripeljati notri, v škodo vendarle tistemu osnovnemu temeljnemu cilju, za katero je rebalans Vlada pripravila. Jaz osebno bi imel življenjski nemir, če ne bi danes glasoval javno za uskladitveni amandma Vladi. Ne bi mogel niti spati več v miru, ker sem potem naredil napake na 45. zasedanju Državnega zbora, da sem glasoval za tiste predloge zakonov in tega ne bom do konca mandata več naredil; za nobeno zadevo ne bom prej glasoval, dokler vendarle ni rešeno temeljno vprašanje. Podprl bom amandma Vlade, uskladitveni in vas prosim, da ravnamo s polno odgovornostjo, kajti ni mogoče pokojninskega <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg22">Samo malo. Gospod Poljšak, prosim, da ostanete tiho v dvorani, da bo gospod Sisinger, čeprav govori zelo glasno in je lahko povedal svoje. Izvolite, gospod Sisinger.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN SISINGER:</note>
            <u who="#SisingerIvan"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg23">Kolega poslanec Poljšak, jaz sem vedno tiho, kadar vi tu govorite in se sploh ne oglašam. Lepo prosim, da mi pustite, da povem do kraja in končam. Mislim, da se moramo zavedati, da nosimo, tudi Državni zbor, največjo odgovornost tudi do Zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje in če smo zavestno znižali prispevno stopnjo, potem moramo zavestno zdaj glasovati, vam tudi resno povem, za uskladitveni amandma Vlade. Če tega ne bomo tako ravnali, mi lahko rešujemo Pravno fakulteto tekom tega leta drugače, ampak ne zdaj zriniti vse v ta rebalans, ker tega ni mogoče tako storiti. Da rebalans ni sprejet, jaz vam povem, potem se mora nekaj pojutrišnjem zgoditi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg24">Hvala lepa. Gospod Oman najprej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">IVAN OMAN:</note>
            <u who="#OmanIvan" xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u20" ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg25">Hvala lepa. Gospod podpredsednik, poslanke in poslanci! Nasprotno od gospoda Sisingerja moram povedati, da ne bom glasoval, ne za tako imenovani uskladitveni amandma in ne za rebalans. Pa ne zato, ker bi bil proti rebalansu ali kaj podobnega, pač pa, ker sem proti početju, kakršno je tukaj in pomeni preprosto norčevanje iz Državnega zbora. Tukaj ne gre za noben uskladitveni amandma, pač pa gre preprosto za zahtevo, da parlament včerajšnjo odločitev spremeni. Če parlament sprejme drugačen proračun, kot ga predlaga Vlada, potem to pomeni neke konsekvence za Vlado; in najmanj, kar je ob tem treba povedati, je to, da ta Vlada ni v stanju ustrezno komunicirati z Državnim zborom, sicer se take zadeve ne bi dogajale. Če pa Vlada misli, da je nujno, da mora biti tak proračun oziroma rebalans sprejet, prav tak kot ga ona predlaga, potem prosim, naj zadevo veže na zaupnico. To je edini način v normalnih parlamentih.</seg>
               <note>Ploskanje.</note>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg26">Hvala lepa. Gospod Poljšak. Se odpoveduje. Gospod Jelinčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZMAGO JELINČIČ:</note>
            <u who="#JelinčičPlemenitiZmago"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg27">Hvala lepa. Tudi jaz bom glasoval tako proti temu uskladitvenemu amandmaju, kakor tudi proti rebalansu proračuna. O vseh zadevah, ki jih hoče zdaj ta uskladitveni amandma spremeniti in izničiti, je Državni zbor pri trezni glavi glasoval in jih sprejel. Zdaj nam hoče določena struja v parlamentu oziroma tisti, ki pač zastopajo vladno opcijo, nas hočejo prepričati, da se nismo zavedali, kaj smo izglasovali in hoče, da spremenimo lastne verodostojne odločitve. Tako pač ne gre.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg28">Tudi sam se strinjam s tem, da tako ravnanje kaže, da Vlada sodi o Državnem zboru, da je to nek vzporeden organ, ki pač nekako mora biti zaradi demokratičnega videza, najraje bi ga pa odstranili in ukinili.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg29">Ne strinjam se s tem, kar je rekel gospod Sisinger, da gre za reševanja zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Gre preprosto za izsiljevanje nesposobne Vlade. Če Vlada ni sposobna, da te zadeve uredi, potem poskuša zadeve obrniti v neko tako smer, da bi pridobila na svojo stran določene glasove in predvsem zlorabila tisto zaupanje, ki ga je že zdavnaj zapravila. To zaupanje je zapravila pri upokojencih in pri upokojencih ga poskuša pridobiti nazaj, zato pa govori, da bo poskušala popraviti zadeve in zapolniti tisto luknjo, ki je nastala pri tem pokojninskem skladu. Na tak način Vlada tega pač ne more in ne sme početi. Vlada lahko to luknjo zapolni, naj najde druge vire, ne pa na tak način, ko hoče v bistvu iz Državnega zbora narediti en trop ubogljivih pritiskavcev na sivo tipko.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg30">Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg31">Proceduralen predlog ima gospod Ribičič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. CIRIL RIBIČIČ:</note>
            <u who="#RibičičCiril"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg32">Mislil sem, da edini razmišljam tako da ni korektno do Državnega zbora, da ponavlja, pa vidim, da tako tudi drugi razmišljajo. Moj proceduralni predlog je, da se matično delovno telo še enkrat sestane in predlaga uskladitveni amandma, ker to, kar so nam predlagali, ni uskladitveni amandma. Matično delovno telo tega parlamenta je delovno telo tega parlamenta in mora spoštovati večinske odločitve tega parlamenta. Ni podaljšana roka Vlade, ki sprejema odločitve v nasprotju s tem in celo ne po tem, kar predlaga tu predsednik Vlade ali minister za finance, ampak samo matično delovno telo želi opravljati funkcijo Vlade. Zato naj se še enkrat sestane, vzame v poštev večinske odločitve tega parlamenta in predlaga uskladitveni amandma na podlagi teh odločitev, ne pa na podlagi prvotnega predloga Vlade.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNIK VLADIMIR TOPLER:</note>
            <u who="#ToplerVladimir"
               xml:id="Izredna-46-1996-07-05.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg33">Hvala lepa, gospod Ribičič. Vi zelo dobro poznate poslovnik in veste, da lahko matično delovno telo kvečjemu umakne svoj amandma. Tega ni storilo. Sam kot predsedujoči sem pa dolžan spoštovati poleg večine tudi proceduro in najprej moramo glasovati o uskladitvenem amandmaju, ki ga je predlagalo matično delovno telo. Sem pa že prej povedal, kaj se zgodi, če amandma ne bo sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg34">Želi še kdo obrazložiti glas?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg35">Prehajamo na glasovanje. Na glasovanje dajem uskladitveni amandma. Ugotovimo sklepčnost!</seg>
               <note>67 prisotnih.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg36">Kdo je za?</seg>
               <note>37 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg37">Je kdo proti?</seg>
               <note>28 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg38">Ugotavljam, da je uskladitveni amandma sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg39">Prehajamo k odločitvi o rebalansu v celoti. Na glasovanje dajem rebalans v celoti. Ugotovimo sklepčnost!</seg>
               <note>53 prisotnih.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg40">Kdo je za?</seg>
               <note>38 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg41">Je kdo proti?</seg>
               <note>22 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg42">Ugotavljam, da je rebalans sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg43">Imamo še sklepe. Matično delovno telo predlaga naslednji dodatni sklep: Državni zbor Republike Slovenije pooblašča Ministrstvo za finance in poslance mag. Janeza Kopača, Staneta Frima in gospoda Alojzija Metelka, da po sprejemu rebalansa proračuna Republike Slovenije za leto 1996 v skladu s sprejetimi amandmaji ter sprejetim uskladitvenim amandmajem in v sodelovanju Sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve pripravijo končno redakcijo rebalansa proračuna. Na glasovanje dajem predlog dodatnega sklepa. Ugotovimo sklepčnost!</seg>
               <note>46 prisotnih.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg44">Kdo je za?</seg>
               <note>27 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg45">Je kdo proti?</seg>
               <note>15 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg46">Ugotavljam, da je sklep sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg47">Imamo dodatni sklep, ki ga predlaga Vlada. Največji možni obseg poslov, ki jih Družba za zavarovanje in financiranje izvoza Slovenije lahko zavaruje pred nekomercialnimi in srednjeročnimi komercialnimi riziki v letu 1996, znaša 350 milijonov ameriških dolarjev v tolarski protivrednosti. Ne vem, če o tem sploh lahko glasujemo. Ali želi Vlada obrazložiti svoj sklep?</seg>
               <note>Ne.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg48">Potem pa o njem ne bomo glasovali.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg49">Drugi sklep: Državni zbor predlaga Vladi Republike Slovenije, da ob sprejemu rebalansa državnega proračuna zagotovi tudi sredstva za realizacijo potrjenih programov Slovenske narodne skupnosti v Republiki Avstriji. Predlagatelj je gospod Sašo Lap, delovno telo ne podpira. Ali želi kdo besedo o tem sklepu? Ugotovimo sklepčnost!</seg>
               <note>53 prisotnih.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg50">Kdo je za?</seg>
               <note>5 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg51">Je kdo proti?</seg>
               <note>23 poslancev.</note>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg52">Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</seg>
               <seg xml:id="Izredna-46-1996-07-05.seg53">S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi današnjo sejo. Sejo nadaljujemo v torek ob 16.00 uri.</seg>
            </u>
            <note type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 5. JULIJA 1996 OB 10.52 URI IN</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
