<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="KZOSSVZIPS-004-Nujna-2020-03-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#KZOSSVZIPS-004-Nujna-2020-03-13.KZOSSVZIPS" n="004">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2020-03-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="KZOSSVZIPS-004-Nujna-2020-03-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="KZOSSVZIPS-004-Nujna-2020-03-13.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, KOMISIJA ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</stage>
            <stage type="session">4. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(13. marec 2020)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Iva Dimic, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.10.</stage>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Spoštovane članice in člani komisije, spoštovana kandidatka za ministrico ter ostali prisotni, lepo pozdravljeni! Začenjam 4. nujno sejo Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Obveščam vas, da je zadržan in se seje ne more udeležiti člani komisije Samo Bevk. Na seji kot nadomestni člani s pooblastili sodelujejo: namesto Branka Simonoviča je z nami Franc Jurša, namesto Tadeje Šuštar je z nami Aleksander Reberšek in namesto Marka Bandellija je z nami Vojko Starović.</p>
               <p>Obveščam vas, da je na sejo povabljena dr. Helena Jaklitsch, kandidatka za ministrico brez resorja za področje odnosov med Republiko Slovenijo in avtohtono slovensko narodno skupnostjo v sosednjih državah ter med Republiko Slovenijo in Slovenci po svetu.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje komisije. S sklicem seje ste prejeli dnevni red. Ker v poslovniškem roku nisem prejela predlogov za spremembo dnevnega reda, je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDSTAVITEV DR. HELENE JAKLITSCH, KANDIDATKE ZA MINISTRICO BREZ RESORJA ZA PODROČJE ODNOSOV MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN AVTOHTONO SLOVENSKO NARODNO SKUPNOSTJO V SOSEDNJIH DRŽAVAH TER MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN SLOVENCI PO SVETU (EPA 1057-VIII).</title>
               </p>
               <p>Predsednik Vlade Janez <stage>(Ivan)</stage> Janša je na podlagi prvega odstavka 112. člena Ustave Republike Slovenije in 229. člena Poslovnika Državnega zbora predsedniku Državnega zbora Igorju Zorčiču dne 6. marca 2020 posredoval listo kandidatov za ministre Vlade Republike Slovenije, v kateri je predlagal, da Državni zbor za ministrico brez resorja za področje odnosov med Republiko Slovenijo in avtohtono slovensko skupnostjo v sosednjih državah ter med Republiko Slovenijo in Slovenci po svetu imenuje dr. Heleno Jaklitsch.</p>
               <p>Predsednik Državnega zbora je navedeni predlog dne 6. marca 2020 poslal Komisiji za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu kot pristojnemu delovnemu telesu. Kot predsednica komisije sem v skladu s prvim in drugim odstavkom 230. člena Poslovnika Državnega zbora sklicala današnjo sejo, na kateri se nam bo predlagana kandidatka predstavila ter odgovarjala na vprašanja članic in članov komisije. Po opravljeni predstavitvi bom v skladu s prvim odstavkom 231. člena Poslovnika Državnega zbora predsedniku Vlade poslala mnenje komisije o predstavitvi predlagane kandidatke.</p>
               <p>Kot gradivo za sejo ste prejeli predlog predsednika Vlade z dne 6. marca 2020, ki je objavljeno na spletnih straneh Državnega zbora, ter gradivo z dne 6. marca 2020, ki ste ga članice in člani komisije zaradi varstva osebnih podatkov prejeli v varovalni predal v sistemu Udis.</p>
               <p>Preden začnemo, vas glede poteka seje kratko obveščam, da bo najprej na vrsti predstavitev kandidatke, temu bodo sledila vprašanja članic in članov komisije kandidatki, nato pa še njeni odgovori. Glede na časovni potek - tudi danes poteka vzporedno več sej -, mislim, da je prav, da se tudi pri vprašanjih zaradi današnje seje Državnega zbora, ki bo ob 18.30, nekoliko omejimo, da bodo lahko službe Državnega zbora pravočasno pripravile mnenje.</p>
               <p>Prehajamo na predstavitev kandidatke za ministrico. Dr. Helena Jaklitsch, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="JaklitschHelena">
               <speaker>DR. HELENA JAKLITSCH:</speaker>
               <p>Spoštovana gospa predsednica, spoštovani člani komisije, lepo pozdravljeni! Zahvaljujem se za povabilo na današnjo predstavitev. Preden pa spregovorim nekaj besed o Slovencih v zamejstvu in po svetu, bi se želela na kratko predstavit in morda spregovorit tudi nekaj besed o tem, stikih, ki sem jih do sedaj imela s Slovenci izven naših meja. Rojena sem v Novem mestu, v slovensko-kočevarski družini. Po srednji šoli sem se odločila za študij zgodovine in sociologije na Filozofski fakulteti v Ljubljani, kjer sem diplomirala, magistrirala, leta 2016 pa s temo Slovensko begunsko šolstvo v taboriščih Avstrije in Italije 1945 do 1950 tudi doktorirala. Lahko bi rekla, da me je življenje Slovencev, ki so se znašli za mejo domovine oziroma so jo zaradi različnih razlogov morali v svet, že od nekdaj pritegovalo. Manjšinska vprašanja pa so mi blizu tudi zaradi mojega porekla, saj Kočevarjem ni bilo prizaneseno skoraj z nobeno težavo, ki jih prinaša manjšinsko življenje. Zadnjih 10 let se redno udeležujem strokovnih ekskurzij v zamejstvo in v druge slovenske skupnosti, ki jih je organizirala Rafaelova družba, nekatere pa sem med njimi tudi sama vodila. Tako sem spoznavala ljudi, življenje Slovencev za mejo, tako v Istri, na Tržaškem, Goriškem, Terski in Nadiški dolini, Reziji, Kanalski dolini, potem tudi na Gorskem kotarju ter na avstrijskem Štajerskem in Porabju. Bila sem med Slovenci v Münchnu, Augsburgu in na Švedskem ter lahko rečem, da imam kar nekaj stikov s Slovenci v zamejstvu in po svetu, s katerimi tudi redno sodelujem. Večkrat sem imela tudi različna predavanja na temo zamejske in izseljenske problematike na Višarskih dnevih mladih. Gre za srečevanje za mejo, namenjeno prav vprašanjem zamejstva in pa izseljenstva oziroma teh izzivov, s katerimi se ta področja srečujeta. Kolikor mogoče redno udeležujem to prireditev, kot sta Koroška poje, dobrodošli seveda, tudi Dobrodošli doma, Kulturni teden koroških Slovencev, Koroški kulturni dnevi v Ljubljani. Nekajkrat sem bila tudi kot gostja povabljena na Koroško, Trst in pa Gorico in na to vabilo sem se vedno znova res z veseljem odzvala. Pred, ko sem pripravljala svojo doktorsko nalogo, sem se srečala tudi s slovensko skupnostjo v Argentini, ki me je seveda s svojo zagnanostjo, svojim delom, požrtvovalnostjo tudi pritegnila, tako da sem na povabilo slovenske kulturne akcije, ki deluje pri njih, imela za tamkajšnje rojake tudi predavanje, že dvakrat pa sem bila povabljena tudi kot gostujoča predavateljica na Slovenskem srednješolskem tečaju ravnatelja Marka Bajuka, ki je pred leti prejel tudi in priznanje in zahvalo Urada Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po Svetu za pomemben prispevek pri ohranjanju slovenske kulture in tradicije v Argentini. Z vidika manjšin, begunstva bi lahko naštela tudi nekaj, kar nekaj svojih bibliografskih enot, ampak naj omenim zgolj 3 monografska dela. Eno je na podlagi, je strokovna znanstvena objava, knjiga, ki temelji na doktorski disertaciji, dve pa sta, v dveh delih pa sem sama prispevala obsežni strokovni zgodovinski študij. Ob vseh teh srečevanjih s Slovenci v zamejstvu in po svetu vedno znova, sem vedno znova res občudovala ta trud, to požrtvovalnost naših rojakov, tako v zamejstvu, kot sem rekla, kot po svetu, da so ohranili slovensko kulturo, slovensko identiteto, slovenski jezik. Mi namreč, ki živimo tu v matični domovini, se vse premalokrat zavedamo, kako, oziroma jemljemo slovenski jezik, našo kulturo, našo tradicijo in vse, povezano s tem, kot nekaj res samoumevnega, medtem ko se ti Slovenci res morajo, ne zavedamo pogosto, koliko časa, prostega časa morajo Slovenci po svetu vložiti v to, da ostanejo Slovenci. Jaz mislim, da je to ena taka, ko jo gledamo, se lahko od njih tudi učimo in ozaveščamo ravno to pomembno, to slovenstvo, jezik, kulturo in vse, kar je s tem povezano. In gre seveda posebna priznanja. Naša naloga pa je, da se, da jim kar najbolj pomagamo in kar se le da pridemo nasproti, jih podpiramo in jih na ta način tudi povezujemo z domovino, se pravi matično domovino Slovenijo. Ker bomo letos oziroma naslednje leto obeležujemo, se spominjamo, praznujemo tudi 30-letnico obstoja naše samostojne države, velja omeniti tudi zahvala našim rojakom po svetu, ki so se takrat pred 30 leti res izjemno angažirali, ne samo s ohranjanjem ideje o samostojni državi, ampak tudi pri priznanju slovenske države pri državah, kjer pač živijo.</p>
               <p>Naj grem torej zdaj, nekaj mogoče besed v zamejstvo.</p>
               <p>In najprej na koroško, kjer je kulturna dejavnost koroških Slovencev vsekakor res zelo močna, zelo raznolika tako, da vsak lahko najde nekaj zase. Res imajo široko paleto kulturnih društev, izjemno veliko število kulturnih društev, potem gledaliških skupin, pevskih zborov. Tudi na športnem področju so zelo aktivni, posebej to področje privablja mlade. Vse to seveda spodbuja to njihovo vsidranost v okolje, kjer že stoletja živijo in pa tudi krepi narodno zavest. Zato se bom tudi sama in sem tudi prepričana, da se velja res še posebej potruditi, da se te dejavnosti podpira. Želim pa si, da bi med koroško in Slovenijo bilo tudi vedno več teh kulturnih izmenjav, posebej mladinskih, ker na nek način ta meja še vedno ostaja, pa je dobro, se pravi, da pade, da so te izmenjave čim bolj pogoste, ker tudi na ta način krepimo to povezanost z našimi zamejci.</p>
               <p>Tako v Avstriji kot v Italiji bo letos seveda v znamenju stote obletnice. Na koroškem bo to stota obletnica koroškega plebiscita. Gre za obletnico, ki je Slovenci seveda ne moremo praznovati, lahko pa jo obeležujemo in se iz zgodovinskih izkušenj tudi učimo. Pri tem sem vesela, da opažam precej tudi angažiranost mladih glede neizpolnjenih obljub Avstrije, ki pač se tukaj angažirajo, da bi bile te pravice v večjem obsegu priznane in pa tudi lahko na razpolago slovenski skupnosti. Na avstrijskem štajerskem političnih dejavnosti žal ne zaznavamo, sta pa seveda tam zelo Pavlova hiša in pa društvo Člen 7 osrednji tvorišči kulturnega dogajanja, ki s svojim delovanjem krepita slovensko zavest.</p>
               <p>Slika v Italiji se je v zadnjih letih, seveda slika narodne skupnosti, spreminja, precej se je spremenila. Razlogi so različni, med temi zagotovo vedno višje število mešanih zakonov, potem proces asimilacije, zanimanja tudi s strani italijanskih družin za pouk slovenskega oziroma šolskih ponudbe in pa drugih ponudb, ki potekajo v slovenskem jeziku, kar je bilo pred desetletji neznatno. Seveda se ob tem odpirajo nova vprašanja, novi izzivi kako pač vse te spremembe prenesti v skupnost in se prilagoditi, seveda posebej na področju posebna skrb za jezik. Iz vseh področij, tako na področju šole, društva, potem tudi ta prizadevanja za vidnejšo dvojezičnost, pa tudi večjo uporabo jezikovnih pravic, ki so predvidene po zakonu. Poleg tega, že prej sem omenila tudi na koroškem, tudi to je v Italiji posebna skrb in usmerjenost na politike do mladih, ker namreč, če ni podmladka, če ni mladih, ki se angažirajo na področju skupnosti, narodne skupnosti, seveda bi lahko rekli, pač lahko pričakujemo, ne more skupnost živeti, se ohranjati, razvijati in tako. Se pravi, tukaj vidim, res na omenjenih področjih lahko seveda sodelujemo z zamejskimi, je potrebno sodelovati z zamejskimi ustanovam in v sodelovanju z njimi mislim, da lahko marsikaj tudi naredimo. Pri čemer pa to sodelovanje ne vidim zgolj samo kot finančno pomoč, ampak tudi z vidika organizacije, podpore njihovim dejavnostim, naši prisotnosti pri njihovem manjšinskem življenju.</p>
               <p>Že prej sem rekla stota obletnica koroškega plebiscita. V Italiji letos mineva stota obletnica požiga narodnega doma v Trstu in Italija je že leta 2017 tudi napovedala vrnitev narodnega doma ob stoti obletnici tega požiga, tako da upam in si želim, da bi se Italija držala te besede in dom končno vrnila Slovencem. In če se to ne zgodi, bo to zagotovo velik poraz.</p>
               <p>V videmski pokrajini, ki je slovensko prisotnost pravzaprav uradno priznala šele pred kratkim, skoraj neverjetno se zdi, da šele leta 1999 je k sreči opaziti v zadnjem obdobju tudi blag vzpon Slovenstva, pri čemer šolstvo odigrava pomembno ali pa bistveno vlogo, kar vidimo tudi na primeru Špetrske šole. Treba bo najti tudi stabilnejšo rešitev za poučevanje slovenskega jezika v kanalski dolini, za kar si nekateri že leta prizadevajo. Na več mestih se pojavlja tudi vprašanje duhovne oskrbe v domačem jeziku. Je pa tudi v Reziji dobrodošla sprememba, opažamo pač manjši, tudi se opaža manjši napredek. Verjamem pa, da se bo z novo občinsko upravo še dalo marsikaj spremeniti in tudi iti v pravo smer. Pri vseh teh vprašanjih se bom sama po svojih močeh kar najbolj angažirala.</p>
               <p>Med izzivi na političnem polju je seveda na prvem mestu snujoči se volilni zakon. Vprašanje slovenske zastopanosti v parlamentu. To je bo potrebno res budno spremljanje dogajanja in iskanja skupne poti skupaj z zamejsko skupnostjo, slovensko narodno skupnostjo, ki bi ji omogočila tudi izvolitev svojega predstavnika v rimski parlament.</p>
               <p>Težava, ki je ne moremo spregledati, pa mogoče tako velja tudi tu omeniti, je velika zamuda pri imenovanju polovice članov paritetnega odbora. Gre za odbor, ki bdi nad izvajanje zaščitnega zakona. Je pa to zopet tudi ena razveseljiva novica, stvar, se pravi, sem vesela, da sta se obe krovni organizaciji, slovanska-kulturno gospodarska zveza in pa tudi svet slovenskih organizacij zedinili okoli, prvič, zedinili okoli skupnega kandidata za predsednika.</p>
               <p>Z zelo zanimivo situacijo se soočamo na Madžarskem, kjer trenutna oblast Porabskim Slovenskem daje velike možnosti za financiranje dodatnih dejavnosti. Na eni strani se pač postavlja vprašanje, se pravi pač lahko v tem vidimo poskus madžarske oblasti, legitimacije za tako angažiranost, njeno angažiranost do svojih Madžarov, se pravim imaš in v drugih državah. Vendar pa sama menim, da je bistveno tukaj res izkoristiti to priložnost in je interes tako Porabskih Slovencev kot Slovenije, da res iz te finančne podpore maksimalno angažira, naredi torej to na gospodarskem področju, ker namreč Porabje, vemo, je res najbolj zelo ekonomsko šibko področje in lahko kjer, če pravi ta razvoj gospodarstva, lahko če se okrepi, se s tem<gap n="..."/> Seveda je tudi zanimivo za zamejce, da tam ostanejo, za Slovence da tam ostanejo, živijo, ustvarjajo svoje življenje.</p>
               <p>Slovenska narodna manjšina na Hrvaškem je v marsičem posebna. Lahko rečem predvsem tudi v luči njene nepriznanosti v preteklosti. Tako da sedaj je tu res predvsem aktivno to življenje, delovanje. Med tem ko se politična komponenta šele prebuja. Opažam pri tem vsaj dve neizkoriščeni priložnosti. Prva je oblikovanje nacionalnega sveta slovenske narodne manjšine, ki bi lahko postal res relevanten sogovornik do hrvaških oblasti pri dogovarjanju, iskanju, uresničevanju pravic za Slovence na Hrvaškem. Po drugi strani bi pa s tem seveda tudi prenos te politične angažiranosti na sam svet, nacionalni svet, pa bi razbremenilo zvez slovenskih kulturnih društev, ki bi lahko res opravljala svoje primarno poslanstvo. Druga neizkoriščena priložnost je poskus izvolitve Slovenca v sabor. Vem, da se zdi skoraj nemogoče, pa vendarle je treba na to možnost gledati, tudi vsaj v neki določeni časovni perspektivi in ugodnem razvoju in ne kot nekaj, do česar nikoli ne bi prišlo. Tu je treba, seveda, tudi izkoristiti konkurenčne cestne povezave in pa tudi zanimanje za delo Slovencev na slovenski strani pa tudi študij v Sloveniji. Na ta način sem prepričana, da se bodo te vezi med Slovenci na Hrvaškem, pa matično domovino s tem še bolj povezovale, okrepile, postajale tesnejše in na ta način se bo lahko tudi krepila slovenska identiteta. Za slovensko skupnost, če se ozrem sedaj tudi v izseljenstvo, je zagotovo za slovenske, opažamo pri se pravi slovenske skupnosti v angleško govorečih državah, se pravi ZDA, Kanada in Avstralija, pa tudi v zahodno evropskih državah, da je značilna vedno večja individualizacija. In to se pozna tudi pri samem upadu števila članov v društvih, ki so do sedaj oziroma delujejo na teh področjih, ampak sama meni, da to še ne pomeni konec slovenske identitete, ampak iskanje nove priložnosti, novih načinov povezovanja z iskanjem teh posameznikov in jih na tej osebni ravni z osebnimi stiki pritegniti, povezati med Slovenijo in njihovimi državami v katerih živijo. V teh okoljih, lahko rečemo, je prišlo tudi do nekakšne oddaje glede jezika. Res je, da pač s padcem jezikovnih kompetenc ni vsega konec, res pa je, da je jezik še vedno ključni dejavnik identitet, to je pač tisto jedro, ki pa , okoli katerega pa res se moramo ograditi, to je, se pravi, okrog jezika, ki pa to jedro pa ne sme biti zaprto in ne sme biti izključujoče, ne sme biti edino, ampak se mora pravzaprav res povezovati z različnimi, drugačnimi manifestacijami slovenstva, ki se lahko opirajo bodisi na to, na folkloro, na glasbo, družinska debla, to je v zadnjem času zelo prisotno, ko iščejo, odkrivajo, posebej v Ameriki Slovenci te korenine in želijo videti od kod prihajajo in je to res ena taka priložnost za povezovanje z njimi in pa seveda tudi kulinarika, navade, spomini, vse to so pač tisti drobci, ki gradijo slovensko identiteto. Zato se mi zdi pri tem seveda posebno poslanstvo urada, da učenja in poučevanje slovenskega jezika kolikor je le mogoče, spodbuja in podpira. Pri tem mislim na različna spodbujanja tako medgeneracijskega prenosa slovenščine v družinah, na podporo delovanja vseh oblik učenja in poučevanja slovenščine tako v formalni, neformalni obliki, podporo profesionalnim pa tudi prostovoljnim učiteljem, ki po svetu res naredijo tudi ogromno dobrega, podporo pri gradivih, načrtovanju kurikulumom, možnost in podporo, učenje in pa rabi jezika v Sloveniji, možnost izmenjave učiteljev in mladih, skratka številne različne oblike. Se zavedam, da urad sam ne more, da je tudi zelo pomembna, bistvena vloga Ministrstva za izobraževanje.</p>
               <p>Posebno poglavje so slovenska društva v državah bivše Jugoslavije, katerih število je v zadnjem desetletju tudi občutno naraslo. Mnoga društva so zelo dejavna, od kar lahko vedno znova opazujemo tudi na, dobrodošli doma kjer se predstavljajo in pogosto, mislim vedno znova požanjejo veliko odobravanja. Zato pa je seveda treba premišljeno delo, da ta zagon, se pravi, ta zagon, novo prebujeni ali pa ta zagon ne bi usahnil, in da bodo ti rojaki ostali pravzaprav res naši ambasadorji tudi v teh okoljih. Povojna migracija v Argentini, je znana po svoji agilnosti. Tam so domovi še vedno polni mladine in tudi četrta generacija dokaj dobro še obvlada slovenski jezik, kar tako pravzaprav pove vse. Ampak seveda, v Argentini ni samo povojna migracija, ampak so tudi predvojni izseljenci, predvojna skupnost, ki sicer ni v tako dobri kondiciji kot bi si želeli, ampak na spletnih omrežjih lahko opazimo, da potomci te preko 25 tisoč ljudi se niso preprosto asimilirali in niso pozabili na slovenstvo in ne obstaja pravzaprav, če pobrskamo po spletu, prava virtualna skupnost in se mi zdi, da tudi takšna povezanost, če tudi je samo spletna ali pa seveda danes, ko je vse na spletu, mogoče tudi taka res sveža oblika povezovanja je lahko naša osnova za delo z njimi. Čeprav Slovenija ponuja rojakom po svetu različne možnosti, namenja pozornosti, podpira različne iniciative in pa dejavnosti, bi pa posebej želela izpostaviti pasivnost na nek način naše države pri vprašanju spodbujanja povratništva izseljencev in pa njihovih potomcev. Zavedati pri tem se je namreč treba zaveda, da gre za naše ljudi, četudi to so ljudje, ki so tretja, četrta generacija, zato je ta stik pomemben, pritegovati, da se vračajo v domovino svojih staršev, starih staršev. Pomembno je, da se to potem počutijo sprejete, dobrodošle,</p>
               <p>Povojna migracija v Argentini, je znana po svoji agilnosti. Tam so domovi še vedno polni mladine in tudi četrta generacija dokaj dobro še obvlada slovenski jezik, kar tako pravzaprav pove vse. Ampak seveda, v Argentini ni samo povojna migracija, ampak so tudi predvojni izseljenci, predvojna skupnost, ki sicer ni v tako dobri kondiciji kot bi si želeli, ampak na spletnih omrežjih lahko opazimo, da potomci te preko 25 tisoč ljudi se niso preprosto asimilirali in niso pozabili na slovenstvo in ne obstaja pravzaprav, če pobrskamo po spletu, prava virtualna skupnost in se mi zdi, da tudi takšna povezanost, če tudi je samo spletna ali pa seveda danes, ko je vse na spletu, mogoče tudi taka res sveža oblika povezovanja je lahko naša osnova za delo z njimi. Čeprav Slovenija ponuja rojakom po svetu različne možnosti, namenja pozornosti, podpira različne iniciative in pa dejavnosti, bi pa posebej želela izpostaviti pasivnost na nek način naše države pri vprašanju spodbujanja povratništva izseljencev in pa njihovih potomcev. Zavedati pri tem se je namreč treba zaveda, da gre za naše ljudi, četudi to so ljudje, ki so tretja, četrta generacija, zato je ta stik pomemben, pritegovati, da se vračajo v domovino svojih staršev, starih staršev. Pomembno je, da se to potem počutijo sprejete, dobrodošle,</p>
               <p> ne glede na to iz katerega konca sveta prihajajo. In če se ozremo potem na države, ki imajo odnos do svojih diaspor dobro urejen, kot je recimo Irska, Malta, Hrvaška, Ciper, pa tudi nekatere druge, vidimo, da je ena njihovih najpomembnejših koristnih politik prav povratništvo v tem vidijo tudi podporo oziroma spremembi, krepitvi demografske slike, kulturno ter poslovno sodelovanje. Pred seboj pa moramo tudi imeti, da ljudje ne odhajajo iz ugodno političnih, gospodarskih, socialnih okolij, zato je potrebno opraviti premislek kaj vse lahko v naši državi še lahko naredimo in uredimo, da se bodo ljudje tu dobro počutili in da ne bodo odhajali po svetu za boljšimi možnostmi. Pred tem imam pred očmi več kot 10 tisoč Slovencev, ki so v zadnjem obdobju domovino zapustili bodisi zato, ker delajo v evropskih institucijah, bodisi zato, ker iščejo priložnost za boljše življenje, boljšo zaposlitev kje drugje po svetu. Mislim, da je potrebno narediti vse, da bi odhajali v svet z več domovinske zavesti, ker potem ta zavest še ostaja je lahko ključ za željo po vračanju domov, potem jih je potrebno tja kjer odhajajo povezovati in navezovati na Slovenijo, ob enem pa skrbeti za vse stransko prosperiteto države. Sicer, če vsega tega ne bomo, za to ne bomo skrbeli, bo vse govorjenje <stage>/ nerazumljivo/</stage> možganov, vračanje domov, zaman. S takim delovanjem pa mislim, da bi s tem, ko odhajajo Slovenci v evropske države pa tudi drugod, pa bi lahko tudi če bi jih povezali s temi društvi, ki tam delujejo s starimi, če lahko rečemo, starejšim skupnostim, bi jih lahko oplemenitili in tudi na novo dali nov elan, nov zagon.</p>
               <p>Tako, da morda še, da ne bom predolga, na hitro pogledam še dve področji, ker se mi zdi, da sta zelo bistveni in da se urad in druge organizacije res trudijo napraviti preboj, gre za področje gospodarstva in pa področje znanosti. Tukaj bi lahko rekla, da je žal država v preteklosti, slovenska država svojim nenaklonjenim vzdušjem do diaspore ali pa brezbrižnostjo do ali pa premajhne pozornosti do diaspore uspela v določeni meri zatreti to navdušenje, ki ga je bilo čutiti pri razglasitvi slovenske države in zaradi tega potem tudi naša novejša, potem kasnejša prizadevanja na gospodarskem področju ne obrodijo takega sadu kot bi si morda želeli. Tudi to je za preboj tako kot povsod, ko gremo za vsebine povezane z uradom pa tudi za Slovence v zamejstvu in po svetu vsekakor izrazito medresorsko povezovanje. Na področju znanosti je aktivna pri nas predvsem civilna družba, kar je zelo dobro, mislim, da je to vredno podpirati tudi v prihodnje, tako imamo recimo VTIS slovenski svetovni kongres, ASAF, pa tudi svetovno mrežo Univerze v Ljubljani. Pri tem pa je naloga države, da ustvarja doma razmere, da se bodo izobraženci, posebej pa znanstveniki tudi radi vračali nazaj v domovino bodisi kot na gostovanja ali za zmeraj. Posebej pa bi lahko omenila tudi nujna večja fleksibilnost slovenskih visokošolskih ustanov, ki mogoče te priložnosti do sedaj niso izkoristili v taki meri kot bi lahko tu mogoče tudi kakšen razmislek o, ko se že dalj časa, se pravi poenostavljenih postopkih, po olajšanju pogojev za vpis recimo zamejcev na univerze ali podobno. V zadnjih mesecih smo vsi zelo spremljali tudi vračanje Slovencev iz Venezuele, to velja res pohvala uradu za opravljeno pionirsko delo, a če pomislimo na /nerazumljivo morebitnega večjega obsega, se pravi večjega števila oseb, da v prihodnosti lahko kaj hitro vidimo, da ta sistem ni optimalen, urad je vendarle majhen, tu pa je zahteva veliko angažmaja res na različnih področjih in ob takih nestabilnih svetovnih razmerah lahko bi hitro prišlo tudi do večjega povpraševanja, po vračanju in zato bi morali biti kot država pripravljeni. Smiselno mogoče bi bilo tudi razmisliti o tem, da bi se za neposredno izvajanje repatriacije, tako imajo nekatere druge države, recimo, tudi zadolžile kakšno ustrezno ustanovo, urad bi bil pa tisti koordinator. Upravičeno seveda domnevamo, da bodo še prihajali iz Venezuele glede na to, da se stanje v državi tam še ne umirjajo. Bi pa veljalo, pač mislim, da je potreben tudi razmislek o tem, se postavlja vprašanje kako naprej, ko teh 15 mesecev pomoči, ki jih dobijo sedaj ti, ki pridejo v Slovenijo, kako zdaj? Kako jim pomagati, da bo to njihovo življenje po preteku teh 15 mesecev zaživelo, da se bodo tu res znašli? Tu je zagotovo pač prva skrb učenje slovenskega jezika in pa tudi seveda veliko drugih ukrepov. Potrebno pa je tudi res razmisliti kako te repatriirane osebe čim bolj in čim prej vključiti v okolje, da se bodo tu počutili doma.</p>
               <p>Če pogledam ob koncu še nekoliko k nam.</p>
               <p>Sama sem prepričana, da je res potrebna tudi večja ozaveščenost Slovencev, nas, ki živimo tukaj v matični domovini, obstoju Slovencev za mejo in pa po svetu. In to ne samo o obstoju, ampak o vsej te žlahtnosti, ki jo izkazujejo vsa ta desetletja s svojim delom, požrtvovalnostjo. Namreč, vse prepogosto se zgodi, še posebej pri mlajši generaciji ali pa mladih, ko prestopajo meje, ki je sicer pač ni oziroma zdaj se ponovno vračajo, ko prestopajo te meje, da niti ne vedo, da ne prihajajo v Udine, ampak prihajajo v Videm, da ne prihajajo v Villach ampak v Beljak. In da so ta imena, imajo z razlogom slovenska imena, da tam so slovenski narodni kulturni prostor. Tukaj se mi zdi tudi pomembna vloga, že sedaj pač lahko rečem, da se ministrstvo, vsaj kolikor sem spremljala, ministrstvo za izobraževanje močno angažira. Tudi sama vidim to povezavo, ampak vsekakor dati te vsebine v učbenike, ampak ne samo v učbenike z vidika neke preteklosti. Ker če danes mene vprašate, je velikokrat, Slovenci so se, takole bi vam večina ljudi verjetno rekla, Slovenci so se konec 19. stoletja odpravili po svetu za kruhom trebuhom za kruhom zaradi slabih gospodarskih razmer. In umanjka pa tisto danes, ti Slovenci pa tu še res po svetu živijo, ustvarjajo, kot sem že prej rekla in se mi zdi to pomembno. Tudi vidim, da vedno več je ekskurzij, ki jih organizirajo v šolah, ko grejo preko meja dijaki, učenci in bi bilo zelo fajn, da se res ob teh ekskurzijah ustavijo tudi v slovenskih društvih pri Slovencih v zamejstvu in tudi po Evropi.</p>
               <p>Nujna seveda je tudi večja prisotnost Slovencev izven meja v slovenskih medijih. Pri čemer ne zgolj kot neka obrobna novica, ampak tudi del osrednjega informativnega poročanja. Tu sem recimo pred leti zasledila, se mi je zdela taka dobra lepa gesta agencije za okolje, ko je, ko prikaže zemljevid na televizije, ko pogledamo, za vreme, ko je, sedaj so tudi kraji, slovenski kraji za mejo označeni, kot je recimo Celovec, Beljak in potem Gorica. Tako, da to se mi zdi ena taka, tako medklic, kot dobra praksa. Velja pa seveda pomisliti znotraj tega medijskega poročanja tudi na večje sodelovanje, možnost večjega sodelovanja med različnimi javnimi radii in televizijami s sistemsko izmenjavo novic. Se mi zdi, da to bi bila taka pomoč, ko bi lahko potem res v dnevnoinformativnih terminih poročali o tem kaj se dogaja v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Naj svojo predstavitev zaključim z mislijo, ki se mi zdi osrednja. Minister in pa urad seveda ne moreta sama doseči vseh želenih rezultatov, zato je to nujna čim večja senzibilizacija in pa tudi vključitev tega področja v delokrog tako rekoč vseh ministrstev, seveda s poudarkom ministrstva za zunanje zadeve, kulture, šolstva, gospodarstva, kmetijstva in pa tudi drugih državnih institucij. In sama sem prepričana namreč, da samo tako bo lahko Slovenija resnično polno uresničevala svojo ustavno zavezo do svojih rojakov v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala vam. In se zahvaljujem za podano predstavitev.</p>
               <p>Besedo dajem članicam in članom komisije, da kandidatki postavijo vprašanja s področja pristojnosti Urada Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Če se strinjate, bi tako nekako tri sklope naredili oziroma tri vprašanja oziroma trije člani odbora bi zastavili vprašanja, pa bi potem kandidatka za ministrico odgovarjala.</p>
               <p>Tako, da imam že prijavljeno prvo gospo, Karlo Urh.</p>
            </sp>
            <sp who="UrhKarla">
               <speaker>KARLA URH (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Lepo pozdravljeni. Spoštovana kandidatka.</p>
               <p>Na začetku se moram opravičiti, ker ravno poteka tudi odbor, hearing na Odboru za kulturo istočasno, tako da sem zato tudi malo zamudila.</p>
               <p>Vendar vseeno sem pozorno poslušala vašo, bom rekla zanimivo predstavitev, ki mi je všeč. vendar bi vam vseeno zastavila nekaj vprašanj, ker jaz sem vedno poudarjala, da je treba dati našim Slovencem v zmamejstvu in po svetu nekako, ne denar, ampak nekako pozornost in pa nekako zanimanje, da vedo, da se zanje zanimamo in da jih nekako tudi priznavamo. To je bil moj moto in iz vaše razprave sem to nekako tudi malo zasledila, tako da upam, da to nadaljujete. Vendar kljub temu imam nekaj vprašanj.</p>
               <p>In sicer. Mladi v svetu, mladi Slovenci v zamejstvu in po svetu se verjetno vse manj zanimajo, ker so iz mešanih zakonov ali kakorkoli že, za slovenski jezik. In mogoče prvo vprašanje za vas. Kako nameravate povečati zanimanje mladih Slovencev v zamejstvu in po svetu za slovenski jezik in kulturo? Ker obstajajo neki načini, kot sem rekla tudi večje pozornosti. Kako pa vi poskušate oziroma boste poskušala, spoštovana kandidatka, me zanima.</p>
               <p>Potem pa mogoče tudi še nekaj vprašanj. 8. oktobra 2019 je bilo še zadnjič glasovanje glede ustavnega zakona o zmanjšanju predstavnikov ljudstva v obeh predstavniških domovih Italije. Ta zakon je podprlo 553 predstavnikov spodnjega doma, le 14 jih je bilo proti. To za Slovenijo lahko pomeni, da ne bo več spoštovan 26. člen zaščitnega zakona za Slovence v Italiji iz leta 2001. 26. člen omogoča predstavnikom slovenske manjšine, da so lažje izvoljeni v oba predstavniška doma Italije. Določila faze volilnega procesa so določena tako, da omogočajo lažjo izvolitev predstavnikov slovenske manjšine. Kakšna menite, da bi morala biti vloga nove vlade glede na novo sprejete ustavne zakone, ki so, ki bo vplival na 26. člen zaščitnega zakona za Slovence v Italiji.</p>
               <p>Vlada Marjana Šarca je naredila velik korak, kot ste že povedali, v izobraževalnem, nekako v izobraževalnih ustanovah – pomoč Slovencem z raznoraznimi učitelji slovenskega jezika. In sprejeli smo tudi zakon na 9. redni seji Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu, ki bodo, to je bilo 12. 12., če se ne motim, 2019, ki bodo prispevali k temu prihodnjem šolskem letu. Ali boste v prihodnje delali v tej smeri, da se poveča ozaveščenost v izobraževalnih ustanovah slovenskih skupnosti izven meja Republike Slovenije? In kako, seveda.</p>
               <p>O repatriaciji ste kaj nekaj povedali. 21 ljudi je bilo iz Venezuele, eden iz Sirije. Jaz mislim, da je prav, da se nadaljuje ta repatriacija in ne dvomim o tem, da boste poskušali pomagati. Vendar, kakšno bo vaše nadaljnje delo v sklop nekako te repatriacije iz Venezuele me zanima še naprej. In mogoče še eno tako vprašanje, malo več od tega, kar se je nekako dogajalo, so pa že bila kakšna vprašanja in pomisleki – kakšno pa je vaše mnenje, da bi Slovenski izseljenci svojega predstavnika dobili tudi v Državnem zboru Republike Slovenije?</p>
               <p>Toliko zaenkrat.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa kolegici Karli Urh.</p>
               <p>Besedo dajem mag. Marku Koprivcu.</p>
            </sp>
            <sp who="KoprivcMarko">
               <speaker>MAG. MARKO KOPRIVC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa, spoštovana predsednica, za besedo. Spoštovana kandidatka za ministrico, spoštovane kolegice poslanke, kolegi poslanci.</p>
               <p>Dovolite mi, da uvodoma najprej izpostavim, da je skrb za manjšine, pa bodisi naj bodo Slovenci, ki živijo izven meja Republike Slovenije ali pa druge narodne skupnosti znotraj Republike Slovenije, skratka, da je skrb za manjšine zelo, zelo pomembna in mislim, da je prav, da se temu področju posveča res veliko pozornost. Kot je bilo že rečeno, izven meja Republike Slovenije živi okoli pol milijona Slovenk in Slovencev, kar je zelo, zelo veliko število glede na to, da nas je vsega skupaj nekje okoli 2 milijona. In vsekakor je prav, da temu področju posvečamo veliko pozornost.</p>
               <p>V svoji predstavitvi ste zelo obširno predstavili tako slovensko skupnost, ki živi v zamejstvu, se pravi na koroškem, na goriškem in tržaškem v Italiji, v Porabju in na Hrvaškem kot tudi skupnost Slovencev, ki živi tako v tako imenovani diaspori oziroma v izseljenstvu. Pomembno je, da se tako za ene kot za druge pač na nek način skrbi v dovoljšnji meri. In jaz mislim, da so tudi prihodnje vlade vse od osamosvojitve dajale temu področju vsekakor posvečale primerno skrb oziroma pozornost.</p>
               <p>Zdaj, zagotovo je eden ključnih kohezivnih elementov, ki slovensko skupnost v tujini drži skupaj še vedno in v največji meri jezik, se pravi, slovenski jezik. Zato je prav, da se prav področju učenja slovenskega jezika posveča primerno pozornost. Naj tukaj izpostavim, ker morda v sami predstavitvi ni bilo dovolj jasno povedano, da za to področje predvsem skrbi Ministrstvo za izobraževanje, znanost in šport, seveda v sodelovanju z Uradom za Slovence v zamejstvu in po svetu in drugimi pomembnimi organi. In zato pač namenja ministrstvo za izobraževanje tudi kar nekaj sredstev. Če rečem zdaj zelo okvirno, nekje okoli 2 milijona evrov za učitelje, se pravi v evropskih državah, se pravi za tako imenovani dopolnilni pouk slovenskega jezika, ki se izvaja v 19 evropskih državah in ga obiskuje okoli 2 tisoč udeležencev, nekaj več kot polovica otrok in ostalo so odrasli. In pa za ostale dejavnosti, namreč pouk slovenščine poteka tudi v zamejstvu, se pravi v sosednjih državah, ampak tam je ta pouk del integralnega šolskega sistema sosednjih držav in Republika Slovenija v tem okviru, se pravi urad in pa tudi ministrstvo za izobraževanja skrbi zgolj za neko podporo, bodisi v okviru izobraževanj za učitelje, ekskurzije za učence v matično domovino in tako dalje. In prav je in veseli me, da ste tudi vi danes izpostavili, da je pač skrb za to, da se ohranja jezik in prenaša na mlajše rodove zelo pomemben in da je ključno pač, da slovenščina v teh slovenskih okoljih, ki pa niso v matični domovini, pač se ohranja tudi v prihodnje.</p>
               <p>Zdaj, morda bi posebej izpostavil Hrvaško. Nekaj ste sicer povedali o Hrvaški, namreč tudi na Hrvaškem živi avtohtona slovenska narodna skupnost, tako kot v Avstriji, na Madžarskem in v Italiji, vendar se vendarle nekoliko manj pozornosti, se mi zdi, posveča tej pač slovenski narodni skupnosti avtohtoni. Konec koncev so objektivni razlogi za to – je sorazmerno mlada narodna skupnost, ki celo s strani Republike Hrvaške ni priznana kot pač avtohtona manjšina. Je pa res, da je Republika Slovenija pač tam v 90. letih enkrat, ne vem zdaj točno datuma, s to deklaracijo o narodnih skupnostih tudi Slovencem na Hrvaškem na tem obmejnem pasu, se pravi Istra-Gorski kotar dala v bistvu enak status kot Slovencem v ostalih sosednjih državah. Tako, da mislim, da bi bilo prav, da se v prihodnje morda tudi manjšini, slovenski manjšini na Hrvaškem posveti nekoliko več pozornosti. V zadnjih letih je viden tudi trend povečanja interesa za pouk slovenskega jezika, tako znotraj hrvaškega šolskega sistema kot dopolnilni pouk, ki ga izvaja, kot sem že povedal, Republika Slovenija in pa še nekaj drugih oblik, projektnih oblik poučevanja slovenščine poteka na Hrvaškem. Naj omenim na primer pouk v varaždinski županiji in pa tam v okolici skratka, ki poteka kot nek poseben projekt.</p>
               <p>Morda bi se dotaknil nekoliko še te prekmursko-porabske regije, mislim, da bi bilo pomembno. Zdaj, nekje, zdi se mi, samo občutek je tak, da se v zadnjih letih, da so Porabci nekoliko zaspali.</p>
               <p> Pa nočem biti zdaj kritičen do njih, ampak nekako ni videti nekega bistvenega napredka in velikokrat se zdi kot, da morda bi bilo treba še nekoliko več energije vložiti, no, na to območje. In kot eno od priložnosti vidim tudi sodelovanje znotraj regije med Prekmurjem in Porabjem. Namreč, tudi Prekmurje je dvojezično, tam živi madžarska narodna skupnost poleg večinskega slovenskega naroda in morda bi se dalo še nekoliko pojačati to sodelovanje med obema narodnima skupnostma. Gre konec koncev za en tak skupni, bi lahko temu rekli kulturni prostor in s tem, ko so padle meje, bi bilo lahko to sodelovanje še bolj izrazito. No, morda nekoliko črno luč na vse skupaj, sploh v Prekmurju, ne, ker dejstvo je, da oba naroda v Prekmurju, in slovenski in madžarski, sta zadnja leta zelo lepo sodelovala in se povezovala. Je pa res, da morda v zadnjem času opazujemo s strani Republike Madžarske neko morda nekoliko vsiljivo politiko do tega območja. Nekako zelo se tudi oni, morda dobro namerno skušajo pomagati madžarski narodni skupnosti v Sloveniji, ampak velikokrat je razumljeno kot, da se tuja država vmešava v ta prostor in na nek način ruši ravnovesje, ki je med obema narodoma vzpostavljeno. S tem v zvezi bi rad izpostavil tudi, da so se na nas pred časom obrnili predstavniki civilnodružbenih organizacij v Prekmurju in so nam predstavili projekt prekmurske zvočne čitanke, kot neka digitalna monografska publikacija, ki je namenjena predvsem ozaveščanju o prekmurskem jeziku. Kot interesna dejavnost, kot nek krožek že poteka v kar nekaj prekmurskih šolah, pač uporaba tega pripomočka in morda bi bilo za razmisliti, da bi se ta pripomoček uporabil tudi za poučevanje na dvojezičnih šolah v Porabju. Zgolj kot ideja. In bi se s tem na nek način tudi spodbujalo promocijo tako imenovanega slovenskega jezika s prekmurskim narečju <stage>/ nerazumljivo /</stage> vsemi posebnostmi tega jezika v porabskem prostoru, kjer, kot verjetno veste, imamo dve dvojezični šoli in prav je, da se pač slovenski jezik na tem območju absolutno skuša nekoliko popularizirati in da se še naprej prenaša iz roda v rod.</p>
               <p>Toliko mogoče zaenkrat.</p>
               <p>Spoštovana gospa kandidatka za ministrico, položil na srce. Jaz mislim, da tukaj, da je to res zelo pomembno področje in da tukaj se ne smemo deliti na, ne vem, leve, desne. Ni pomembna ideologija, pomembno je pač, da res država Slovenija nudi kot na nek način nek servis tem ljudem, ki živijo izven meja Republike Slovenije in da jih v vseh pogledih kolikor je mogoče podpira.</p>
               <p>Morda za konec zgolj še to, kar je tudi kolegica Karla Urh izpostavila, ne. Nekako sploh v izseljenstvu v državah, pač v teh društvih, ki niso v zamejskem prostoru ampak v drugih državah, se zdi kot, da se nekako mlajši ljudje ne najdejo oziroma ne vidijo potrebe po tem klasičnem združevanju v društva, stara društva, ki živijo v teh okoljih že 30, 40, 50 let in več let. In morda bi bilo res za razmisliti kako te mlade ljudi vendarle nekako skušati povezati in jih vključiti v neko, pač asociacijo. Zdaj, ena od oblik je zagotovo pouk slovenskega jezika, da se jih s tem privabi, obstajajo Facebook skupine in tako naprej. Ampak na vsak način v tista klasična društva, sploh ti mlajši, novejši izseljenci, se težko vključijo, to kažejo pač izkušnje iz preteklih let.</p>
               <p>Pa še morda vprašanje glede proračuna. Zdaj, s strani takratne opozicije se je ob sprejemanju proračuna veliko upravičeno opozarjalo na to, da je sredstev za to področje premalo. Zdaj, vsi se lahko s tem strinjamo, ampak nekje je treba vzeti, da se nekam da, ne? In zdaj me zanima ali ste kaj mogoče razmišljali o tem ali je kakšna varianta glede na to, da je napovedano, da se bo v kratkem delal rebalans proračuna, da bi se morda kakšna dodatna sredstva našlo tudi za področje Slovencev živečih izven meja Republike Slovenije.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem kolegu Vojku Staroviću.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="StarovićVojko">
               <speaker>VOJKO STAROVIĆ (PS SAB):</speaker>
               <p>Hvala lepa na besedi, predsedujoča. Prvo lep pozdrav.</p>
               <p>Tudi jaz moram v svojem imenu povedati, da sem z vašimi uvodnimi besedami, pozdravljam, za trud in pripravljenost sodelovati in narediti nekaj, da ostanejo te naše ljudje, ki so zunaj, povezani.</p>
               <p>Namreč, jaz moram povedati, da imam tudi nekaj izkušenj. Jaz sem prej, hišo imam na Hrvaškem in sem tam tudi stanoval v Grožnjanu, mestu umetnikov, krasno smo se imeli. In vam povem, da tu v Istri so znali na tem področju na Bujštini, čisto vsi so slovensko razumeli. Resno. To je bilo tako povezano prej, ker ni bilo meje. Zdaj se je pa to nehalo. Se je nehalo. Dejansko mlajša generacija ne zna več slovenske <stage>/ nerazumljivo /</stage>. Tako, da bi rekel za to, kar je bilo poudarjeno za Hrvaško se plača to obdržati. In v bistvu, mi smo imeli tudi neko društvo prijateljstva Hrvatov in Slovencev, ampak mislim, da je tudi ta povezanost, ko je bila, pa slovenščina pa to ustvarjati, moramo s sosedi vzpostaviti boljši kontakt. Sosedi, s katerimi se nikoli nismo tepli, to moramo zgodovinsko povedati, je resnično, čeprav zdaj imamo veliko problemov. In je treba gledati na te manjšine dejansko kot povezovalni most.</p>
               <p>S tem v zvezi bi vas tudi vprašal ob stoletnici plebiscita, ki ga ne moremo proslavljati, ker smo bili ob del našega ozemlja. Pa vseeno bi vprašal za vaše stališče, pogled na to, ker to bo obeleženo na nek način nekako. In kakšen bo naš odnos do tega in kako se bomo mi te stvari lotili?</p>
               <p>Glede problema glede Italije. Dejansko s tem zaščitnim zakonom bi se, predhodnik je govoril, to je problem. Ampak vračilo doma je pa tudi krasna priložnost, da se ta prisotnost Slovencev v zamejstvu prizna in pristopi. Moram pa povedati, da zadnjič, ko smo bili, mi imamo pač neko tako združenje svetega Urbana in gremo včasih kako vince probati in smo bili tako na, malo si po kleteh na naši strani brda, pa Collio na uni strani, ne. In ko se to srečuješ in naš Simčič kolega, tudi znan proizvajalec vina, je rekel zakaj imajo v Italiji tudi tako dobra vina, v Colliu, zakaj je rebula, tako naprej? Zato, ker tudi tam Slovenci pridelujejo vina. Tako malo za šalo, da olajšam.</p>
               <p>Zdaj pa še eno zadevo bi poudaril, kar je bilo rečeno. Problem društev je povsod, ne samo pri nas, tudi obnavljanju. Ker s to individualizacijo družbe, ne, se ljudje manj družijo. Bolj se zapirajo v svoja okrogla in to verjamem, da je zamejstvu še bolj prisotno in je hud problem, kateremu bi veljalo, dejansko ne vidim zdaj, ne ponujam neke rešitve, ampak bi se veljalo temu problemu posvetiti.</p>
               <p>Še na koncu bi rekel, včeraj ste imeli sestanek s sedanjim ministrom, ki prihaja iz SAB-a, ne? Ste imeli neko neuradno primopredajo, neki ste si dali in verjamem, vsaj od njega imamo obvestilo, da ste se dobro razumela in da bo nekako kontinuiteta in da zadevo bomo razvijali naprej.</p>
               <p>Za konec bi pa vprašal samo eno to, bi se dotaknil glede, da ste v preteklosti dokaj jasnimi stališči glede dogodkov v polpretekli zgodovini. Upam in če nam poveste tudi, da to ne bo vplivalo na vaše odločitve. Ker moramo vedeti, v zamejstvu so te ljudje ideološko tudi heterogeni tako kot smo mi in to ne sme vplivati na neke odnose in odnos do Slovencev v zamejstvu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="StarovićVojko">
               <speaker>VOJKO STAROVIĆ (PS SAB):</speaker>
               <p>Zdaj pa moram iti na drugo, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Tako. Trije člani so vam zastavili sicer malo svoj pogled so predstavili, pa tudi nekaj vprašanj je bilo. Tako, da prosim, če bi lahko kar odgovorili pa razjasnili mogoče kakšno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="JaklitschHelena">
               <speaker>HELENA JAKLITSCH:</speaker>
               <p>Najprej iskrena hvala za vprašanja in za vaš pogled na zamejce in Slovence po svetu. Da začnem pri gospe poslanki gospe Urh. Ja, mladi imate pač vse manj zanimanja za slovenski jezik. Tega se vsi zavedamo. Pač, življenje je tako, da zamejstvo in po svetu so toliko obveznosti različnih stvari, ki jih zaposlujejo, ustvarjanje družine se pravi in ta čas, ki ga je treba nameniti jeziku, je pač skopo odmerjen. Še posebej v predstavitvi sem omenila recimo vedno več je mešanih družin, zato je tudi ta družinski prenos jezika zelo zahteven ali pa težji. Tudi včasih so bile mame doma in so otroci se lahko učili jezika, sedaj pa pač odhajajo zgodaj v vrtce. Tako, da je to res en izziv, s katerim se je treba soočiti. In če sem malo, malo špiknem, tudi naše, recimo našo mladino v Sloveniji , marsikdaj bi se najraje pogovarjali v angleščini. Tako, da sama mislim, da je treba se pravi res vložiti vse napore. To je, tako kot je gospod Koprivc opozoril, res velika vloga Ministrstva za izobraževanje, znanost in šport z vsemi svojimi projekti, ki jih peljejo, so to res, poskušajo z najboljšimi močmi, prizadevanji in iskanjem novih načinov za to, da bi otroke, mladino vključili v ta pouk slovenščine na takšen ali drugačen način, da bi se naučili. Jaz pač seveda splošen trend, sama mislim, da je recimo tudi to povezovanje mladih v zamejstvu in po svetu z mladimi v Sloveniji zelo pomembno, ker na ta način dobijo stik s slovensko govorečimi, pa tudi seveda s Slovencem, svojim rojakom na nek način. Zato bi bilo treba tudi na tem področju iskati te oblike povezovanja, recimo Facebook danes je res ena taka platforma, ki že nekje se lahko poiščeš in sodeluješ, povezuješ. Tako, da tukaj se mi res zdi tudi ena taka priložnost, ki jo lahko damo mladim.</p>
               <p>Na nek način bi rekla, ko smo pri spodbujanju tega slovenske zavesti, pa tudi te ustvarjalnosti. Mogoče, pa je morda tako bolj za zraven, pa tudi ne, ko so društva, se pravi tem mladim dati priložnosti tudi v zamejskih skupnostih in izseljenskih skupnostih pravočasno. Se pravi jih ohraniti v tem društvenem življenju, predati odgovorna mesta, odgovorne funkcije, pravočasno izvesti medgeneracijski prehod, to se mi zdi zelo pomembno. Marsikdaj to zastane in zaradi tega potem društva ne zmorejo narediti tega koraka naprej. In seveda mladi, ki se bodo čutili vpeti dovolj zgodaj v tako stvarnost, bodo seveda nehote ali pa hote to iz tebe potem, kar želja po tem, da ohranjaš to, kar ti je drago in to je tudi jezik.</p>
               <p>Glede seveda zmanjšanja števila predstavnikov v italijanskem parlamentu. Ja, to je zelo pereča stvar. Sama menim, da je treba tukaj Slovenija res maksimalno se angažirati za to, da Slovenci dobijo svojega predstavnika, ker to pač je, pač prostor v parlamentu je pomemben prostor, kjer se lahko slišijo tudi zahteve slovenske zamejske skupnosti. Tako, da mislim, da tudi, kot sva se pogovarjala, sva imela sestanek, poleg ministra Česnika sem se sestala tudi že oziroma pogovarjala s kandidatom za zunanjega ministra, ki je tudi vso podporo zagotovil na področju, na tem področju, kjer <stage>/ nerazumljivo /</stage>, se pravi zamejstva in izseljenstva, pa tudi, se pravi v tem konkretnem vprašanju.</p>
               <p>Seveda ob tem, da ne bom kakšno vprašanje izpustila. Kakšno <stage>/ nerazumljivo /</stage> na repatriaciji? Seveda, to se bo nadaljevalo, to se mi zdi, da je zelo pomembno, da se ljudem, Slovencem v Venezueli res vedno znova sporoča, da so tu dobrodošli in da se naredi vse, da je ta njihov prehod čim bolj, čim manj boleč. Ker vendarle, tam so ustvarili pa svojo družino, imajo svoj krog prijateljev, svoj način, svoje življenje, zato, da ko prihaja sem, da jim je to res, mogoče tu bo urad še naprej intenzivno delal. Glede predstavnika izseljenstva v Državnem zboru. Ja, seveda, tako kot, po mojem je to res eno tako soglasje vseh dosedanjih ministrov, tudi te komisije, tudi si predstavljam vseh članov, da si seveda predstavnik, absolutno ja, bi bilo prav. Ker tudi na ta način bi se povečala prisotnost zavedanja o obstoju slovenske zamejske in pa skupnosti Slovencev po svetu. Seveda se pa vsi zavedamo, da so to zahtevni postopki, gre vendarle za ustavno spremembo. Dobiti je treba splošen konsenz z dvotretjinsko večino. In pa tudi vse tiste tehnikalije, če tako rečem, kjer se je treba dobiti – kdo bo predstavnik, na kakšen način. Ampak to se mi zdi, da res bo enkrat čas res nastopil, da se tudi v to jabolko zagrize.</p>
               <p>Glede predstavnika izseljenstva v Državnem zboru. Ja, seveda, tako kot, po mojem je to res eno tako soglasje vseh dosedanjih ministrov, tudi te komisije, tudi si predstavljam vseh članov, da si seveda predstavnik, absolutno ja, bi bilo prav. Ker tudi na ta način bi se povečala prisotnost zavedanja o obstoju slovenske zamejske in pa skupnosti Slovencev po svetu. Seveda se pa vsi zavedamo, da so to zahtevni postopki, gre vendarle za ustavno spremembo. Dobiti je treba splošen konsenz z dvotretjinsko večino. In pa tudi vse tiste tehnikalije, če tako rečem, kjer se je treba dobiti – kdo bo predstavnik, na kakšen način. Ampak to se mi zdi, da res bo enkrat čas res nastopil, da se tudi v to jabolko zagrize.</p>
               <p>Potem bi se zahvalila, ja, gospodu Koprivcu, aja, tako, se vam zdi, da je tako, gospa Urh, ja? Da nisem česa pozabila še odgovoriti.</p>
               <p>Hvala, ja, za to, res, tako kot sem rekla, kot ste sami povedali, skrb za narodne skupnosti je res izrednega pomena. To se tudi sama absolutno zavedam. Tako kot sem rekla v svoji predstavitvi, že od nekdaj sem nekje to skrb in ta odnos do Slovencev v zamejstvu in po svetu je res prisotna in se mi zdi, sama bom naredila pač vse, kar bom lahko v sodelovanju z resornimi ministrstvi, da se to nadaljuje. In seveda večja pozornost, omenili ste večjo pozornost na avtohtono narodno skupnost na Hrvaškem. Seveda ja, zdi se mi zelo pomembno pač zaradi zgodovinskih okoliščinah je tam ta narodna zavest šele počasi prebuja, če lahko tako rečemo in na tem je treba delati. In seveda tudi z vidika učenja slovenskega jezika. Enako velja tudi za Prekmurje, ker pač to prekmursko-porabsko regijo. Tu bi si jaz sicer želela, ampak presega zopet vse moje pristojnosti, možnosti, pa verjetno, da bi tudi to področje gospodarsko bolj zaživelo. S tem, ko bi gospodarsko bolj zaživelo, bi seveda tudi slovenska zamejska skupnost tam lahko zaživela, prosperirala, lahko bi bilo privlačno ostati tam. Tako, da mlada družina, ki si ustvari, pač nekdo, ki si ustvarja življenje, mora poskrbeti tudi za preživetje, se pravi mora zaposlitev in če tega tam ni, je to zelo težko. Tako, da ja, absolutno se strinjam z vami.</p>
               <p>Omenjali ste, pa tukaj bi potem navezala se v bistvu tudi na vprašanje gospoda glede ideologije. Sama se strinjam, da ideologija nima kaj iskati, ni pomembna nikjer. Pač bistvo, no, to, da so različni pogledi na svet, različni svetovni nazori, se mi zdi nekaj samoumevnega v pluralnih demokratičnih družbah, tako da to, s tem mislim, da se vsi strinjamo. Medtem, ko pa se gre za vprašanje urada, dela urada, pa absolutno edino merilo dela je slovenstvo. Pač, Slovenec v zamejstvu in po svetu in skrb za njega iz vseh, pač na vse možne načine za to, da bi se počutil sprejetega, opažanega, sploh v vseh svojih naporih, ki jih izvaja.</p>
               <p>Proračun. Ja, seveda. Ko in če in seveda ko bo prihajalo, pač prišlo do rebalansa, seveda bom napela vse svoje moči. Tu računam tudi na podporo, si želim, no, tudi podpore komisije, da mi pomaga s kakšno spodbudo, da bi res zagotovili več sredstev za dejavnosti, ki so potrebne za Slovence v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Potem odnos, se pravi tole glede stote obletnice plebiscita na koroškem. Ja, seveda, to je nekaj, kar pač Slovenci ne moremo praznovati, nikakor ne. Takrat smo izgubili dobršen del slovenskega narodnega, narodne skupnosti in ozemlja. Zdi se mi pa vseeno prav, da je pa to ena priložnost, kjer lahko najprej se na nek način pokažemo eno zahvalo Slovencem, ki so ob vseh pritiskih, ki so jih doživljali takrat na oni strani v vseh teh desetletjih v preteklosti, da so vztrajali, da se niso zanikali svojih korenin, svojega tega slovenstva, svoje pač te drže, da so pač Slovenci. In je to res ena velika, po mojem, zahvala, sploh, če povem kako je bilo v preteklih desetletjih vse od plebiscita naprej, kakšno vzdušje je bilo na koroškem.</p>
               <p>Kaj je? To, to.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mislim, da so bili kar konkretni odgovori in na razpravo in tudi na vprašanja mojih poslanskih : kolegov. Besedo dajem kolegici Mateji Udovč.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="UdovčMateja">
               <speaker>MATEJA UDOVČ (PS SMC):</speaker>
               <p>Hvala lepa predsedujoča za besedo. Spoštovana kandidatka, najlepša hvala za vašo obsežno predstavitev in že podanih nekaj odgovorov, a kljub temu se bom mogoče v kakšnem delu mogoče malo ponovila s svojimi predhodniki, kolegica in kolegi, saj mislim, da imamo tukaj v tej komisiji kjer dejansko ni ideologije kot ste sami tudi že omenili, predvsem gledanje za naše Slovence v zamejstvu in Slovence po svetu, pa ne samo za njih, predvsem jaz sama velikokrat poudarjam, da moramo biti pozorni tudi za tiste Slovence, ki danes odhajajo v tujino in so z njimi povezani.</p>
               <p>Ampak najprej bi vprašala, da me zanima, kako ocenjujete pravice pripadnikov slovenske manjšine v Italiji in na Madžarskem? Ali so te pravice v sorazmerju s pravicami manjšin drugih držav v Sloveniji? Ali gre za izpolnjevanje načela vzajemnosti? Če ocenjujete, da načelo vzajemnosti ni upoštevano v celoti, me zanima, s katerimi ukrepi boste poskušali le to zagotoviti.</p>
               <p>In kot sem že povedala, mladi so naša prihodnost, vsi se tega dobro zavedamo. Zavedamo se tudi, da nam odhajajo v tujino, in da odhajajo iz različnih razlogov v tujini in nam ne odhaja samo nizko izobražen kader, predvsem nam odhaja znanstveni in strokovni kader. Več kot tisoč strokovnjakov živi po svetu in to. Ali ste mogoče razmišljali, da bi morala država poskrbeti, da ko bi odšli v tujino, se razvijali tam naši Slovenci, a hkrati ostali povezani z domovino, se vračali in delili izkušnjo z ostalimi, ki tega niso storili. In če ste kdaj o temu razmišljali, na kakšen način ste to mislili povezati?</p>
               <p>Prav tako me zanima kako boste izvajali vsebinski nadzor nad trošenjem javnih sredstev, ki so namenjeni društvom Slovencev po svetu? Namreč, v zamejstvu je to dokaj enostavno, za po svetu, za sredstva, ki jih namenjamo po svetu pa malo ocenjujem, da je to malo težje, pa me zanima, kako bi vi pristopili do tega? Ali boste in kako boste ugotavljali kvaliteto dela posameznih društev? Že v našem sklicu smo bili večkrat seznanjeni, da društva Slovencev po svetu ne želijo sprejemati medse mladih, ki pridejo iz različnih razlogov danes v tuje države. Na kakšen način boste omogočili oziroma zagotavljali vključevanje v društva Slovencev po svetu, mladim Slovencem, ki so v zadnjem času zapustili Slovenijo. To se vse nakazuje na te mlade, ki danes zapuščajo, ne na tiste mlade, ki rojeni v tujih državah. Namreč v tem sklicu smo se velikokrat o tej problematiki že pogovarjali, da določena društva ne sprejemajo mlade, ker je to v bistvu slabo. Sama ocenjujem, da je to zelo slabo, tako kot ste sami že povedali, zaradi jezika zardi kultur in sprememb, prav tako prenosa znanja in mogoče videnja kako je danes Slovenija dejansko razvita in ponesejo to informacijo tem ljudem, ki že dlje časa niso bili v domovini oziroma, ki mogoče sploh še niso bili v domovini.</p>
               <p>Hvala lepa, toliko bi imela za enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa kolegici Udovč. In sedaj se je prijavil k besedi gospod Jože Tanko.</p>
               <p>Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="TankoJože">
               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz sicer ne razumem, zakaj se ob tej predstavitvi in ob teh stvareh, na nek način sproža to vprašanje ideologije. Z ničemer ni bila razprava izzvana, ampak kot pri nekaterih se : kot neko temeljno vprašanje postavlja nek ideološki problem pri določenih zadevah. Zanima me ali so do sedaj kakšne privilegirane skupine v zamejstvu in v evropskih deželah ali tudi čez morske dežele kakšne skupine, ki so na osnovi tega imele kakšen privilegiran položaj, ker sicer je tako vprašanje pravzaprav brezpredmetno in nepotrebno. In jaz to vprašanje razumem samo kot neko preventivno vprašanje, da se pozicija teh privilegiranih skupin zunaj meja Slovenije ohranjajo. Ne morem to drugače razumeti. Ker če govorimo o Slovencih v zamejstvu in po svetu in se jih financira na osnovi programa in njihove dejavnosti, potem je tako vprašanje, lahko rečem, bedasto. Bedasto. In zdaj mi je prišlo na misel, nekoč smo tukaj obravnavali, kakšnih par mesecev nazaj poročila in spomnim se primera koroških partizanov, ki so nadstandardno financirano društvo na Koroškem, s slovenskim denarjem, bolj kot katerakoli druga društva. In jaz bi enostavno v tem delu zadevo postavil na slovenstvo, ne pa na ideološka vprašanja. To se mi zdi prvo kar je treba rešiti v tej državi. S tega razloga ali pa na osnovi teh vprašanj tudi vidim, da je del slovenske emigracije, tista ki je na silno morala pobegniti ven, podfinancirana ali pa zanemarjena v celoti. Ne morem drugače potegniti zaključka, kot v to smer. In meni se zdi zelo pomembno, da se do vseh skupin, ki so zunaj meja, pa bodisi za mejo bodisi v evropskih deželah, bodisi v čezmorskih deželah, katerihkoli, pristopi z enakimi vatli na enak način. To je slovenski živel. In mi karkoli počnemo, bi orali se boriti za slovenski živel, ne pa za določeni ideološki profil slovenskega življa, kjerkoli že je. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar, ki se mi zdi zelo pomembna, je dejansko vprašanje uradne politike, to je, ki jo predstavlja država, urad, in pa seveda aktivnosti civilnega dela slovenske družbe, ki tudi ohranja izredno močno vez s Slovenci v zamejstvu in po svetu, to pa je Rimskokatoliška cerkev. Mi smo tukaj opravili nekoč neko razpravo in je bila dana pobuda, da bi prišlo do formalnega sodelovanja urada in slovenske škofovske konference na tem področju. Nihče nima boljšega pogleda v življenje Slovencev v zamejstvu in po svetu kot ravno cerkev. Ti niso uradno prisotni, so pa dnevno prisotni skozi celo vrsto aktivnosti, imajo celo vrsto podatkov in jaz mislim, da bi lahko tudi Rimskokatoliško cerkev uporabili tudi v tistem delu, da bi se ažurirale tudi evidence Slovencev v zamejstvu in po svetu. Glavni problem, tudi ko gre za volitve, ko gre za odziv teh ljudi pri nas, do naših volitev, so predvsem evidence, ker veliko poslanih volilnih lističev pač ne pride sploh na pravi naslov, ali je spremenjen ali ga ni ali je karkoli drugega. Jaz mislim, da bi morali tudi vse te aktivnosti, če govorimo o Slovencih zunaj meja, dodatno aktivirati in tudi dajem tukaj pobudo, da se vzpostavi redna komunikacija med uradom in slovensko škofovsko konferenco, ki ima celo vrsto duhovnikov, po vseh evropskih deželah in tudi v čezmorskih deželah, prav slovenskih duhovnikov, potem so tam tudi duhovniki, ki so že rojeni v teh deželah, pa so Slovenci, da se te stvari vzpostavijo. Mi drugače bomo govorili samo o 500 tisoč ljudeh, pa tri ali 8 tisoč odziva na volitve, skratka nič, namesto : da bi tudi na nek tak ali pa podoben način ali pa še drugače zmotivirali slovensko skupnosti zunaj meja. Meni se zdijo ta vprašanja zelo relevantna, kajti če bi mi to uspeli vzpostaviti, potem se zadeva lahko tudi gradi naprej, tudi na področju gospodarskega sodelovanja, drugih zadev in tako naprej. Tako da, jaz ne bi zdaj tukaj kaj posebnega spraševal, ampak bi dejansko dal to pobudo, da se vzpostavi neka formalna komunikacija, redna komunikacija, aktivna komunikacija na relaciji uradna politika in pa RKC, ki ima dnevno ali pa tedensko, če hočete, daleč najboljše kontakte po svojih aktivnostih. Mnogi od duhovnikov so pa vključeni tudi v razne organe pri posameznih državah, kjer se urejajo kot zastopniki za urejanje raznih manjšinskih, verskih ali drugih vprašanj. Poznamo te ljudi, nekatere poznamo, večino ne in mislim, da bi morali mi predvsem graditi na tem, da se te zadeve tudi vzpostavijo. Meni se zdi, da je bilo do sedaj predvsem zaradi ideoloških zadev, ni prišlo do te komunikacije in uporabe tega dela civilne družbe za namen promocije razvoja ohranjanja slovenstva zunaj meja Slovenije.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa tudi vam.</p>
               <p>Prijavila sem se tudi sama. Seveda se strinjam kar je moj predhodnik, gospod Tanko govoril. Ravno naši zamejski Slovenci na italijanski strani so te dni imeli dogovor, da se dobijo s predstavniki Rimskokatoliške cerkve, pa zaradi koronavirusa se v preteklem tednu tega sestanka niso morali udeležiti, kar se mi zdi, da je pomembno, da se predvsem znamo sodelovati med sabo in pa se pogovarjati. Lahko rečem, da v tem času, ko sem imela možnost spoznati te naše zamejce, da so to izjemno tople osebe, zelo prijetni ljudje, z nekim takim slovenskim zavedanjem, da smo jim lahko, bom rekal, tudi mi, ki živimo v matični domovini, fovš, po domače rečeno, imajo res željo ohranjati slovenski jezik, slovensko kulturo, pa nenazadnje mogoče še bolj, ta del bom rekla, nekje ob italijanski meji tudi slovensko zemljo. Verjetno se boste v prihodnje srečevali tudi z obema organizacijama, ki jih imajo zamejski Slovenci na italijanski strani, kjer dejansko so se večkrat tudi na tem odboru izpostavili problemi, kako italijanska Vlada z neko širitvijo Nature 2000 posega v njihov prostor in s tem je njihovo tako kmetovanje kot tudi podjetništvo na ta način okrnjeno, pa milim, da bo tukaj treba peljati kar neko odločujočo politiko, seveda je tukaj v povezavi z zunanjim ministrstvom, peljati odločujočo politiko, da se naše slovenske zamejce zaščiti. Seveda je zelo podobna zgodba tudi na avstrijski strani. Vedno se začne in konča tudi pri denarju, zato računam, da v prihodnjem rebalansu vendarle se najde mogoče, če bo potrebno, kakšna dodatna sredstva tudi za njih in seveda predvsem zato, da se res ugodi tistemu kar smi povedo. To pa je, da želijo imeti slovenske vrtce in seveda tudi slovenske učitelje. O teh zadevah so nas opozorili, tudi predstavnica gospa Riman, ki pride na našo sejo odbora, je povedala, da je žal na področju Buj in pa Buzeta nekako prišlo do zapiranja vrtcev, ker nimajo slovenskih učiteljev. Mislim, da je tukaj, da se bo morala Slovenija vendarle odločiti kaj želi. Ali želi negovati slovenski jezik, se pravi, da bo potrebno poiskati sredstva in pa tudi učitelje, ki bodo na tem področju poučevali ali pa enostavno želi, da se zadeve, ne vem, počasi izumirajo, na nek način počasi izgubljajo. Meni se zdi, da je to škoda, in da je potrebno, da mora matična država narediti : to kar je prej kolega govoril, ne kaj delajo Madžari v Sloveniji. Jaz pravim, mi moramo enako prepoznati to priložnost in svoje ljudi, jim dati in omogočiti, da bodo lahko se razvijali in seveda tudi krepili to slovensko zavest. Mislim, da Slovenci imamo dobro slovensko zavest, imamo zdrave korenine, in da je potrebno to krepiti.</p>
               <p>Kar se tiče ideologije, žal nimam tukaj več kolega, ga bi vprašala točno kaj je mislil s tem, ker tudi jaz nisem razumela njegovega vprašanja, razen v luči, ki sem si jo sama predstavila in je zelo podobna pogledu kolega Tanka, pa vendarle je potrebno razumeti zakaj so ljudje odhajali iz Slovenije, da nekateri so bili ekonomski migranti, nekateri so bili pa politični migranti, in da je potrebno to zagotovo razumeti, in da je potrebno seveda vsem pomagati. Zame so enakovredni vsi, ker so vi zaradi takih ali drugačnih okoliščin šli, kot ste sama dejala, s trebuhom za kruhom.</p>
               <p>Edina zadeva, ki je tukaj in tukaj jaz, bom rekla, kot predsednica komisije polagam tudi vam na srce, pa sem prepričana, da bodo se odzvali tudi zamejski Slovenci, predstavniki, je ta recipročnost v povezavi z italijanskim zakonom. Mislim, da glede na vse skupaj je potrebno zagotoviti slovenskim zamejcem predstavnika, direktno voljenega v italijanski parlament, v njihov dom. To dogovarjanje poteka že kar vrsto let, pa mislim, da je prišel čas, da bomo te zadeve morali urediti in to čim prej. Ne glede kako, tudi vaš predhodnik, minister v odhajanju, ki opravlja tekoče posle še danes, gospod Česnik, je rekel, da je tam težava, da se slovenska skupnost v Italiji ne more dogovoriti kako in kaj. Jaz še vedno vztrajam in stojim na tem, da mora Slovenija kot matična država to mesto zagotoviti, potem pa bo prišlo do tega kako bodo oni, kako se bodo zmenili, na kakšen način bodo zagotavljali svojega predstavnika v italijanskem parlamentu.</p>
               <p>Želim si seveda tudi sama, da bi mogoče bilo več odzivnosti ali pa več povezovanja tudi s Slovenci, ki živijo čez Atlantik. Mi kot komisija v tem času smo imeli z njimi kratek stik, ko imamo vseslovensko srečanje v Državnem zboru kamor jih urad povabi in pridejo in se mi zdi, da je to za nas neprecenljivo. Vemo, da je tam veliko priložnosti tudi za gospodarski razvoj, za gospodarsko sodelovanje Slovenije, ker Slovenci, ki delajo v Argentini, mi je poznano, so eni izmed vodilnih na področju embalaže, svetovno vodilni in se mi zdi, da je pravilno, da se take zadeve, gospodarski stiki tudi mogoče morebiti vsaj enkrat letno tudi s slovenskimi gospodarstveniki povežejo. Mislim, da so to take priložnosti, ki so možne, da se lahko izpeljejo in omogočijo dobro sodelovanje tako Slovenije kot tudi skupnosti, ki živijo izven ali pa, vi ste rekla, v angleško govorečih državah.</p>
               <p>Želim vam, da bi na uradu res delali v smeri zaradi česar je bil urad ustanovljen, to je, da se prepozna pravice vsem Slovencem, in da se zanje skrbi, ki živijo izven matične domovine in želim si, da bi s komisijo dobro sodelovali, in da bi lahko naredili kaj dobrega tako za Slovenijo kot za Slovence, ki živijo izven meja.</p>
               <p>Zdaj vam predajam besedo, da boste lahko odgovorila še na ta sklop vprašanj in razprav.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="JaklitschHelena">
               <speaker>DR. HELENA JAKLITSCH:</speaker>
               <p>Najlepša hvala za vprašanja v tem sklopu oziroma tudi podana razmišljanja.</p>
               <p>Gospe Udovč. : Vprašanje recipročnosti recimo so imeli, kot imajo recimo Madžari in Italijani pri nas, če sem prav razumela vprašanje. Za enkrat tega sorazmerja zagotovo ni, čeprav bi si ga vsi želeli. To sicer ne pomeni, da bi mi kot država morali zdaj zmanjševati pravice Madžarom ali Italijanom, pravzaprav smo lahko prav en tak, en vzorčni primer kako lahko država uredi za svoje manjšine, te manjšine, ki jih ima v svoji lastni državi, kar pa seveda ne pomeni, da moramo biti s tem zadovoljni in potem, ampak se mi zdi, da je treba na tako na madžarske oblasti kot na italijanske oblasti vedno znova, tudi na najvišji politični ravni naslavljati to vprašanje, da pridemo do te recipročnosti. To zahteva čas, zahteva pogovore, zahteva angažma, ne bom rekla samo na najvišji ravni, ampak tudi na vseh drugih ravneh, lahko rečem, celo širše kot je politično, tudi preko gospodarstva in pa drugih oblik tega sodelovanja, da se doseže. To se mi zdi bistveno in tudi sama, kar lahko znotraj urada narediš, seveda si bom absolutno prizadevala, v sodelovanju s svojimi ministrskimi kolegi.</p>
               <p>Mladi odhajajo v tujino. Ja, to je res. Zadnja leta, sploh v času gospodarske krize je bil ta odhod res viden, kot so sami opozorili, to je res, odhajal izobražen kader, kar se pozna potem tudi ta manko, občuti tudi matična domovina, zagotovo. Res je, da ta odhajanja se niso zgodila samo tokrat, samo zdaj v zadnjih desetih letih, je res, Slovenija se mi zdi, slovenski narod, zgodovino tega odhajanja, tako da, zanimivo bi bilo, pred časom je prišla v roke ena knjiga Branka Žunca, ki je pisal, če se ne motim, nevidna univerza, kjer je popisal 400 doktorantov, ki so prihajali iz Prekmurja in so šli v svet. To so številke, ki so res inpozantne in se mi zdi, da je treba narediti vse, da s temi mladimi, ki odhajajo in potem tudi ohranjati ta stik, ki sem ga že prej omenila, in tudi znanstvenike, ki dosežejo res dobre, izjemne kariere v svetu, z njimi znova ta stik ohranjati, jih na različne načine povabiti domov, da se vrnejo, da omogočiš, tudi marsikdaj se mi zdi, da potožijo in verjamem, da kar upravičeno, da ko se vrnejo po nekaj letih, je vstop v slovenski sistem zopet nepričakovano zahteven. In če želijo recimo, tudi take, se mi zdi tisti, ki so res vrhunski znanstveniki na svetu, postanejo res vrhunski, odlična priložnost, jih povezati tudi z našimi univerzami zato, da to znanje, ki ga dobijo, te izkušnje, predajo tudi generacijam Slovencem pri nas in se na ta način bodo tudi oni vračali.</p>
               <p>Potem glede tega nadzora, finančnega nadzora nad delovanji društev po svetu. Ta hip težko rečem kakšno je, seveda se bom to, če postanem ministrica in prevzamem urad, pogledala na kakšen način je zagotovljeno ta transparentna poraba finančnih sredstev, ki se namenjajo Slovencem po svetu. Verjamem pa vem, poznam različne situacije po svetu, da so tudi v različnih državah različni načini dela društev, če tako lahko rečem, ampak to seveda ne pomeni. Nadzor mora biti, mora biti ustrezen, da so sredstva v resnici namenjena tja, kjer se dela dobro, kjer se dela kakovostno, kjer se dela res, tako kot je tudi gospod Tanko omenil, se pravi, kjer je vsebina, kjer je življenje kjer so stvari, ki jih je treba podpreti.</p>
               <p>Se zahvaljujem tudi gospodu Tanku za pobudo, da urad vzpostavi to sodelovanje med slovensko škofovsko konferenco in uradom. Jo zelo toplo sprejemam, ker se mi zdi tudi zelo dobra in zelo pomembna, sploh ko spremljamo v zadnjem obdobju, pač ta duhovna oskrba peša oziroma slovenski duhovniki po svetu so bili vedno nek steber slovenskih skupnosti, tako da, to je res izjemno : pomembno, da smo z njimi v kontaktu, imajo ogromno znanja, ogromno vedenja, ogromno izkušenj, pa tudi mislim, da je tukaj pomembno, da tudi skupaj s, to pač zdaj težko rečem, ampak slovensko škofovsko konferenco poiščemo tudi tam kjer umanjka slovenskih duhovnikov, recimo v zamejstvu. To vemo, tukaj na tromeji je to vedno bolj pereč problem. Je pa ta slovenska beseda tam tudi pri nedeljskem bogoslužju pomembna, da se tukaj poišče neke načine možnosti in se mi zdi to res, res še enkrat hvala za bo pobudo.</p>
               <p>Potem pa seveda, tako kot ste rekli, se pravi, ta skrb, gospa Dimic, ta skrb, da želijo vrtce, ste opozorila na vprašanje vrtcev, slovenski učiteljev. Ja, se absolutno strinjam, vem da imajo podobne želje, imajo tako v zamejci v Italiji kot zamejci v Avstriji, bi radi povečali število vrtcev v katera bi se opisovali slovenski otroci. Seveda je to vse povezano s finančnimi dodatnimi sredstvi, način poiskati, pomagati, najti način, tudi pri avstrijskih in italijanskih oblasteh, bodisi na deželni ravni ali pa tudi na zvezni ravni, državni ravni, kako podpreti, se pravi, ta prizadevanja. Omenja se tudi slovenske učitelje. Seveda tukaj <stage>/ nerazumljivo/</stage>, vem da sem tudi zasledovala. Ja, absolutno, usposobiti in poslati slovenske učitelje, da učijo, ampak to bo tudi gospod Koprivc verjetno lahko bolj in več povedal o tem. Problem je, ko prihajajo, vsaj kot so mi povedali, recimo za Hrvaško, ko so razpisi, se ne prijavljajo zato, ker je tam plača povezana s hrvaško plačo, to je pa znatno nižja kot tista, ki jo recimo učitelj dobiva v Sloveniji, se pravi, je treba najti zdaj nek način kako stimulirati slovenske učitelje, da bi se na taka mesta prijavljali.</p>
               <p>In pa seveda več povezave s Slovenci čez Atlantik, se absolutno strinjam, ker ta znanja, ta pogled, izkušnje, gospodarski stiki, seveda je potrebno jih krepiti. To bi lahko, prej v predstavitvi sem omenila recimo ASAF organizacijo, ki na ravni študentov, študijski ravni, spodbuja te izmenjave in se mi zdi to super, odlična stvar, ker se vzpostavljajo kontakti med mlajšo generacijo izobražencev, študentov, bodočih izobražencev.</p>
               <p>In tudi, čisto za konec. Tudi jaz si obetam dobro sodelovanje s komisijo, ker se mi zdi, da s skupnimi močmi se marsikaj da narediti, premakniti, če je pa človek sam, je pa to težje, ampak še zmeraj ne nemogoče.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa vam spoštovana kandidatka.</p>
               <p>Še Franc Breznik se je prijavil k besedi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="BreznikFranc">
               <speaker>FRANC BREZNIK (PS SDS):</speaker>
               <p>Najlepša hvala. Spoštovana predsednica, spoštovana kandidatka!</p>
               <p>Morda nekaj kratkih informacij. Prva moja zadeva, da sem se še oglasil, se nanaša na kolega Tanka, ko vam je dal to pobudo, da ima slovenska škofovska konferenca in slovenska katoliška cerkev na tujem po vsej verjetnosti najbolj razpredeno mrežo in enega boljših pogledov, kar je, <stage>/ nerazumljivo/</stage> iz osebnega vidika lahko povem, da recimo celo v Stuttgartu, ki je bil, ki je predvsem protestantski, glavno mesto dežele Badengutternberg, kjer je slovenska katoliška cerkev obstala ravno zaradi številnih ekonomskih migrantovo. Ima relativno kratki vek. Moram priznati, tam je recimo, trenutno je vodi gospod Kalamar, duhovnik in je izredno priljubljen, lahko bi rekel, tudi prostor in dom zavedne in nevedne Slovence tam. Celo organiziran je vrtec in vse ostalo, lahko rečem, res izredno pozitivna zgodba, ob znanih duhovnikih v Berlinu, kjer je bilo celo zatočišče Slovenca <stage>/ nerazumljivo/</stage> in vseh ostalih po vseh kontinentih. Tako, da mislim, to nas ni stalo do sedaj skoraj ničesar, skoraj nič, tako da, s tega vidika, če nas kdo gleda, bi se jim tudi osebno zahvalil vsem tistim dušnim pastirjem širom po svetu.</p>
               <p>Tisto kar sem imel v zadnjih tednih, mesecih tudi malo pogleda, je bilo Porabje. V Porabju je marsikdo, tudi ob nastanku te Vlade govorijo madžarski<gap n="..."/> Madžarska pozitivno financira Madžare po svetu, lahko pa povem, da naši slovenski učitelji v Porabju so izredno podfinancirani. To lahko povem. Vem, že pred nekaj meseci sem imel kar nekaj stikov z mladimi pedagoškimi delavci, ki tam delajo, izredno se trudijo.: Tudi iz tega mesta se jim zahvaljujem in bi vas prosil tudi mogoče malo širši pogled. Tretje vprašanje. Vsi tisti, ki smo tukaj že kar nekaj let, tako kot predsednica pa vsi ostali smo navadno imeli zadnje vprašanje za kandidata ministra ali ministrico, kateri bo vaš prvi delovni obisk. Zavedam se situacije, trenutno z epidemijo koronavirusa, po vsej verjetnosti mi na to ne boste odgovorili ali pa boste vsaj odgovorili izredno politično, kljub temu, da ste, bi lahko rekel, <stage>/ nerazumljivo/</stage> neznanka v politiki, vam pa lahko odkrito povem, da ste izredno pozitivno presenečenje. Tudi ko sem vas poslušal v svoji pisarni, ko nisem bil tukaj prisoten, torej teh hearingov, vidi se, da ste nenazadnje tudi našem, politične migracije in vse ostalo, znanstveno proučevali, in da imate širok pogled in želim vam torej na vaši trenutno politično poti obilo uspeha, obilo sočutja, obilo dobrih idej, predvsem pa, da nam morda z vašim dobrim delom vrnete del slovenske gospodarske, jaz bi rekel, znanstvene in tudi ostale elitne slovenske, ki živi ali pa je bila znana v svet, da se vrnemo <stage>/ nerazumljivo/</stage> nazaj.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala Franc.</p>
               <p>Gospod Koprivc, replika. Tri minute. Potem pa besedo dobi gospod Franc Jurša.</p>
            </sp>
            <sp who="KoprivcMarko">
               <speaker>MAG. MARKO KOPRIVC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo, predsednica.</p>
               <p>Ta del glede učiteljev, sem hotel na kratko dopolniti, ker vendarle področje poznam. Govorimo o dveh različnih vrstah učiteljev. Eni so učitelji v zamejskih šolah, kot je primer Porabja na primer in ti sodijo v šolski sistem sosednje države in tukaj Republika Slovenija težko karkoli naredi, mislim sploh ne more vplivati na višino plače, itn. In se strinjam, ja, plače na madžarskem so nižje kot v Sloveniji, enako kot velja za plače na Hrvaškem, kjer pa je še dodaten problem, ker tam gre pa za manjše skupine in v glavnem šole sploh ne omogočajo zaposlovanja dodatnih učiteljev, ampak iščejo izmed tisti, ki že poučujejo in ki so, ne vem, na primer študirali hrvaški in slovenski jezik in te se običajno težko najde. Tako da, jaz se strinjam, to je problem, ampak Republika Slovenija na to težko vpliva, na nek način celo ne sme, ker mi kot Slovenija se lahko samo v okviru tega kar bilateralni dogovori določajo, lahko vmešavamo v šolski sistem tuje države, sicer pa je to v popolni pristojnosti sosednjih držav. In iz tega vidika lahko tudi velja enako kot upravičeno opozorilo Madžarski, ki pa se morda, pa nočem zdaj prejudicirati, ampak pojavljajo se tovrstni očitki, mogoče kdaj nekoliko preveč vmešava pa v šolski sistem Republike Slovenije, ker te dvojezične šole na madžarskem so pa del integralnega šolskega sistema Republike Slovenije. Skratka, te stvari je treba ločiti. Ko pa govorimo o dopolnilnem pouku slovenskega jezika v tujini, to pa organizira republika Slovenija in tukaj pa v celoti, to pa je drugo, ampak to pa tudi financira Republika Slovenija v okviru pač svojih dogovorjenih pravil. Ampak konkretno v Porabju sta dve dvojezični šoli, v Števanovcih in pa Gornjem Seniku in to je del madžarskega šolskega sistema.</p>
               <p>Potem pa še samo na kratko en stavek, ker nočem odpirati polemike. Ko ste govorili o sodelovanju s škofovsko konferenco, samo priporočam, da preučite, če je zadeva v okviru ustavnih določil, ker namreč vemo, da je po slovenski Ustavi država ločena od cerkve.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Besedo dajem gospodu Jurši. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="JuršaFranc">
               <speaker>FRANC JURŠA (PS DeSUS):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pri nas pa moram nekaj priznati, sem že nekaj let v tej hiši, nikoli pa se nisem s to problematiko ukvarjal. Naredil sem nekaj obiskov pri naših rojakih, ampak čisto z nekega drugega razloga kot pa, da bi konkretno na tem področju kaj delal. Zastavil bom dve kratki vprašanji, predhodno pred pa bom zastavil vprašanje, pa moram reči, da ste me zelo zelo pozitivno presenetila v svojem uvodu in se lepo pripravlja in vam zato tudi osebno čestitam. Zdaj pa druga zadeva. Glede na to da, mislim to je prvo vprašanje, rekel sem, da bom imel dva vprašanja. Glede na to, da je kar precej Slovencev, ki živijo v sosednjih državah na demografsko ogroženih regijah, : me zanima. Kater ukrepe urada bi po vašem mnenju bilo potrebno izpeljati, da bi mladi zamejci ostali v teh regijah? To je prvo.</p>
               <p>Zdaj pa druga zadeva. Glede na to da, mislim to je prvo vprašanje, rekel sem, da bom imel dva vprašanja. Glede na to, da je kar precej Slovencev, ki živijo v sosednjih državah na demografsko ogroženih regijah, : me zanima. Kater ukrepe urada bi po vašem mnenju bilo potrebno izpeljati, da bi mladi zamejci ostali v teh regijah? To je prvo.</p>
               <p>Drugo, zelo pomembno ali pa podvprašanje temu prvemu vprašanju pa je seveda, slovenski jezik mladih Slovencev, ki živijo na drugi strani meje, saj vidimo, da ko se mladi združujejo, tudi če hočete konkretno v Ljubljani z drugimi svojimi vrstniki, da več ali manj govorijo tuj jezik. To me zelo skrbi. Pa mimogrede bom še povedal, da so nekatera podjetja na slovenskih tleh v tuji lastnini pa na sestankih morajo Slovenci govoriti v nemškem, če koordinator vodi sestanek v nemškem jeziku. Mimogrede to.</p>
               <p>In naslednja zadeva, ki me zanima. Ali menite, da je celokupnost projektov, ki se financirajo z ukrepi, dovolj koordinirana in posledično tudi učinkovita? Če ni, kaj boste naredili, da tako tudi bo. In na tej besedi bom naredil piko in ne bom spraševal oziroma postavil vprašanj in več ne bom spraševal.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Res korektno kratki vprašanji.</p>
               <p>Gospa Udovč je pa želela repliko, še njo damo v ta sklop.</p>
            </sp>
            <sp who="UdovčMateja">
               <speaker>MATEJA UDOVČ (PS SMC):</speaker>
               <p>Ne repliko, samo eno dopolnilo bi prosila, kandidatke. Namreč jaz se zelo zavedam kako pomembno vlogo ima, je imela, pa jo še ima cerkev za ohranitev slovenskega jezika v svetu pa v našem zamejstvu, ampak vseeno je bilo zdaj z vaše razprave zdaj na koncu, ne v predstavitvi, pa malo zaznati, da bi se z duhovno oskrbo v slovenskem jeziku morali tudi vi zavzemati ali sem to vas mogoče samo narobe razumela, da bi se vi morali zavzemati, da bi bila zagotovljena duhovna oskrba v slovenskem jeziku. Samo to prosim kratko dopolnite. Lahko, da sem vas napačno razumela.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Nisem tako razumela, kot vi, gospa Udovč, kolegica. Besedo bi dala še gospodu Kepi. Izvolite. Potem pa je ta sklop mislim, da zaključen zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="KepaFranci">
               <speaker>FRANCI KEPA (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Lepo pozdravljam kandidatko za ministrico!</p>
               <p>Jaz bi dal pobudo, kako je bilo rečeno, pa gospod Siter, glede financ. Bi pa rekel, da je naša stranka predlagala v predlogu za proračun, večja sredstva, kot so že bila večja sredstva, je bilo že 14 milijonov in smo dali povišek, pa je bila zavrnitev. Mislim, da je bil tudi gospod Siter med njimi, ki je zavrnil. Tako, da bi dal pobudo, da se zavzemate ob rebalansu pa tudi letos mogoče, ne vem, zaradi teh bolezni kako bo to kaj uspelo, pa vsaj za drugo leto, če bo stanje boljše v gospodarstvu in v državi, da se zavzemate za višja sredstva za urad. Mislim, da bo podpora naši stranki skoraj sigurno za to, če bo le v državi to omogočeno.</p>
               <p>Potem bi pa se še dotaknil, bi komentar dal glede ohranjanje jezika. Prav lepo se vidi, da so v nekaterih državah, da je ohranjanje jezika neverjetno dobro, že par generacij, zelo dobro govorijo slovensko. Obisk iz Argentine, govorijo bolj slovensko kot, ne vem, ne vem kaj bi primerjal, perfektno slovensko, pa je že par generacij. So pa nekje drugje, pa tega ni, je pa to slabše ohranjeno. Mislim, da je pa osnovno ohranjanje jezika, je pa v družini. Če družina ohranja jezik, pa ne glede, tudi če je mešan zakon, saj se lahko ohranja oba jezika, materinski in očetovski jezik, to je še nadgraditev, bogatitev, da je tega več. Da pa je, kjer je pa možno ohranjati oziroma pospešiti neka dvojezični vrtci, dvojezične šole kjer se pa še ta zadeva nadgradi, je pa to še toliko boljše, je pa to, kot je bilo rečeno, tega mogoče v zamejstvu v Italiji ali v Avstriji, je to kar solidno, zadeva teče, da pa mogoče v bivši Jugoslaviji v republikah, v državah bivše Jugoslavije, da je pa tega manj. : Sam poznam primer na Hrvaškem, da je tega zelo malo ali skoraj nič ali pa tudi v drugih republikah, poznam toliko na Hrvaškem. Izgleda, da je pa res problem, kot je bilo rečeno, pa tudi spet z učitelji, z učiteljstvom ali s sredstvi, ali iz matične države kjer je to ali pa naša država, da bi se to pa uredilo nekako drugače. Kot prej, v preteklosti, ko so bile države skupaj, je bilo to drugače in jezik in smo se nekako vsi poznali, vsaj približno, jezik drugih republik, zdaj pa tega ni več. Mladina pa tega ne zna več in kjer so, je pa dosti Slovencev na Hrvaškem in v Bosni in v Srbiji in drugih republikah in te možnosti so pa minimalne. Mislim, da bi bilo dobro, če bi se zavzeli tudi, da se tukaj vzpostavi neke dvojezične vrtce, dvojezične šole kjer je to možno, podobno kakor je v Avstriji in Italiji. Jaz vam želim dobro delovanje pa skrb za Slovence po svetu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>To je ta sklop. Zdaj pa besedo dajem vam, spoštovana Jaklitsch.</p>
            </sp>
            <sp who="JaklitschHelena">
               <speaker>DR. HELENA JAKLITSCH:</speaker>
               <p>Hvala za vse pobude in pa dobre predloge.</p>
               <p>Morda na kratko čez ta vprašanja, da grem najprej mogoče na tega, glede obiska, ki ga je zastavil gospod Breznik, da malo<gap n="..."/> Ja, koronavirus dela svoje, tako da, vsako načrtovanje trenutno zagotovo ni, je v luči tega kako se bodo stvari odvijale. Vsekakor sama gledam, bi si želela najprej obiskati tako tiste slovenske skupnosti, ki jih malo poznam ali pa premalo poznam, na eni strani. Na drugi strani tiste skupnosti, ki jih dobro poznam, kjer imam tudi veliko znancev, prijateljev in pa tudi strokovnih sodelavcev, tako da, ko pridem<gap n="..."/> Seveda upoštevati je treba tudi to kaj je bilo v kratkem oziroma katere slovenske skupnosti, društva, so bila v kratkem obiskana, tako da tista bodo mogoče morala počakati, ampak vsekakor vsako povabilo, sama si bom prizadevala, da bom čim več društev obiskala, čim več slovenskih skupnosti. Vem, da je potem včasih očitek v finančnem zapravljanju, ampak se mi zdi, da je tukaj res bistvena podpora urada vsem tem prizadevanjem, ki jih Slovenci v zamejstvu in po svetu kažejo in tudi s to prisotnostjo je ta podpora izjemna, ima lahko zelo velik učinek in je tudi to povezovanje tesnejše, večja ozaveščenost, pripadnost tudi slovenski identiteti, slovenskemu narodu v Sloveniji.</p>
               <p>Potem kar se tiče, a ha, mogoče da vseeno preskočim, glede duhovne oskrbe. Ja, vsek<gap n="..."/>, in hvala za opozorilo, ločenost cerkve od države, katere se popolnoma zavedam, tako da tukaj ne vidim, sama ne bom, ne bom urad skrbel za to duhovno oskrbo, to je čisto v pristojnosti cerkve v državah kjer slovenske skupnosti so, ne vidim pa nobene protiustavnosti, da se srečam z recimo predsednikom slovenske škofovske konference in položim tudi to skrb tudi k njim v roke, da res se angažirajo pri tem, da se v odnosu seveda različne škofovske konference, tudi imajo ta pogled na slovensko, ne pozabijo tudi na Slovence v državi, pa te škofovske konference so. Tako, da to se mi zdi res pomembno.</p>
               <p>Konec koncev, mogoče res omemba še, kako veliko je naredil za dobro, pozitivno vzdušje, recimo imenovanje, umestite koroškega škofa, ki je koroški Slovencev, to je neverjetno, nek nov zagon je dalo recimo koroški skupnosti, se mi zdi, tak občutek imam, ko prihajam na njihove dogodke, tako da se mi zdi, da tukaj je res vloga cerkve velika, in da zgolj srečevanje tudi na tej ravni mislim, da je samo v dobro in skupno dobro vseh Slovencev, tako doma, v zamejstvu in po svetu. Toliko za pojasnilo.</p>
               <p>Gospod Jurša, ste omenili demografsko ogroženost na teh področjih kjer so mladi. Zelo teko slovenska : država vpliva na gospodarsko stanje oziroma, Italija, Madžarska, to so samostojne države, ki same znotraj skrbijo za svoj razvoj, tukaj Slovenija verjetno težko, na ta način, da bi neposredno zahtevala, da se tem koncem daje večja pozornost, lahko seveda tudi v teh diplomatskih pogovorih. Kar se pa meni zdi pomembno pa se mi zdi, da slovenska država lahko naredi, zahteva seveda to, ne samo čas, finančna sredstva, ampak tudi angažma, gospodarski, da ta obmejna območja kjer na naši strani čim bolj gospodarsko skrbimo za ta gospodarski razvoj, na ta način omogočamo, da lahko mladi, ki živijo na oni strani meje, če tako rečem, da dobijo, imajo službe, zaposlitve in so na ta prostor lahko potem lažje navezani, ker imajo možnost, kot smo že večkrat danes ugotavljali, preprosto preživetje, živetje. To se mi zdi, da bi bilo dobro tukaj dati tudi en poudarek.</p>
               <p>Glede učinkovitega, ali so projekti vseh, ki se financirajo, to učinkovito in kaj bom v zvezi s tem naredila. Upam, da ne boste hudi, če vam bom odgovorila, da bom najprej počakala, da pridem na urad, da se seznanim, pogledam na kakšen način, kako so bili, kateri projekti, kakšne oblike financiranja so oziroma ne samo oblike in pogledati kaj se da narediti, da bodo res vedno znova podprte tiste stvari kjer je v ospredju slovenstvo, kjer je v ospredju delo, kjer je v ospredju kakovost, angažma, pač Slovencev v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Še gospod Kepa. Absolutno bom, kot sem že prej povedala, res si bom prizadevala, tako da<gap n="..."/> Vem, da je urad eden, pač najmanjši kos znotraj Vlade, vseh resorjev, ampak tam se pa potem tudi majhni denarji veliko poznajo in se z malo sredstvi lahko še več naredi, več pokaže. Tako da, ja, kar bo v moji moči seveda bi bila zelo vesela vsakega povišanja, dodatnih sredstev za to področje, ker kot sem že rekla, se mi res zdi pomembno, da vlagamo v Slovence v zamejstvu in po svetu, ker je to plemenito, kot ste sami rekli, za vse nas.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo bi še za dopolnitev gospod Tanko. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="TankoJože">
               <speaker>JOŽE TANKO (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Bolj kot pojasnilo. Jaz sem govoril predvsem o sodelovanju urada za Rimskokatoliško cerkvijo oziroma s slovensko škofovsko konferenco. Samo da pojasnim. Recimo na državnih proslavah, kjerkoli so, je slovenski škof, metropolit je v prvi vrsti. Tudi ko je tako imenovan maša domovino v škofiji, so tudi politični predstavniki kot predsednik republike, predsednik Državnega sveta, predsednika parlamenta, so tudi pri maši in tudi druge cerkvene skupnosti in tudi predstavniki drugih držav, ki zastopajo. Tako da, ko govorimo o ločenosti cerkve od države, moramo to razumsko jemati, ne ideološko. In še nekaj, še ena pomembna distinkcija je. Jaz sem govoril tukaj predvsem o sodelovanju urada s slovensko škofovsko konferenco po vprašanju mreže katoliških duhovnikov zunaj meja Republike Slovenije. O tem sem govoril. In jaz mislim, da se tukaj vsi strinjamo, da je to daleč najmočnejša slovenska mreža med Slovenci v tujini, kjerkoli. Kjerkoli. Imate predstavnike, ne vem, recimo monsinjor Pucelj je član nemške škofovske konference in zastopa vse verske skupnosti, ne nemške verske skupnosti v nemški škofovski konferenci. Ni pa edini, ki ima verjetno takšno funkcijo in tudi ni edini, ki recimo sodeluje tudi uradno kot predstavnik cerkve z nemškimi formalnimi uradnimi oblastmi. To so dejstva in jaz ne vem, zakaj bi bila Slovenija tukaj nek ideološki otok, ki se takoj, ne vem, vse perje dvigne, če nekdo samo omeni Rimskokatoliško cerkev in sodelovanje s to cerkvijo. Uporabimo tisto kar imamo, mreža je kvalitetna, je odlična, doseže skoraj vsako slovensko hišo v zahodni Evropi, tudi v Avstraliji, itn. So poleg tega, : da opravljajo dušno pastirstvo, ohraniti karitativno in tudi socialno funkcijo tam, itn., itn. Tako da, ne to zanemarjati to omalovaževati in to ne spravljati v neke ideološke bariere. To je treba predvsem kvalitetno uporabiti za namen zaradi katerega je ta urad tudi ustanovljen. Samo toliko za pojasnilo.</p>
               <p>Bolj kot pojasnilo. Jaz sem govoril predvsem o sodelovanju urada za Rimskokatoliško cerkvijo oziroma s slovensko škofovsko konferenco. Samo da pojasnim. Recimo na državnih proslavah, kjerkoli so, je slovenski škof, metropolit je v prvi vrsti. Tudi ko je tako imenovan maša domovino v škofiji, so tudi politični predstavniki kot predsednik republike, predsednik Državnega sveta, predsednika parlamenta, so tudi pri maši in tudi druge cerkvene skupnosti in tudi predstavniki drugih držav, ki zastopajo. Tako da, ko govorimo o ločenosti cerkve od države, moramo to razumsko jemati, ne ideološko. In še nekaj, še ena pomembna distinkcija je. Jaz sem govoril tukaj predvsem o sodelovanju urada s slovensko škofovsko konferenco po vprašanju mreže katoliških duhovnikov zunaj meja Republike Slovenije. O tem sem govoril. In jaz mislim, da se tukaj vsi strinjamo, da je to daleč najmočnejša slovenska mreža med Slovenci v tujini, kjerkoli. Kjerkoli. Imate predstavnike, ne vem, recimo monsinjor Pucelj je član nemške škofovske konference in zastopa vse verske skupnosti, ne nemške verske skupnosti v nemški škofovski konferenci. Ni pa edini, ki ima verjetno takšno funkcijo in tudi ni edini, ki recimo sodeluje tudi uradno kot predstavnik cerkve z nemškimi formalnimi uradnimi oblastmi. To so dejstva in jaz ne vem, zakaj bi bila Slovenija tukaj nek ideološki otok, ki se takoj, ne vem, vse perje dvigne, če nekdo samo omeni Rimskokatoliško cerkev in sodelovanje s to cerkvijo. Uporabimo tisto kar imamo, mreža je kvalitetna, je odlična, doseže skoraj vsako slovensko hišo v zahodni Evropi, tudi v Avstraliji, itn. So poleg tega, : da opravljajo dušno pastirstvo, ohraniti karitativno in tudi socialno funkcijo tam, itn., itn. Tako da, ne to zanemarjati to omalovaževati in to ne spravljati v neke ideološke bariere. To je treba predvsem kvalitetno uporabiti za namen zaradi katerega je ta urad tudi ustanovljen. Samo toliko za pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Če imate še kaj, ministrica, za dodati, drugače pa<gap n="..."/> Kandidatka za ministrico, tako, če imate še kaj za dodati, vam dam še besedo, če želite.</p>
            </sp>
            <sp who="JaklitschHelena">
               <speaker>DR. HELENA JAKLITSCH:</speaker>
               <p>Jaz bi se mogoče samo še enkrat zahvalila za povabilo na to zaslišanje in si nadejam in upam res dobrega, konstruktivnega sodelovanja, če bom izvoljena, s komisijo in pa tudi apeliram željo, da res s skupnimi močni delamo v dobro vseh Slovencev, tako v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="DimicIva">
               <speaker>PREDSEDNICA IVA DIMIC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ker ni več vprašanj, zaključujem razpravo.</p>
               <p>V skladu z ustaljeno prakso kandidatko za ministrico naprošam, da za nekaj minut zapusti sejno sobo, da komisija opravi glasovanje o ustreznosti vaše predstavitve. Na glasovanje dajem naslednji predlog mnenja:</p>
               <p>Na glasovanje dajem naslednji predlog mnenja:</p>
               <p>»Predstavitev dr. Helene Jalitsch, kandidatke za ministrico brez resorja za področje odnosov med Republiko Slovenijo na avtohtono slovensko narodno skupnostjo v sosednjih državah ter med Republiko Slovenijo in Slovenci po svetu, je bila ustrezna.«</p>
               <p>Želi kdo besedo za obrazložitev glasu? <stage>(Ne.)</stage> Ker nihče ne želi obrazložiti glasu, dajem omenjeni predlog oziroma mnenje na glasovanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(3 člani.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je mnenje sprejeto.</p>
               <p>Prosim, da se nam kandidatka za ministrico ponovno pridruži v sejni sobi, da jo seznanimo z izidom glasovanja.</p>
               <p>Spoštovana kandidatka, sporočam vam, da je Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu s 7 glasovi za in 3 glasovi proti sprejela mnenje, da je bila vaša predstavitev kot kandidatke za ministrico brez resorja za področje odnosov med Republiko Slovenijo in avtohtono slovensko narodno skupnostjo v sosednjih državah ter med Republiko Slovenijo in Slovenci po svetu ustrezna.</p>
               <p>Čestitam! <stage>/ aplavz/</stage> Hkrati vam želim tudi uspešno delo.</p>
               <p>Obveščam vas, da bom kot predsednica komisije v skladu s prvim odstavkom 231. člena Poslovnika zbora sprejeto mnenje posredovala predsedniku Državnega zbora in predsedniku Vlade. Na podlagi dogovora vodij poslanskih skupin na 60. redni seji Kolegija predsednika Državnega zbora dne 12. marca 2020, poročevalcev na seji Državnega zbora ne bo.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in s tem tudi 4. nujno sejo Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Vsem se zahvaljujem za udeležbo, za razpravo in vam želim lep dan še naprej, vam pa seveda spoštovana kandidatka, bodoča ministrica, čestitke takoj zdaj.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">Seja je bila končana 13. marca 2020 ob 16.09.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
