<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="MK-038-Redna-2022-01-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#MK-038-Redna-2022-01-18.MK" n="038">
               <name>Redna</name>
               <date when="2022-01-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="MK-038-Redna-2022-01-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="MK-038-Redna-2022-01-18.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje (v pregledu)</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">38. redna seja</stage>
            <stage type="date">(18. januar 2022)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ivan Hršak, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.02.</stage>
            <sp who="HršakIvan">
               <speaker>PREDSEDNIK IVAN HRŠAK:</speaker>
               <p>Pričenjam 38. sejo Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Vse članice in člane komisije, vabljene ter ostale prisotne prav lepo pozdravljam!</p>
               <p>Obvešča, vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti: Franc Jurša, s pooblastilom pa sodelujeta Jure Ferjan nadomešča Anjo Bah Žibert in pa Mihael Prevc nadomešča Jožefa Horvata.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red. 1. Predlog zakona o dopolnitvah Zakona o poslancih, druga obravnava.</p>
               <p>Ker k dnevnemu redu seje nisem prejel predlogov za razširitev oziroma za umik točke, je določen dnevni red seje kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Tukaj imamo še, Tina Heferle po pooblastilu nadomešča Andrejo Zabret. Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVAH ZAKONA O POSLANCIH,</title> ki ga je Državnemu zboru predložila skupina poslank in poslancev s prvo podpisanim Branetom Golubovićem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVAH ZAKONA O POSLANCIH,</title> ki ga je Državnemu zboru predložila skupina poslank in poslancev s prvo podpisanim Branetom Golubovićem.</p>
               <p>K tej točki ste prejeli naslednje gradivo, ki je objavljeno na spletnih straneh Državnega zbora. predlog zakona z dne 9. 11. 2021, mnenje Zakonodajno-pravne službe z dne 28. 12. 2021 in pa mnenje Komisije Državnega sveta za državno ureditev z dne 12. 1. 2022. V poslovniškem roku je bil vložen amandma poslanskih skupin LMŠ, SD in SAB. Na sejo so k obravnavi te točke vabljeni, predstavnik predlagatelja, gospod Brane Golubović, Zakonodajno-pravna služba, Vlada, Državni svet, ki je neudeležbo na tej seji opravičil, in pa Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje Slovenije. Generalni direktor zavoda gospod Marjan Papež je svojo neudeležbo na seji upravičil in sporočil, da se zavod s predlogom zakona strinja.</p>
               <p>Pričenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona o kateri bomo na podlagi 126. člena Poslovnika opravili razpravi in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.</p>
               <p>Želi predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev k členom zakona? Gospod Brane Golubović, izvoli, beseda je tvoja.</p>
            </sp>
            <sp who="GolubovićBrane">
               <speaker>BRANE GOLUBOVIĆ (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Predlog zakona v duhu debirokratizacije poenostavlja delo Mandatno-volilne komisije na način, da lahko MVK sama pridobi podatke glede ali nek poslanec izpolnjuje pogoje za upokojitev ali ne, kar je seveda pomembno ob zaključku mandata, ko nekemu poslancu preneha mandat, mora ta poslanec sam pridobiti : te podatke, v temu primeru pa bo lahko to storila MVK. Vložili smo tudi amandma na 1. člen, ki sledi predlogom Zakonodajno-pravne službe, tako da pričakujemo tudi podporo kolegic in kolegov na Mandatno-volilni komisiji.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HršakIvan">
               <speaker>PREDSEDNIK IVAN HRŠAK:</speaker>
               <p>Hvala lepa za dodatno obrazložitev.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Zakonodajno-pravne službe? gospa Nataša Voršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="VoršičNataša">
               <speaker>NATAŠA VORŠIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Lep pozdrav vsem!</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je k predlogu zakona oblikovala mnenje in sicer k vsebini zakona ni imela pripomb, opozorila pa je na nomotehnično pravilnost, ki je s predlaganim amandmajem v celoti upoštevana.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="HršakIvan">
               <speaker>PREDSEDNIK IVAN HRŠAK:</speaker>
               <p>Hvala lepa tudi za to dodatno obrazložitev.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona. Komisiji predlagam, da na podlagi tretje alineje prvega odstavka 128. člena Poslovnika Državnega zbora združimo razpravo o vsebinsko povezanih členih predloga zakona in k tem členom predlaganemu amandmaju in po tako opravljeni razpravi glasujemo najprej o predlaganemu amandmaju, nato pa še o vseh členih predloga zakona skupaj. Ali kdo temu predlogu nasprotuje? <stage>(Ne.)</stage>
               </p>
               <p>V razpravo dajem člene predloga zakona in amandmaja k 1. členu, ki so ga vložile Poslanske skupine LMŠ, SD in SAB. Želi kdo razpravljati? Vidim, da ne.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo o členih in amandmaju k 1. členu ter prehajamo na glasovanje o amandmaju k 1. členu. Preden preidemo na glasovanje, naj vas opozorim na spremembo glede ugotavljanja navzočnosti članic in članov delovnega telesa na sejah o katerih ste bili pisno obveščeni 27. decembra 2021. glasovanje na sejah delovnih teles odslej poteka tako, da morate navzoči članice in člani obvezno pritisniti eno od treh tipk na glasovalni napravi, torej tipko ali za ali proti ali x, to je kvorum, sicer se šteje, da na seji niste navzoči.</p>
               <p>Na glasovanje dajem amandma k 1. členu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa prehajamo na glasovanje o vseh členih predloga zakona.</p>
               <p>Na glasovanje dajem vse člene skupaj. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu. Sprejeti amandma bo vključen v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila komisije. Predlagam, da v skladu z drugim odstavkom 42. člena določimo poročevalca, ki bo predstavil poročilo na seji Državnega zbora. Če se strinjate, bom poročal sam. V redu. Hvala.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 38. sejo Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Najlepša hvala za sodelovanje.</p>
               <stage type="time">Seja je bila končana 18. januarja 2022 ob 14.09.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
