<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="MK-016-Nujna-2020-04-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#MK-016-Nujna-2020-04-02.MK" n="016">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2020-04-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="MK-016-Nujna-2020-04-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="MK-016-Nujna-2020-04-02.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje (v pregledu)</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">16. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(2. april 2020)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ivan Hršak, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 18.54.</stage>
            <sp who="HršakIvan">
               <speaker>PREDSEDNIK IVAN HRŠAK:</speaker>
               <p>Pričenjam 16. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Vse članice in člane komisije, vabljene ter ostale prisotne prav lepo pozdravljam! Obveščam vas, da kot nadomestni član oziroma članice sodelujejo Gregor Perič po pooblastilu nadomešča Igorja Zorčiča. S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: 1. točka – sklep o pravici nadomeščanja poslanca Državnega zbora, ki je imenovan za državnega sekretarja Ministrstva za notranje zadeve in pod 2. točko – sklep o pravici nadomeščanja poslanke Državnega zbora, ki je imenovana za državno sekretarko v Kabinetu predsednika Vlade. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, ugotavljam, da je dnevni red seje takšen kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Obveščam vas, da kot nadomestni član oziroma članice sodelujejo Gregor Perič po pooblastilu nadomešča Igorja Zorčiča. S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red: 1. točka – sklep o pravici nadomeščanja poslanca Državnega zbora, ki je imenovan za državnega sekretarja Ministrstva za notranje zadeve in pod 2. točko – sklep o pravici nadomeščanja poslanke Državnega zbora, ki je imenovana za državno sekretarko v Kabinetu predsednika Vlade. Ker v poslovniškem roku nisem prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, ugotavljam, da je dnevni red seje takšen kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – OBRAVNAVA SKLEPA O PRAVICI NADOMEŠČANJA POSLANCA DRŽAVNEGA ZBORA, KI JE IMENOVAN ZA DRŽAVNEGA SEKRETARJA NA MINISTRSTVU ZA NOTRANJE ZADEVE.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je objavljeno v računalniškem omrežju Državnega zbora pri EPI. Na sejo sem povabil gospo Nušo Ferenčič, kandidatko za poslanko in pa državno-volilno komisijo. Uvodno pojasnilo. Državni zbor se je na 33. izredni seji 2. 4. 2020 seznanil z mirovanjem poslanskega mandata Francu Brezniku zaradi imenovanja za državnega sekretarja v Ministrstvu za notranje zadeve. Državna-volilna komisija je Državnemu zboru posredovala sklep o pravici nadomeščanja poslanca Državnega zbora, ki je imenovan za državnega sekretarka Ministrstva za notranje zadeve, s katerim je ugotovila, da v času dokler poslanec Franc Breznik opravlja funkcijo državnega sekretarja opravlja funkcijo poslanke Državnega zbora Nuša Ferenčič, rojena 31. 1. 1975, stanujoča Krambergerjeva pot 13, Ptuj.</p>
               <p>Prejeli smo tudi izjavo predstavnika liste kandidatov Slovenske demokratske stranke v osmi volilni enoti za volitev poslancev v Državni zbor, ki so bile 3. 6. 2018, iz katere izhaja, da se odpoveduje pravici do pritožbe na podlagi 109. člena Zakona o volitvah v Državni zbor zoper sklep državno-volilne komisije o pravici nadomeščanja poslanca Državnega zbora. Ugotavljam tudi da v zakonskem roku, to je do seje Mandatno-volilne komisije ni bila vložena nobena pritožba na podlagi 109. člena Zakona o volitvah v Državni zbor. Mandatno-volilni komisiji je bilo predloženo tudi potrdilo državne-volilne komisije, iz katerega izhaja pravica upravljanja funkcije poslanke namesto poslanca, ki opravlja funkcijo državnega sekretarja.</p>
               <p>Želi kdo od članic oziroma članov Komisije razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Če ne, zaključujem razpravo.</p>
               <p>V skladu s 13. in 17. členom Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje naslednji sklep. Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da na podlagi tretjega odstavka 82. člena Ustave 14. člena Zakona o poslancih, 13. člena v povezavi s 17. členom in 112. člena Poslovnika Državnega zbora sprejme naslednji sklep: »V času dokler poslanec Franc Breznik opravlja funkcijo državnega sekretarja na Ministrstvu za notranje zadeve, opravlja funkcijo poslanke Državnega zbora od današnjega dne Nuša Ferenčič, rojena 31. 1. 1975, stanujoča Krambergerjeva pot 13, Ptuj.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA – OBRAVNAVA SKLEPOV O PRAVICI NADOMEŠČANJA POSLANKE DRŽAVNEGA ZBORA, KI JE IMENOVANA ZA DRŽAVNO SEKRETARKO V KABINETU PREDSEDNIKA VLADE.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je objavljeno na računalniškem omrežju Državnega zbora pri EPI. Na sejo sem povabil gospoda Ljuba Žnidarja, kandidata za poslanca in državno-volilno komisijo. Uvodno pojasnilo. Državni zbor se je na 33. izredni seji 2. 4. 2020 seznanil z mirovanjem poslanskega mandata Jelki Godec zaradi imenovanja za državno sekretarko v Kabinetu predsednika Vlade. Državno-volilna komisija je Državnemu zboru posredovala sklep o pravici nadomeščanja poslanke Državnega zbora, ki je imenovana za državno sekretarko v Kabinetu predsednika Vlade, s katerim je ugotovila, da v času dokler poslanka Jelka Godec opravlja funkcijo državne sekretarke opravlja funkcijo poslanca Državnega zbora Ljubo Žnidar, rojen 22. 12. 1960, stanujoč Travniška cesta 42, Ločica ob Savinji.</p>
               <p>Prejeli smo tudi izjavo predstavnika liste kandidatov Slovenske demokratske stranke v peti volilni enoti za volitev poslancev v Državni zbor, ki so bile 3. 6. 2018, iz katere izhaja, da se odpoveduje pravici do pritožbe na podlagi 109. člena Zakona o volitvah v Državni zbor, zoper sklep državno-volilne komisije o pravici nadomeščanja poslanca Državnega zbora. Ugotavljam tudi da v zakonskem roku, to je do seje Mandatno-volilne komisije ni bila vložena nobena pritožba na podlagi 109. člena Zakona o volitvah v Državni zbor. Mandatno-volilni komisiji je bilo predloženo tudi potrdilo državno-volilne komisije, iz katerega izhaja pravica opravljanja funkcije poslanca namesto poslanke, ki opravlja funkcijo državne sekretarke.</p>
               <p>Želi kdo od članic oziroma članov razpravljati o tem? <stage>(Ne.)</stage> Če ne, zaključujem razpravo in v skladu s 13. in 17. členom Poslovnika Državnega zbora dajem na glasovanje naslednji sklep. Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da na podlagi tretjega odstavka 82. člena Ustave, 14. člena Zakona o poslancih, 13. člena v povezavi s 17. členom in 112. člena Poslovnika Državnega zbora sprejme naslednji sklep: »V času dokler poslanka Jelka Godec opravlja funkcijo državne sekretarke v Kabinetu predsednika Vlade, opravlja funkcijo poslanca Državnega zbora od današnjega dne Ljubo Žnidar, rojen 22. 12. 1960, stanujoč Travniška cesta 42, Ločica ob Savinji.« Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 16. nujno sejo Mandatno-volilne komisije. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">Seja se je končala 2. aprila 2020 ob 19.01.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
