<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="OZDDSZII-061-Nujna-2021-11-04">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZDDSZII-061-Nujna-2021-11-04.OZDDSZII" n="061">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2021-11-04"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZDDSZII-061-Nujna-2021-11-04.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZDDSZII-061-Nujna-2021-11-04.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 61. nujne seje</stage>
            <stage type="date">(4. november 2021)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Eva Irgl, predsednica Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 17.46.</stage>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Dober večer. Vse skupaj spet lepo pozdravljam, seveda članice in člane odbora ter vabljene na današnjo sejo ter ostale prisotne.</p>
               <p>Začenjam 1. nadaljevanje 61. nujne seje Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide in obveščam vas, da na tej seji kot nadomestni člani in članice odbora s pooblastili sodelujejo: namesto gospe Andreje Zabret je z nami gospod Jože Lenart, ki ga lepo pozdravljam.</p>
               <p>In prehajamo torej na nadaljevanje obravnave <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA – KAKO SMO IZBOLJŠALI POLOŽAJ STAREJŠIH.</title>
               </p>
               <p>Zdaj naj povem, da sem od prejšnjič imela 5 prijavljenih, vendar so se seda trije odjavili in sedaj imamo na vrsti gospoda Knežaka, potem bom dala besedo gospodu Marjanu Papežu, ampak še prej, glede na to, da je z nami predstavnik Zveze društev upokojencev Slovenije in ker zadnjič ni dobil besede.</p>
               <p>Sprašujem, če dovolite, da spregovori v začetku tudi v imenu Zveze društev upokojencev gospod Erik <gap n="..."/>
                  <gap n="..."/>, ker nas čaka. Dovolite? Dobro, potem izvolite, ker zadnjič niste bili prisotni pa lahko poveste stališče do omenjene teme. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="HofbauerErik">
               <speaker>ERIK HOFBAUER:</speaker>
               <p>Ja, gospa predsednica, hvala lepa za besedo. Gospe in gospodje, zelo na kratko, da ne bomo časa izgubljali.</p>
               <p>Jaz bi rad to gradivo, ki je bilo pripravljeno pohvalil predvsem v tistem delu, ko so določene aktivnosti v tem obdobju dveh let približno bile izpeljane, to je predvsem ta dva enkratna dodatka solidarnostna, ki sta bila izplačana upokojencem, ki so bili v najtežji situaciji. Se pravi, to je zelo pomembna zadeva, ki smo jo sprejeli z velikim veseljem in kar se tiče teh dodatkov je socialna situacija bistveno se izboljšala in mislim, da je bilo to zelo dobra poteza s strani vlade, da je to določila.</p>
               <p>Kar se tiče sistemske sprememb na področju pokojnin za starejše kot vidite, veliko je bilo teh popravkov zakona ZPIZ 2, to se pravi v bistvu jih imamo že zdaj do črke I ali koliko in je stvar v tem, da bi tukaj so lepo navedeni. Jaz bi samo opozoril na to v postopku je tudi ta ZPIZ 2N, kar je pravilno not vse lepo opisano, manjka pa ZPIZ 2L, to je to, kar je bilo vloženo 13. 5. 2021 s strani poslanske skupine DeSUS, in sicer za dvig pokojnin izredna uskladitev pokojnin za 3,5 % v mesecu decembru in mislim, da to manjka v tem gradivu in glede na to, da se to obdobje zdaj približuje bi bilo zelo korektno, da bi se ta sklep čim prej sprejel.</p>
               <p>To se pravi uskladitev za vse upokojence v višini 3,5% za obdobje mislim na račun obdobja iz 2010 do 1015, ko se pokojnine niso usklajevale. Pozitivno je bilo tudi to, če preskočim, da je bilo lahko leto v decembru tudi 2% izredna uskladitev sprejeta, ker je bila nekaj časa ta zadeva zelo vprašljiva a bo ali ne in to je bilo na srečo sprejeto in je bilo tudi zelo pomembno.</p>
               <p>Kar se pa tiče letnega dodatka seveda imamo našo pripombo. Letni dodatek je izplačan bil oziroma za drugo leto govorimo tudi bo izplačan v petih razredih po zakonu ZPIZ 2 je to v 95. členu opredeljeno, da je to v dveh razredih in tudi v koalicijski pogodbi govorimo o tem, da bo izplačan skladno z zakonom, sistemskem, to je pa ZPIZ zakon 2 in pa seveda pač ZIPRS je zdaj že obravnavi, ZIPERS 22,23 in to v 77. členu je ta v bistvu sta že določena tako kot je določena, to pa je v petih razredih.</p>
               <p>Kar se tiče domov za starejše, stvari se premikajo. To je zelo pozitivno. Se pravi gradnja novih domov in boljši standardi tudi glede zakona o dolgotrajni oskrbi. Mi smo dali pripombe v obliki amandmajev. Upam, da bodo upoštevane in da se bo to usklajevanje potekalo zdaj te dni z Ministrstvom za zdravstvo in upam, da bo ta zadeva izpeljana, kajti po tiste reku kitajskem je tudi pot dolga 10.000 milj se prične s prvim korakom in zato je ta prvi korak da se ta zakon sprejme. Čeprav seveda ni dober, čeprav se veliko stvari še ni dorečenih, ampak nekje je treba začet. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNIKCA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sedaj torej dajem besedo poslancu gospodu Soniboju Knežaku, potem kot rečeno gospodu Marjanu Papežu, da odgovori še na nekaj stvari, ki so še od prejšnje seje, potem bom pa dala še zaključno besedo predlagateljici gospe Tadeji Šuštar Zalar, potem pa bomo prišli na glasovanje. Izvolite, gospod Soniboj Knežak.</p>
            </sp>
            <sp who="KnežakSoniboj">
               <speaker>SONIBOJ KNEŽAK (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala predsednica. Če ne bom dolg, nekaj konkretnega vprašanja tudi sam <gap n="..."/>.. razpravo, ker mislim, da smo že tako povedali vsak svoja stališča. Nekateri da ste dobro, nekateri imamo pomisleke, tako v bistvu ne bom vsebinsko prispeval nič k temu.</p>
               <p>Glede na to, da pa ljudje začuda gledajo tudi te naše seje in glede na predstavitev Nove Slovenije v kaj je vse bilo narejeno za upokojence bi jaz, imam eno konkretno vprašanje za državno sekretarko, in sicer okrog problematike domov, poslušamo, gradivo bi jo rad vprašal, kje konkretno že graditev dom starejših poleg tistih dveh v Vrtojbi in Osilnici, ki sta že nareta. V poročilu noter tudi piše, da se ministrstvo še ni odločilo katere domove bo gradivo, pa vas vprašam naslednje, ker to pa konkretno zanima občanke in občane Hrastnika s koder prihajam.</p>
               <p>Podpisali ste pismo o nameri za izgradnjo doma v Hrastniku. Ocena ministra je bila, da je tak dom bivši dijaški dom daleč primeren za to, ga pa ne vidim na tem seznamu. Kaj je to pismo o nameri s figo v žepu ali se stvari odvijajo naprej. Moram pa rečt, da to kar precejšen del mojih sokrajanov, sokrajank zanima, tako da bi prosil konkreten odgovor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNIKCA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Bom dala državni sekretarki v nadaljevanju besedo. Gospa Maša Kociper, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Jaz sem že na vrsti za razpravo?</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNIKCA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Ja seveda. Zato ker ste poslanka, drugače drugi so se vsi odjavili od razprave. Sem že prej povedala, kakšen je redosled, da je na vrsti gospod Papež, potem pa še predlagateljica kot zadnja beseda. Potem ste pa vi vmes prišli in se prijavili k razpravi, zato imate razpravo. Izvolite. Gospa Kociper, saj razumem, ampak v tej pri tej točki dnevnega reda oziroma pri sejah je tako, da najprej poslanke in poslanci razpravljajo, potem pa na koncu dobi besedo še gospod Papež, da odgovori. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Ja hvala predsedujoča. Jaz sem res nadomestna članica v vašem odboru namesto gospoda Starovića, ampak običajno je ravno obratno, da najprej dobijo besedo vabljeni in potem poslanke in poslanci <stage>(medsebojno pogovarjanje)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNIKCA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Samo da vam obrazložim, da ne bo kakšne dileme tukaj. Vsi, ki so bili vabljeni na to sejo so dobili besedo v prvem delu seje in ob koncu je bilo dogovorjeno, da bo besedo dobil ponovno še gospod Papež, zaključno besedo.</p>
               <p>Sedaj pa imate poslanke in poslanci še razpravo. Ostali so se odpovedali in zato ste sedaj na vrsti vi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>V redu. Jaz, ki nisem bila na prvem delu seje sem pa razumela, da so to preostali vabljeni, ki prejšnjič niso prišli na vrsto in so zdaj na vrsti. V redu, sem jaz na vrsti. Super. Skratka, jaz kaj prida veliko k temu, kar je kolega Starović dodal že na prvem delu te seje v imenu SAB ne bom dodala, bom pa dodala svoje veliko kako bi rekla začudenje nad vrstami seje kot je ta, ki jih sklicuje koalicija.</p>
               <p>Namreč običajno je tako, da koalicija kadar je na oblasti svoje delo prikazuje tako, da v Državni zbor vlaga zakone, zakonske predloge, daje pač iniciative, ki pripadajo ali pristojijo koaliciji ne pa sklicujejo teme, kjer se hvali, glejte kaj vse smo mi naredili. Koalicija se običajno pokaže s tem, da sprejme zakone in da o tem kaj vse sprejema in kaj je še sprejela govori pri obravnavi zakonov.</p>
               <p>Običajno je opozicija tista, ki sklicuje vsebinske, tematske tem zato ker pač nima te zakonodajne vloge v tem smislu, kot jo ima vlada in vladna koalicija tako da najprej začudenje nad tem, da se take vrste seja sploh zgodi.</p>
               <p>Kar se tiče same teme se mi zdi tudi v časih, kot smo zdaj, ko je situacija v naši državi res, res slaba in ko je vsaki dan rekordno število obolelih, tistih, ki so v bolnišnicah in celo tisti, ki so na intenzivni negi ter da ne omenjam tistih, ki izgubijo življenje se mi zdi kar malo neokusno, da imamo v tem Državnem zboru sejo z naslovom, kaj smo vse naredili za starejše. Ker toliko, kot je starejših umrlo v tej epidemiji, ki je bila slabo vodena toliko starejših že dolgo ni umrlo in v tem času se hvalit na ta način, se mi zdi res, res neprimerno.</p>
               <p>Če se seveda ne morem vplivat na to, da se ta seja ne izvede je tudi vaša pravica, da jo skličete, lahko pa povem svoje mnenje.</p>
               <p>Kar se sicer tiče tematike starejših eni pravijo stranke kar tekmujejo katera bo kaj naredila za upokojence in tako naprej, kar je tudi res. Res je to za to, ker je pri n as izjemno veliko število državljanov, ki so upokojenci, veliko število državljanov, ki so starejši in res je to tudi zato zdaj govorim vsaj v imenu Stranke SAB, kar je tudi zelo, zelo veliko število, ki jih štejemo, ljudi, ki jih štejemo pod starejše ali celo pod upokojence v zelo slabem finančnem položaju in je treba za njih poskrbeti. Prvič, ker jih je tako veliko in drugič ker sami s svojim delom ne morejo več reševat svojega položaja in tretjič zato, ker so s svojim delom v preteklosti že prispevali, veliko prispevali, da živimo v urejeni državi v kakršni živimo in jim je enostavno treba iti nasproti.</p>
               <p>Jaz sem pred nedavnim bila z družino spet na enem dopustu, pa saj ni važno kje. Bilo je pač nekoliko bolj na jug, vsak od vas je bil tudi že na Balkanu, recimo v Srbiji pa Bosni pa Makedoniji pa potem v Grčiji pa tako naprej ali pa v južni Italiji in tako naprej in vi veste, da imamo mi izjemno kvaliteto življenja glede na države s katerimi primerjam v tem stavku do neke urejene socialne države nam seveda še veliko manjka, najbolj pa nam manjka pri tem, da kot družba spoznamo, da se prebivalstvo stara, seveda to ni nekaj, kar se dogaja samo v Sloveniji ampak po vsej Evropi in tudi po svetu ampak v Evropi je še posebej izrazito in da poskrbimo tudi za te ljudi.</p>
               <p>Velikokrat v tem državnem zboru govorimo samo o tem, koliko je treba dvignit pokojnine in v kakšnem procentu in rednim in izrednim usklajevanjem in tako naprej. To je sicer vse lepo in prav, ampak ni pa dovolj. V stranki SAB kar se usklajevanj tiče in seveda to je naletelo na zelo veliki revolt smo v preteklosti že opozorili, da usklajevanje pokojnin in to tako oh in sploh tukaj pa res vse vlade in stranke kar tekmujemo kdo bo bolj uskladil z rednimi in izrednimi uskladitvami pokojnine. Usklajevanje kar tako v procentu po našem mnenju ni ustrezno, zato ker tisti, ki imajo in zdaj govorim o pokojninah o ljudeh, ki so delali oddelali svojo delovno dobo in se upokojili takrat, ko je zakon to od njih zahteval in ti, ki imajo nizke pokojnine ljudje, ki so problematični, tisti, ki jih štejemo med 97.000 takih, ki živijo pod robom revščine tudi, tudi takšni so med njimi imajo nizke pokojnine in te uskladitve v procentih jim zelo, zelo malo pomagajo. Nekaj eurov. Neka gospa ki je prišla k meni je rekla, da je mogoče delala na pošti prepričana, da je za državo informiranje upokojencev tega velikega dela, ki ima pokojnine 600, 700 eurov o tem, da se jim je pokojnina zardi usklajevanja povečala za tok in tolk odstotkov, da je za državo gotovo dražji strošek pošte s katero to obveščajo kot celotni strošek za ta del upokojencev. Od teh 3, 4 eurov razlike na leto včasih nimajo upokojenci nič.</p>
               <p>Po drugi strani ljudje, ki imajo, res da jih ni veliko, jih je malo, ki imajo zelo visoke pokojnine ali pa visoke pokojnine nad 1000 eurov in tako naprej pri teh usklajevanjih seveda dobijo veliko več proporcionalno veliko več in nikakor ne pridemo do tega, da bi tiste spodnje spravili čez neko mejo, ki bi bila dostojna za življenje. Za te ljudi je pa izredno, izredno sramotno ali pa ponižujoče, da si morajo kljub temu, da so delali celo delovno dobo ali pa kljub temu, da so šli izpolnili oba pogoja starostni in delovno dobo, da bi morali dobit socialne transferje, to kar nekateri tudi govorijo. Ja, potem pa naj dobijo socialni transfer.</p>
               <p>Za tiste, ki so oddelali in se upokojili po zakonu je to izjemno sramotno in ponižujoče in jaz to razumem, tako da to je ena stvar. 1. ni dovolj samo usklajevanje pokojnin ko skrbimo za starejše in 2. če že tako tekmujemo pri usklajevanju pokojnin dajmo vendar pomislit kako pomagati tistim, ki to najbolj potrebujejo. 2. kot sem rekla, sprijaznim se bomo morali s tem, da je naša družba starajoča družba v Sloveniji celo nadpovprečno hitro starajoča procent starejših ljudi je pri nas večji kot mnogokje drugje in kot družba si bomo morali sistemsko odzvat na te probleme.</p>
               <p>Tudi tekmovanje v tem, kdo je zgrdil več domov za ostarele in kdaj je milo rečeno neokusno. In tudi vemo, da takšni projekti, kot je nek dom za ostarele in tako naprej se ne zgradi od danes na jutri sploh če gre za javna sredstva in postopke, ki morajo biti speljani in da bo mene zdaj ena vlada prepričevala, da je v letu in pol pri čemer je bila ves ta čas huda epidemija in huda zdravstvena kriza pa ne vem kaj rešila pri starostnikih, me ne boste in kot rečeno je to neokusno, da se to sploh gremo.</p>
               <p>Kdor je predlagal to sejo je naredil napako. A vidim pa, da je gospod, ki bo prižgal kasetofon potem pa posnel vse, kar je naredila ta vlada tukaj med nami, tako da z veseljem čakam na posnetek. Upam, da bo malo drugačen kot je običajno, da ne bo čisto isti, ker čisto istega pa res težko poslušam.</p>
               <p>Skratka dajmo se pogovarjat o predlogih, dajmo se pogovarjat o konkretnih zakonih. To, da vi predlagate na današnji seji zakon, pazi to, ne sklep. Na današnji seji predlagate sklep, a imaš sklepe, na današnji seji predlagate sklep, da se ugotovi, da bo ta koalicija z zakoni, ki jih šele bo sprejela, pazi to, to ne vem, če smo imeli kdaj v Državnem zboru, da naj se ugotovi, da bo koalicija z zakoni, ki jih šele bo sprejela uredila situacijo pri starejših. Mislim, to je noro, res.</p>
               <p>Dajmo sprejet na kakem drugem odboru sklep, da opozicija pa ugotavlja, da ko bo na oblasti bo pa vse rešila probleme, ki so bili nerešeni zadnjih 40 let in da to je pa res super in kako je to pa to dober sklep. Res, tako da veliko imamo dela, veliko imamo zakonov o katerih se moramo pogovarjat. Prinesli ste v hišo en zakon, ki je za starejše o katerih govorimo danes ekstremno pomemben, to je zakon o dolgotrajni oskrbi vse vlade do zdaj so govorile, d ga imajo pripravljene pa ga niso prinesle. Končno ga je ena vlada prinesla, vsa pohvala za to, ampak kaj ko je popolnoma neuporaben.</p>
               <p>Niti tega, zakaj do zdaj ni bil sprejet, ker seveda je treba uvest nek vir financiranja ni uredil. Tak zakon prinest, ki se ga dolgo čaka je bil njegov problem, ker ni bilo vira financiranja v Državni zbor pa ne povedeti kaj je vir financiranja, mislim hvala lepa. Uredit področje zdravstva tako da rečeš namenili bomo za zdravstvo 300 milijonov, 800 milijonov, milijardo zaradi mene, sicer še ne vemo od kod pa kdaj pa zakon bo začel veljati ko bo naslednja vlada, ja hvala lepa za takšne rešitve, no. Res. Dajte raje vložit energijo in vse svoje intelektualne in druge kapacitete v to, da tak zakon, kot je dolgotrajna oskrba, ki pa je res, res za te ljudi o katerih govorimo nujno potreben, prinesete v hišo tako kot je treba ne pa da čisto vsi deležniki niso zadovoljni z njim.</p>
               <p>Ker včasih, saj veste kako je v življenju, par jih je zadovoljnih, par jih ni to pač tako je, to človek vzame v zakup. Tukaj pa čisto vsi deležniki ki so nam pisali in pisali so verjetno tako koaliciji kot opoziciji nasprotujejo sprejetju tega zakona in to zakona, ki smo ga vsi čakali. Tako da jaz ne vem, kam je sicer prišla ta razprav, saj pravim na prejšnji seji je bil kolega Starovič, ampak v nadaljevanju upam, da te neke čudne samohvale in ugotavljanja kako smo mi dobri in kaj smo vse naredili, pri čemer ni nič za prijet v roke ampak je samo za govorit, da ne bo šlo več v to smer. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Naj samo povem, da Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide zaseda danes že od 9. ure dopoldan, tako da naj samo povem, da je to nadaljevanje seje za tiste, ki ste šele sedaj prišli in da je bila razprava opravljena že na prejšnji seji. Uvodoma pa seveda sem odprla razpravo poslank in poslancev, ker so bili nekateri še prijavljeni.</p>
               <p>Zdaj pa bom dala besedo, želite postopkovno? Potem dajte v skladu z 69. členom Poslovnika, spoštovana Maša Kociper, jaz bi vas pa prosila, da se da ste vljudni na tem odboru</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Gospa predsedujoča jaz sem čisto vljudna. Prej nisem imela prižganega mikrofona. <gap n="..."/>
                  <gap n="..."/>
                  <stage>(medsebojno pogovarjanje)</stage>, ko sem vas poklicala po imenu, za kar se vam opravičujem, nisem imela prižganega mikrofona in obljubim, da vas med sejo ne bom več poklicala po imenu, vi me pa ne boste opozarjali kako se postavi proceduralno vprašanje. Lepo prosim, no.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Gospa Kociper, naj vas opozorim, da jaz vodim to sejo in seveda jaz, ko vi zaprosite za postopkovno vprašanje vam moram povedati, da ravnajte v skladu z 69. členom Poslovnika. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Hvala, da mi to poveste gospa poslanka. Skratka, prej ste mi dali besedo spoštovana predsedujoča. Jaz sem v razpravi razpravljala in zmoti me, da po moji razpravi komentirate, da razprava je že bila in tako naprej. Seja se nadaljuje, seja je bila prekinjena, jaz sem v skladu z vašim navodilom se javila k razpravi, vi ste mi besedo dali in jaz sem to razpravo opravila, tako da spoštovana predsedujoča, nič nimava zamere midve a ne. Vsaka svoje delo dela in to je to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Absolutno se strinjam z vami. Vi ste prišli korektno, jaz sem vam dala besedo in potem sem dala samo pojasnilo za vse tiste, ki so prišli kasneje tako kot vi in to je bilo vse.</p>
               <p>Sedaj pa zaključujem z razpravo in dajem še besedo gospodu Marjanu Papežu, da odgovori na nekatera vprašanja, vendar vas prosim, da se omejite na nekaj minut glede na to, da je to le dopolnitev stališča, potem bo pa dobila besedo še zaključno predlagateljica te točke dnevnega reda, potem pa gremo na glasovanje. Izvolite gospod Papež, beseda je vaša. Pa verjamem, da bomo lahko v bolj mirnem tonu lahko zaključili. Do zdaj je šlo vse dobro. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="PapežMarijan">
               <speaker>MATJAN PAPEŽ:</speaker>
               <p>Ja, hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim. Samo nekaj odzivov, ki mogoče niso čisto bili bom rekel z moje strani, ko sem poslušal ne bom rekel korektni ampak mogoče d določene stvari pojasnim, da ne obvisi v zraku.</p>
               <p>Poslanec gospod Siter je v zvezi z ZUJFOM omenil v zvezi z usklajevanji pokojnin pa da je bilo takrat vzeto pet bombončkov pa dana dva. Usklajevanje pokojnin je že od leta 2010 do 2015, se pravi že pred ZUJFOM in takrat je bila kriza in je bil tudi normalen poseg, da se pokojnine niso usklajevale bom rekel pod narekovaji bolj nenormalno je celo bilo, da smo prišli do teh izrednih uskladitev pa sem že prej pri oni seji rekel, da je dobro, da je prišlo in da ostaja samo za 3,5% za te, ki so se upokojili do 2010 pa 1,7 za tiste, ki so se upokojili 2011. Vsi ostali bom pa rekel so pa zelo dobre bombončke dobili se pravi tisti 2016 že 5,2% več kot bi bilo, če ne bi bilo teh izrednih uskladitev. Za gospoda Staroviča je pa mu boste upam prenesli izjavil je Janševa vlada je znižala odmerni odstotek. Ne drži. To sem že v začetku govoril, pa ga mislim da ni bilo na razpravi, ko sem pripovedoval, da ZPS 2 pa je ustavil padanje odmernega odstotka. ZPIS 2 G za PZIS 2 I, kot ste ga tudi vi predlagali, da jih je skrajšanje postopka pa dvignil odmerni odstotek.</p>
               <p>Se pravi, zdaj že osmo leto poslušamo, da je padel odmerni odstotek. Ne drži. Takrat je bilo ustavljeno in upam, da si bomo enkrat to zapomnili in da je samo matematični preračun bilo tisto, kar nekatere zbega. 37 milijard, kot je omenil da je to za sedem let pokojninske blagajne, samo tukaj pripravljam, če bi delili z 6,2 milijardi v letošnjem letu je to za šest let.</p>
               <p>Gospa predsednica je omenila podatke v zvezi z ZPIS 2 H kar malo velike številke. 14.500 je tistih, ki bomo jim izdali odločbe. Nekje 5.000 je tistih, ki bodo imeli pozitivno. Se pravi, da bodo imeli dejansko višjo pokojnino. Učinek ZPIS 2 glede kmetov je pa lahko rečem bil zanemarljiv, ker je samo 15 tistih, se pravi samo 15 je bilo pozitivnih odločb, da so dobili višje pravice.</p>
               <p>Gospod poslanec Kordiš je omenil, da pri solidarnostnem dodatku enkratnem pa potem še pri drugem so bili zanemarjeni in niso prišli v poštev invalidi. Ne drži. Brezposelni invalidi in teh je skoraj 15.000 so dobili po PKP-jih solidarnostni dodatek. Tisti, ki pa niso dobili so pa bili zaposleni invalidi za krajši delovni čas in je naknadno prišlo potem v naslednjem PKP in v prvi se pravi solidarnostni enkratnih je dobilo 1236, potem pri ta drugem 291, tako da ni tisti, ki so bili najbolj upravičeni so dobili. Tu pa lahko razpravljamo, ampak so pa različna mnenja ali so pridejo v poštev.</p>
               <p>To bi samo še poudaril, da ker je bilo dvakrat poudarjeno, zvišanje odmernih odstotkov ne vpliva na višino pokojnin vseh pokojnin, ampak samo na tisti, ki se na novo upokojujejo.</p>
               <p>Zdaj pa še odgovor ali pa komentar na gospo poslanko Mašo Kociper. Usklajevanje pokojnin, ko je takrat tudi bil predlagano s stranke SAB, da bi se v zneskovno uskladile ne pa odstotkovno. To je dejansko tudi na nek način rušenje sistema, ker avtomatično bi pomenilo, da nekomu, ki če bi šlo po zneskih, kot da bi tistemu, ki je več vplačeval postopoma črtali dobo, tako da je pravilno, da se usklajuje po odstotkih. Tri pa štiri eure bi v zadnjem času težko rekli. Tam smo pa poudarili pa, da je v da je šlo v dobrem letu v enem letu za 7,9 odstotka so šle gor pokojnine.</p>
               <p>Letno poročilo danes, ki je bilo predstavljeno za 2019, 2020 skupaj 9,7% zvišanje pokojnin, tako da težko govorimo o treh, štirih eurih, da je posameznik dobil. Sem pa že zadnjič poudaril. V času korone je zaradi teh dveh solidarnostnih dodatkov letnega dodatka finančni položaj upokojencev z najnižjimi pokojninami nikoli ni bil še tako dober. Nekdo, ki je imel 300 eurov pokojnine je dobil solidarnostni dodatek 2x po 300 eurov, pa še 440 eurov je dobil letnega dodatka, se pravi 3,5 pokojnine v enem letu zraven, ampak sem poudaril finančni položaj. Stroški poštnine zavod dejansko ko je letni dodatek pa ko je uskladitev, redna uskladitev obvesti vse upokojence, ko izredno uskladitev predlaga Svetu zavoda, da sprejme sklep, da ne pošljemo obvestil in na ta račun je zavod prihranil na letni ravni, ker vsak mesec ne pošilja že 10 let teh obvestil vsakomesečnih, na letni ravni bom rekel v lanskem letu preko 4 milijone eurov, tako da se strinjam s tem.</p>
               <p>In močno si prizadeva, da bi čim več jih šlo na tekoče račune ZZPS 2 G je za vse nove, da grejo tekoče račune, ker samo podatek da 2,5% od pokojnine je prinos teh, je se pravi je če dobi nekdo še, da mu prinese pokojnino poštar. Bistveno so zmanjšali, zdaj pa mogoče se bom zmotil ampak nekje 14, 15 tisoč je še tistih, ki dobivajo, da se prinese na dom.</p>
               <p>Morda samo še poudarek, ko ste rekli da tisti, ki so 40 let delali oziroma polno, da morajo potem še socialne transferje zagotovljeno pokojnino imamo že od leta 2017 od 1. 10.. Letos je bil ZPIS 2I sprejet, kjer je zagotovljena pokojnina 620 senzus za varstveni je 591, tako da tem na srečo ni potrebno it in da je preko tega socialnega korektiva bilo dostojno oskrbljeno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Ste želeli postopkovno ali repliko? Potem ima postopkovno seveda prednost. Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Spoštovana kolegica poslanka Irgl, jaz sem res presenečena nad potekom te seje. Kot pravim, nisem redna članica ampak to, da na koncu eden od gostov problematizira razpravo poslancev in z neke pozicije zadnjega govornika odgovarja in pove kateri poslanec je nekaj imel prav in kaj ne, kaj takega pa še nisem videla.</p>
               <p>Vi, ki ste pa trikrat dalj od mene v parlamentu pa tudi ne vem, če ste že videli. Skratka ko vsi poslanci povemo nek gost, ki bi naj povedal na začetku stališče do tistega vprašanja iz nekega pedistala vsevedneža pove ste imeli prav, to imate prav, to nimate, to ste se zmotili, to bi zrušilo sistem, to je to. Kaj takšnega pa še ne. In jaz nimam niti pravice zdaj več razprave, ker je razprava zaključena, tako da moram rečt, da sem vprašala vmes kolega, če je to novi poslanec koalicije pa da sem jaz kaj spregledala. Če ni bi bilo bolj primerno, da se to, kar je gospod hotel povedat nekomu napiše iz koalicije pa on to prebere. Tak način me izjemno preseneča, to imam postopkovno.</p>
               <p>Zdaj bi pa imela repliko.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Ampak najprej boste počakali, ker je repliko najprej želel gospod Kordiš, potem pa še vi. Še prej vam bom samo še odgovorila, da mi smo imeli sejo tega odbora že teden dni nazaj, kjer je potekala razprava. Tam so se odprla mnoga vprašanja in poslanci tako koalicije kot opozicije so želeli odgovore od gospoda Papeža in smo se dogovorili, da bo gospod Papež na koncu podal te odgovore.</p>
               <p>Zato je tudi besedo dobil in sedaj je želel repliko tri minute gospod Kordiš najprej. Izvolite. Izvolite gospod Kordiš, beseda je vaša, tri minute.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala za besedo predsedujoča. Samo pojasnilo, ker smo se očitno napak razumeli. Ja invalidi so bili nato vključeni v koronske dodatke v PKP ampak jih je vlada v originalu sama od sebe spregledala. Kljub temu, da ima na voljo vse podatke in ves administrativno in upravi aparat, ki ga poznamo kot država Republika Slovenija.</p>
               <p>Na te invalide, ki so bili izključeni smo opozorili v opoziciji z amandmaji k PKP, ki ga je koalicija takrat zavrnila. Šele naknadno je potem to našo opozorilo skopirala v enega izmed naslednjih PKP in zato je bilo na to za te invalide kljub vsemu poskrbljeno in so bili deležni teh dodatkov.</p>
               <p>To sem povedal, morda je prišlo do kakšnega šuma. Navsezadnje je razkorak med današnjim nadaljevanjem seje in začetkom seje, ki se je zgodil že nekaj časa nazaj pa je potem to posredi, samo toliko, da pojasnim še enkrat, pa da se razumemo.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala gospod Kordiš. Sedaj pa je želela repliko še gospa Kociper. Izvolite tri minute.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Ja, ker je imel gospod Papež razpravo bi jaz vendarle replicirala. Mislim, da me ni narobe razumel, mislim da me je, se opravičujem, narobe razumel. 1. ga nisem nič vprašala za mnenje pa mi je odgovarjal na mojo razpravo. 2. Pa jaz nisem želela njegovega mnenja o tem ali je dodatek v fiksnem znesku ali v variabilnem znesku ustrezen.</p>
               <p>Midva tukaj ne bova prišla skupaj in tudi ni dokončnega odgovora in z vsem spoštovanjem ne morete vedeti če ruši sistem ali ne, zato ker naš sistem in toliko pa poznam stvari in sem se tudi pozanimala, naš pokojninski sistem ne temelji zgolj na zavarovalniškem principu. Potem bi imeli vi prav, ampak temelji tudi na solidarnostnem principu. To se dokazuje pri vseh tistih stvareh, kjer se doplačuje oziroma viša določene pokojnine in tudi pri tem, da so takšne razlike skozi leta, da se jih korigira.</p>
               <p>Dokler Ustavno sodišče enkrat o tem vprašanju ne bo odločilo ne bomo vedeli kdo ima prav ali to ta sistem res ruši ali ne. Žal je ta Državni zbor že skoraj sprejel takšno spremembo zakona, potem se je pa tudi vaš Zavod zelo burno odzval, da to nepravilno in tako naprej in nikoli ne bomo vedeli dokler ne bomo enkrat seveda poskušali kaj bi Ustavno sodišče reklo o tem, da se samo glede ne glede redne uskladitve, tukaj ni dvoma glede izredne uskladitve enkrat to poskusi v fiksnem znesku. Zato ne pristajam na to razumevanje oziroma podučevanje, da bi to rušilo pokojninski sistem. Tega ne vemo, dokler ne bo to enkrat Ustavno sodno preizkušeno zakaj pa žal ni bilo možnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sedaj pa je na kratko želela odgovoriti še gospodu Knežaku državna sekretarka, potem pa še predlagateljica. Izvolite gospa Mateja Ribič.</p>
            </sp>
            <sp who="RibičMateja">
               <speaker>MATEJA RIBIČ:</speaker>
               <p>Hvala za besedo predsedujoča. Ja, želela bi odgovorit na vprašanje poslanca gospoda Soniboja Knežaka, in sicer kje konkretno se že gradi. Gradijo se dnevni centri, gradijo se začasne namestitve. Razpis je bil v lanskem letu. Če samo naštejem nekaj mest, ki so bili izbrani oziroma uspešni na tem razpisu so Lendava, Rakičan, Škofja Loka, Nova Gorica, Izola, Logatec, Slovenske Konjice in še več. Vse skupaj jih je 20. Gre se za 218 mest v enotah za izvajanje dnevnega varstva in pa 178 mest v enotah za izvajanje začasnih namestitev. Skupaj je za to namenjenih več kot 21 milijonov evropskih sredstev.</p>
               <p>Je pa tudi že v načrt razvojnih programov sta umeščeni že investiciji za nakup in ureditev nove enote DSO Rakičan in pa novogradnja enote DSO Šmarje pri Jelšah v Kozjem.</p>
               <p>Glede doma starejših Hrastnik bi želela tukaj povedati, da je bilo tukaj podpisano prvo pismo o nameri in sredstva za zagotovitev za gradnjo, predvidena je nova gradnja za 150 postelj. Sredstva so predvidena v integrali, ker je ta dom je res zelo, zelo slab. Vidi se, da ni bil zgrajen za to dejavnost, je nastal iz dijaškega doma, ima neprimerne prostore, neprimerne sobe in tudi vse ostalo.</p>
               <p>Potekajo pa zadeve tukaj malo počasneje kot bi si želeli. Glavni razlog je, da investitor tudi še ne dobi gradbenega dovoljenja, saj so težave z dovoznimi potmi, kjer naj bi ta nov dom stal in tukaj je naše ministrstvo potem tudi partnersko z Ministrstvom za infrastrukturo predlagalo novelo tem rudniku Trbovlje-Hrastnik v zapiranju, da se vsa potrebna infrastruktura zgradi tudi za potrebe tega doma za starejše in ko bo enkrat ta infrastruktura zgrajena bodo potem pridobili tudi gradbeno dovoljenje, tako da naš minister je in tudi ekipa iz Direktorata za starejše in deinstitucionalizacijo res dela na polno na tem. Skozi so na vezi z županom, z direktorjem, z ostalimi ministrstvi, da si med seboj pomagajo in res vsi delamo na tem, d bi za dom starejših Hrastnik čim prej bilo izdano pravnomočno gradbeno dovoljenje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam za ta odgovor. Upam, da je tudi vam veliko povedal gospod Knežak. Sedaj je pa repliko želel še gospod Miha Kordiš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala. Ne vem koliko gre formalno za repliko pa vendarle saj bom zelo kratek. Gospa sekretarka morda veste morda ne. Jaz prihajam iz Škofje Loke in zagotavljam vam vi tam ne gradite doma starejših občanov. Kar ste naredili je, da ste odkoncesionirali en kos rezerviranega zemljišča v nekdanji vojašnici avstrijski korporaciji da bo zgradila svoj korpurativni profitni dom za starejše občane. To ni javna služba, ki jo izvaja socialna država.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Gospa državna sekretarka, izvolite kot predstavnica vlade.</p>
            </sp>
            <sp who="RibičMateja">
               <speaker>MATEJA RIBIČ:</speaker>
               <p>Ja zdaj lahko da tudi jaz nisem bila dovolj jasna glede tega. Ko sem omenjala Škofjo Loko sem govorila o dnevnih centrih in pa začasnih namestitvah ne o institucionalnem varstvu za domove za starejše, da so bili uspešni na tem razpisu. Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sedaj zaključujem razpravo in dajem besedo še kot zadnji predlagateljici te točke dnevnega reda gospe Tadeji Šuštar Zalar. Izvolite, potem pa preidemo na glasovanje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="ŠuštarZalarTadeja">
               <speaker>TADEJA ŠUŠTAR ZALAR (PS NSi):</speaker>
               <p>Hvala predsednica za besedo. Najprej bi se rada zahvalila vsem poslancem kolegom poslancem in poslankam za razpravo, da ste sodelovali na tej seji, ki je bila sicer dolga, da smo jo prekinili in jo danes nadaljujemo.</p>
               <p>Vesela sem, da lahko pokažemo rezultate, da se pokaže naše delo, da se vidi kako smo poskrbeli za starejše, da smo se lotili področja, ki je dolgo časa ostajalo zanemarjeno, saj se desetletje ni vlagalo v to področje. Vesela sem, da smo tekom epidemije covida s solidarnostnimi dodatki poskrbeli za starejše, da se je izboljšalo stanje na področju pokojnin in tudi skrbi za starejše, da je prvo branje prestal zakon o dolgotrajni oskrbi in da se je gmotni položaj upokojencev izboljšal, kar smo tudi slišali na prejšnji seji, ko smo obravnavali letno poročilo.</p>
               <p>Najpomembnejše pa je, da se gradijo domovi za ostarele, da se posodablja obstoječa infrastruktura, ki je v času epidemije se pokazala kako je slaba, bila zanemarjena in da se pospešeno vlaga v to. Zato predlagam, da sprejmemo ta dva sklepa, ki jih bom sedaj prebrala.</p>
               <p>Na Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide, da se je seznanil z ukrepi, ki so v zadnjem letu in pol občutno izboljšali položaj starejših v Republiki Sloveniji in pa drugi sklep, da je Odbor za delo, družino, socialne zadeve in invalide ugotovil, da bo s sprejeto sistemsko zakonodajo na področju dolgotrajne oskrbe in načrtovanimi gradnjami domov starejših po več kot desetletju nedejavnosti končno vzpostavljena in zagotovljena sistemska oskrba starejših. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Sedaj prehajamo torej na odločanje o sklepih. Kot rečeno bomo naprej glasovali o dveh sklepih poslanske skupine koalicije, nato pa bomo glasovali še o štirih sklepih poslanske skupine Levica.</p>
               <p>In torej dajem najprej na glasovanje najprej prvi sklep torej poslanske skupine koalicija. Glasujemo!</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(5 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>In sedaj prehajamo še na odločanje o drugem sklepu. Še prej pa naj povem, mislim da sem prej pozabila pa me opomnite če mogoče ni bilo tako ampak mislim, da sem pozabila povedati, da gospa Maša Kociper nadomešča gospoda Vojka Staroviča, tako da bo vse za magnetogram tako kot mora biti.</p>
               <p>Torej sedaj glasujemo še o drugem sklepu<gap n="..."/> Med glasovanjem gospa poslanska ni postopkovnih, je pa upam pa d, tako da glejte nadaljujemo z glasovanjem</p>
               <p>Torej glasujemo o drugem sklepu. Glasovanje poteka.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(5 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet. In sedaj prehajamo še na sklepe poslanskih skupin Levica. Tukaj imamo štiri sklepe. Glasujemo torej o prvem sklepu. Želite, se opravičujem, prekinjam glasovanje. Želite obrazložiti svoj glas? Izvolite gospod Primož Siter, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Obrazložim glas in glede na to, da niste prebrali v bistvu sploh povem zakaj gre. S tem sklepom to je en tak ugotovitveni sklep no, ki kaže zrcalo pomanjkljivi politiki naslavljanja problematike starejših od osamosvojitve do sedaj pravi, da poslanke in poslanci ugotavljamo, da niti ta niti nobena predhodna vlada ni uspešno poskrbela za materialno dobrobit starejših v Republiki Sloveniji, kar je mislim da evidentno jasno dejstvo.</p>
               <p>Same številke življenja starejših pod pragom revščine so en pokazatelj tega, potem dolga kača čakajoča vrsta med starejšimi za mesto v domovih. 12.000 ljudi na tej točki čaka za svoje mesto, 54.000 prošenj je v tem trenutku poslanih z naslova starejših, ki iščejo svoje mesto torej pod okriljem doma za starejše je v etru. In jaz mislim, da je to ena taka trotl ziher ugotovitev, ki ji ne gre ne vidim razloga, zakaj bi kdorkoli nasprotoval. Potem v tem drugem delu, ki oziroma v prvem delu, ki pa ugotavljamo, da niti ta vlada materialnega položaja starejših ni naslovila, je pa tudi evidentno dejstvo.</p>
               <p>Imamo zakon o dolgotrajni oskrbi, ki prelaga odgovornost na nekoga drugega z nekimi drugimi sredstvi za katere sploh ne vemo v enem koraku, v drugem koraku pa tisto, kar pa že se nadeja, da je poskrbela pa v bistvu proda zasebnemu biznisu. To je nezadovoljivo in torej nujno ogledalo za to, da se kot družba premaknemo naprej v prihodnjem na področju materialne dobrobiti oziroma skrbi za starejše. Hvala lepa. Jaz bom seveda ta sklep podprl.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam. Gospa Maša Kociper, obrazložitev glasu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Ja hvala lepa. Jaz bi v imenu stranke SAB povedala, da tega sklepa ne bomo podprli. Jaz bom glasovala proti. Sklep je žaljiv. Hoče povedati, kot da nobena vlada do sedaj ni za starejše ni naredila nič. Mislim, da je to zelo žaljivo do vseh vlad, do vseh poslancev, do vseh ministrov, ki so verjetno se trudili v vseh teh mandatih, da bi nekaj naredili.</p>
               <p>Vsi skupaj ugotavljamo tudi na takšnih sejah, da je seveda izzivov še veliko, ampak sprejet sklep, da predhodne vlade niso uspešno poskrbele za materialno dobrobit starejših je pa tudi izredno negativno sporočilo in proti takemu sklepu bom seveda glasovala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Obrazložitev glasu gospod Miha Kordiš. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>97.000 starostnikov, ki živi pod pragom tveganja revščine, 12.000 starostnikov v čakalni vrsti za posteljo v domovih starejših občanov in še nadaljnjih 50.000 prošenj za mesto v domovih starejših občanov.</p>
               <p>To so pač rezultati zadnjih 30 let. Meni je prav vseeno, kdo je bil na oblasti. Očitno je, da se ni skrbstvo upokojencev posvečalo dovolj pozornosti ali pa vsaj ne na zadostni način. Ne glede na to, kolikor si je nek posamezen politik, posamezen minister ali kakorkoli za to prizadeval, skupni rezultat suma 30 let samostojnosti v tej državi je kot sem izpostavil stiska starejših.</p>
               <p>Sklep zgolj ugotavlja to in prav čisto nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala tudi vam za obrazložitev glasu. Sedaj torej odločamo o prvem sklepu poslanske skupine Levica.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(9 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o drugem sklepu in glas je želel obrazložiti gospod Primož Siter oziroma želi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>ja, hvala lepa. Zdaj tale drugi sklep, ki ga bom seveda podprl je nadvse pragmatično odmerjeno ugotovitveni. Gre za prevod ugotovitve Statističnega urada Republike Slovenije, ki ugotavlja, da je med vsemi 254.000 osebami, ki živijo pod z najnižjimi dohodki torej pod pragom revščine 97.000 upokojencev.</p>
               <p>To je en podatek, ki ga poslanke in poslanci, članice in člani Odbora za delo moramo poznati in mora bit podlaga za vse kar na v parlamentarnih akcijah na temo odpravljanja revščine enostavno moramo vedeti. To ni politični statement Levice to je zgolj ugotovitveno to je zgolj pragmatično odmerjeno dejstvo z naslova statističnega urada kot je znanstveno dokazano dejstvo, da je zemlja okrogla. Zato seveda se opredelim v podporo temu sklepu in upam, da bo toliko razuma tudi na strani vseh ostalih poslank in poslancev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam. Sprašujem, če želi še kdo obrazložiti svoj glas? Vidim, da ne tako da prehajamo na odločanje o drugem sklepu Poslanske skupine Levica.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>In sedaj prehajamo na odločanje o tretjem sklepu. Sprašujem če želi kdo obrazložiti svoj glas? Vidim da ne tako da odločamo sedaj o tretjem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da tudi ta sklep ni sprejet.</p>
               <p>In prehajamo še na odločanje o četrtem sklepu. Tu pa želi glas obrazložiti gospod Primož Siter. Izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Večino razprave tekom torej te seje odbora je bilo se je vrtelo okrog prihajajočega zakona o dolgotrajni oskrbi. Zakon o dolgotrajni oskrbi, ki ima svojo mislim da 17 letno pisanje zakona ima neko 17 letno zgodovino in ki ga je osnutek tega vlada enega od osnutkov, poudarim, predstavila Državnem zboru v teh dneh je slab približek tistega, kar bi ta zakon moral reševati.</p>
               <p>V bistvu ne rešuje ničesar. Če smo vsi, ki smo se z dolgotrajno oskrbo v teh letih ukvarjali v teh zadnjih letih, treh letih jaz sam osebno pa pred še 14 let pred tem še drugi poslanke in poslanci smo videli en ponavljajoči se vzorec. Kadarkoli je bilo na področju dolgotrajne oskrbe karkoli predlagano, kakršnakoli manjša sprememba v pravnem redu, ki bi izboljševal položaj starejših smo bili postavljeni pred en stop znak. Počakaj, to bo rešil zakon dolgotrajni oskrbi.</p>
               <p>In zdaj, ko je zakon o dolgotrajni oskrbi na naših mizah pa zakon pravi stop rešitve iz tega zakona bo rešil nek drug zakon in neko drugo financiranje. Ta zakon je iz tega naslova pa sploh nisem prišel še do konkretnih kritik, ki so prišle s terena oziroma glasov, ki jih kot smo prej v razpravi slišali vlada nobenega od njih ni uslišala. Ta zakon je že samo na tej točki sistemske ureditve nekompetenten, da rešuje dejanski problem starejših oziroma problem dolgotrajne oskrbe in to je ugotovitev tega sklepa, ki pravi, da vlada ni bila sposobna pripraviti koherentnega in solidarnega predloga zakona o dolgotrajni oskrbi. Rešitev o dolgotrajni oskrbi vidi v privatnem biznisu, kar pa se je v preteklosti že izkazalo za nepravo rešitev, ki je dražja, ki ni fer in ki ni dostopna vsem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam. Obrazložitev glasu je želel tudi Miha Kordiš. Izvolite</p>
            </sp>
            <sp who="KordišMiha">
               <speaker>MIHA KORDIŠ (PS Levica):</speaker>
               <p>Temo dolgotrajne oskrbe bi lahko razdelili na dve polovici. Prva polovica je vprašanje financiranja. Kje bomo kot družba mobilizirali sredstva iz katerih bomo financirali skrbstvo starejših od kapacitet naprej.</p>
               <p>Druga polovica je vsebinska. Kaj pravzaprav skrbstvo starejših pomeni, kakšne oblike lahko zavzema. Tu se pogovarjamo o domovih starejših občanov, o varovanih stanovanjih, o skrbi v skupnosti, medgeneracijskih centrih in tako naprej. Kaj torej piše v zakonu o dolgotrajni oskrbi, ki ga je vlada Janeza Janše prinesla na mizo? Najprej, kar lahko ugotovimo je, da prva polovica zakona se pravi finančna polovica zakona razlog zakaj je t zakon toliko časa sploh stal v sam zakon ni vključena. Se pravi opravka imamo najprej s polovičnim zakonom. Ko preidemo pa na vsebinski del, kako naj bi skrbstvo starejših zgledalo pa tam notri tudi ne piše doti drugega kot da bo to področje vlada Janeza Janše od koncesionirala in sprivatizirala s sila nenavadnimi in tudi nejasnimi zakonskimi določbami. Korboracije, ki naj to izvajajo pa na veliko nagradila z javnimi financami iz žepov vseh državljank in državljanov.</p>
               <p>Nekako po tej logiki so pristopili tudi k sami temu rečejo izgradnji doma starejših občanov doma v Škofji Loki. V resnici pa je vse, kar so naredili to da so na razpisu podelili profitno možnost avstrijski korporaciji za to, da si izgradi kot biznis zasebni dom starejših v Škofji Loki. Ampak mi ne želimo skrbstva starejših kot biznis. Mi želimo skrbstvo starejših kot družbeno odgovornost socialne države kot temeljni element teg kaj socialna država sploh je, kar je v neposrednem nasprotju s skrbstvom starejših kot z biznisom iz katerega naj nekdo zasluži ne glede na to, koliko se kolega Pojbič trka po glavi.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Najlepša hvala za obrazložitev glasu. Želite obrazložiti svoj glas? Izvolite gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp who="PojbičMarijan">
               <speaker>MARIJAN POJBIČ (PS SDS):</speaker>
               <p>Tako je spoštovana gospa predsednica. Moram zelo jasno poudariti, da to bluzenje, ki sem ga zdaj poslušal ni za poslušat.</p>
               <p>Dejstvo je, da ta vlada edina po vsem tem času prinesla zakon o dolgotrajni oskrbi na mizo in je prinesla zakon, o katerem se je možno in se lahko pogovarjamo. Zato imamo Državni zbor, zato imamo poslanske skupine, zato imamo civilno družbo in tako dalje, da se o tem pogovarjamo. Ampak najprej je bilo potrebno to prinesti na mizo. Do zdaj do tega trenutka nikomur ni uspelo. Uspelo je to vladi Janeza Janše. To je nujno in pomembno poudariti.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>PREDSEDNICA EVA IRGL:</speaker>
               <p>Še kako boste glasovali, zato ker je to obrazložitev glasu, da ne bo kdo. Dobro. Smatram, da ne boste podprli sklepa.</p>
               <p>Torej dajem takšen sklep na glasovanje. Govorimo o četrtem sklepu Poslanske skupine Levica. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Jaz bi vas prosila, da se umirite zadaj, da lahko dokončamo sejo. Torej sklep ni sprejet.</p>
               <p>Ugotavljam, da se je odbor seznanil s točko dnevnega reda. Zaključujem 61. nujno sejo Odbora za delo, družino, socialne zadeve in invalide. Vsem se zahvaljujem za konstruktivne razprave in vam želim veliko, ampak res veliko dobre energije.</p>
               <p>Srečno in prijazno pot do doma.</p>
               <stage type="time">Seja je bila zaključena 4. novembra 2021 ob 18.43.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
