<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="OZNZJUILS-019_1-Redna-2020-09-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZNZJUILS-019_1-Redna-2020-09-02.OZNZJUILS" n="019_1">
               <name>Redna</name>
               <date when="2020-09-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZNZJUILS-019_1-Redna-2020-09-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZNZJUILS-019_1-Redna-2020-09-02.OZNZJUILS">
                        <orgName key="OZNZJUILS">Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO</stage>
            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA NOTRANJE ZADEVE, JAVNO UPRAVO, IN LOKALNO SAMOUPRAVO</stage>
            <stage type="session">19. seja</stage>
            <stage type="date">(2. september 2020)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Branko Grims, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 10. uri.</stage>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Vsem prav lep pozdrav! Začenjam 19. sejo Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo. Vsem še enkrat lep pozdrav, posebej predstavnikom Vlade, članicam in članom odbora ter vsem, ki nas spremljate!</p>
               <p>Opravičenih za današnjo sejo ni. Je pa gospod Franc Kramar za nadomeščanje pooblastil poslanko Mašo Kociper.</p>
               <p>Sklepčni smo in lahko začnemo z uradnim delom seje.</p>
               <p>Ugotavljam, da včeraj do poslovniškega roka ni bilo predlogov za spremembo dnevnega reda, zato je ta določen, kot je bil predlagan s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVAH ZAKONA O VARSTVU JAVNEGA REDA IN MIRU.</title>
               </p>
               <p>Gradivo in predloge amandmajev ste prejeli.</p>
               <p>Začenjam <title>drugo obravnavo</title> predloga zakona, v kateri bomo opravili glasovanje o posameznih členih predloga zakona in predloženih amandmajih, na koncu pa o vseh členih predloga zakona skupaj, če se s tem strinjate. Ugotavljam, da se strinjate s predlaganim potekom.</p>
               <p>Ali želi predstavnik predlagatelja podati dopolnilno obrazložitev? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, spoštovani direktor direktorata, spoštovani kolegi državni svetniki!</p>
               <p>V letu 2018 so se pričele pojavljati vaške straže, varde in posamezniki, ki so začeli vzbujati pozornost in kasneje tudi razburjenja med prebivalstvom, kajti začeli so opravljati določene naloge, ki pritičejo samo državnim organom, torej državi, ki bi morala in mora imeti monopol prisile, torej samo ona. Postroj v Apačah, aktivnost posameznikov v Beli krajini, prisotnost vard ob državni meji, urjenja, postroji pred predsedniško palačo, dogodek v Slovenski Bistrici na policijski postaji, v Ormožu, podaja kazenskih ovadb zoper občinske svetnike občinskega sveta v Ormožu, ustanovitev specialne enote in tako naprej, kažejo na to, da se zadeve stopnjujejo. Nenazadnje so te enote ali te skupine pravzaprav paravojaške formacije s svojimi simboli in grbi in zastavami s hierarhično ureditvijo, s poveljevanjem, urjenjem, postroji, s poveljnikom, ki se imenuje vojvod oziroma nadvojvod slovenski – vsi vemo, da je vojvoda izraz slovanskega porekla, ki je pravzaprav najvišji čin, primerljiv z maršalom oziroma feldmaršalom. In vse to kaže na to, da gre za neke poskuse ustanovitve nekih vojaških ali obrambnih struktur, ki nimajo mandata države. V javnosti takšno početje povzroča napačne predstave o njihovi pristojnosti, zato je treba takšna ravnanja opredeliti kot prekršek ali kot kaznivo dejanje. Takšna ravnanja so v nasprotju z ustavno in demokratično ureditvijo naše države. Pripadniki takšnih paravojaških skupin posegajo v telesno in duševno celovitost posameznikov in ovirajo izvrševanje pravic in dolžnosti ljudi, državnih organov in organov samoupravnih lokalnih skupnosti. Logično bi namreč moralo biti, da v demokratični pravni državi ne sme kdorsigabodi vzbujati vtisa, da je uradna ali vojaška oseba in opravlja uradne naloge. Učinkovitost policije pri obravnavi teh primerov do sedaj v obstoječi zakonodaji ni bila dobra. Kasneje bom lahko tudi predstavil ukrepe, ki so jih policisti izvedli v vsem tem času, lahko si pa tudi sami preberete v odgovoru na interpelacijo ministra Hojsa, ker nenazadnje, če ne bi imeli teh pravil oziroma evidentiranih prekrškov, ki se nanašajo na socialno distanco ob pojavu pandemije, bi bilo ukrepov izjemno malo.</p>
               <p>Poglavitne rešitve Zakona o varstvu javnega reda in miru so naslednje: da dekorativno orožje oziroma imitacije, ki nimajo statusa orožja po Zakonu o orožju, se ne smejo razkazovati in uporabljati tako, da se vzbuja videz, da se izvajajo naloge uradnih ali vojaških oseb. Do sedaj je bilo za to potrebno pridobiti vznemirjenje ali ogroženost ljudi, vendar se ljudje zaradi tega niso želeli izpostavljati. Kajti na eni strani imamo skupino neke paravojaške enote, na drugi strani pa posameznika, ki je vznemirjen, in predstavljajte si, kako to zgleda pri obravnavi, recimo, če pride do pritožbe na sodišču, kjer lahko pride do soočenja, in kdo je tako klen in čvrst, da bo vztrajal do konca; tega od ljudi ne smemo in ne moremo pričakovati. Določene so izjeme glede te določbe, kdo to lahko počne, torej, to se lahko dela za film, televizijo, gledališče, prireditve, katerih del programa je nošenje in razkazovanje orožja in so organizirane z zakonom, ki ureja javna zbiranja. Dodan je nov 11.a člen, ki se nanaša na uporabo uniform, maskirnih oblačil, katerih nošnja je prepovedana le, če posameznik vzbuja videz, da izvaja naloge uradnih oseb. Torej, ne gre za to, da bo vsak, ki nosi maskirno uniformo, obleko ali pa zgornji del, zaradi tega kaznovan. Poleg tega mora biti podan tudi pogoj, da vzbuja videz, da izvaja naloge uradnih ali vojaških oseb. Tu so zopet tiste izjeme, ki sem jih naštel prej. In potem je dodan še en odstavek, in sicer se nanaša na to, da vzbujanje videza, da se izvajajo uradne naloge, pa ne pokrije vseh drugih problematičnih dejanj, ki smo jim bili priče v preteklosti, kot so urjenja, kot so postroji, zato drugi oziroma tretji odstavek določa, da skupina najmanj dveh, ki nosita uniformo oziroma podobna oblačila uniformi, s svojim obnašanjem, ravnanjem in z uporabo simbolov grbov, označenih na vozilih s hierarhično ureditvijo, vzbuja videz, da gre za policijsko ali vojaško silo, in nima pravne podlage za delovanje v zakonu.</p>
               <p>Ko smo pripravili te predloge novele, se je na to kot vedno odzvala tudi Zakonodajno-pravna služba, odzvala se je tudi Vlada. Moram povedati, da so nekatere, seveda Zakonodajno-pravna služba pripombe so na mestu in nekatere pripombe, ki jih je dala Vlada, tudi, zato smo šli v to smer in pripravili amandma, ki po moji oceni v celoti zadovoljuje pomisleke, ki jih je imela Zakonodajno-pravna služba in deloma tudi Vlada. To področje v nekih drugih primerljivih državah z demokratično ureditvijo, ki jim imajo pri nas, pravzaprav imajo vse države nekako enako pokrite kot mi. Veste, ampak niti eni nismo zaznali, da bi se pojavljale take skupine, ker verjetno imajo z obstoječo zakonodajo, ki mora biti tudi, bom rekel, dosti prilagodljiva, to zadevo lahko dobro sanirali. Če nič ne naredimo danes, potem se lahko samo vprašamo kaj sledi v nadaljevanju. Sledi morda kontrola drugih varnostno obremenjenih območij, sledi morda kontrola cestnega prometa. Poglejte, tudi drugje na nekih drugih področjih, ne samo na državni meji, je varnostna problematika slaba. Imamo varnostna obremenjena območja in me zanima, ali bodo v Vardi pričeli vzpostavljati in vzdrževati javni red in mir tudi v romskih naseljih, v bližini romskih naseljih, na drugih varnostno obremenjenih območjih in tukaj se je potrebno resno zamisliti. Torej, zakon, ki je pripravljen oziroma novela, ki je pripravljena, resnično temelji na prejšnjem predlogu, ki je bil dan v proceduro pod Vlado Marjana Šarca in ga je pripravila stroka. Torej, verjetno policija. Mi smo sledili pripombam Zakonodajno-pravne službe prejšnjim in tudi sedanjim in hkrati pravzaprav pokrili še tisti del, ki prej ni bil urejen, to pa so urejanja in postroj. Zaradi tega menim, da je predlog dober, da pokriva večino ali pa skoraj vse predvidljive, predvidljiva ravnanja, ki so družbi nevarna, seveda pa vedno bo obstajala, človeška domišljija pač nima meja, vedno obstajala možnost, da se najde neka druga vzel in se ponovno lahko stvari zapletejo. Pa vendar, zakonodaja in zakoni morajo biti živa tvorba, prvo je živo in se mora tudi temu ustrezno prilagajati. Kasneje se bom po odzivih Vlade odzval tudi nad pripombe, ki jih je Vlada dala, moram pa vseeno poudariti, da omenjeno novelo je podprl tako predsednik republike in pa seveda tudi večina veteranskih organizacij je pravzaprav dala apel, da naj se nekaj stori v zvezi s tem, mislim, da danes smo si vsi enotni tukaj, da taka ravnanja niso v redu, da je potrebno na nekaj narediti. Ravno zato smo šli v redni postopek, nismo šli v izredni, ampak v redni, da skupaj oblikujemo stvari in tukaj ne gre za prestiž, kdo je tisti, ki bo zakon vložil, ali je to opozicija ali je to koalicija, ampak da se resnično nevarna dejanja, ki se dogajajo v naši družbi, sankcionirajo, prepovedo in pravzaprav, da jih potem tudi več ni.</p>
               <p>Toliko za enkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PRESEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Vlade? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BradačLado">
               <speaker>MAG. LADO BRADAČ:</speaker>
               <p>Seveda, predsedujoči. Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Predlog spremembe zakona o javnem redu in miru na podoben način ureja del spremembe zakona kot smo ga že predlagali v času prejšnje Vlade, 26. 11. 2019. Ugotavljamo tudi, da so določene določbe prepisane oziroma tudi komentarji in obrazložitve povzete <stage>/ nerazumljivo/</stage> sprememb iz leta 2019. Žal pa v tem delu gre v bistvu za le povzetje dela zakona, ki v celoti v bistvu pušča vse ostale spremembe, ki pa so tudi pomembne. Razumem, da se osredotočimo in da se v bistvu ukvarjamo zgolj z delom problema, to je s problemom pojava teh vaških straž in Vard, vendar obstoječa zakonodaja že omogoča sankcioniranje le teh, zaradi tega so v preteklosti policisti že ukrepali zoper njih, organizirajo določene aktivnosti tudi danes. Mislim, da z neko določeno spremembo, tolmačenje posameznih členov lahko učinkovito ukrepamo, zato ni razloga, da bi hiteli in v bistvu izpustili vse tisto, kar je pomembno spremeniti pri Zakonu o javnem redu in miru, zgolj zaradi tega, da bi se ukvarjali z vardami.</p>
               <p>Spremembe, ki so bile narejene pri tem predlogu, dodatno določajo le prepoved v primeru vzbujanja videza, da gre za policijsko ali vojaško silo. Menimo, da gre pri spremembi 11. člena Zakona o javnem redu in miru za neustrezno rešitev, ker se v dodanem tretjem odstavku predpisuje sankcija globe za namen vzbujanja videza, da se izvajajo naloge uradnih ali vojaških oseb, kar pa je težko dokazljivo, še zlasti takrat, kadar se policist sreča na terenu s posameznikom in mora potem kasneje v okviru prekrškovnega postopka dokazati, da je ta oseba imela namen vzbujati videz. Primerneje bi bilo tako, kot v prejšnjem predlogu, oblikovati dispozicijo kot prepoved na način, ki ne bo vseboval zahteve po naklepu, sploh ker predmetni predlog podrobno določa vrsto izjem, za katere prepovedi ne veljajo. V predlogu novele 11.a člena je nepotrebna podrobna opredelitev, da se prekršek stori na javnem ali zasebnem kraju. Zakaj? Ker do sedaj veljavni Zakon o javnem redu in miru že v prvem odstavku 1. člena podrobno določa in v 2. členu že opredeljuje pomen izraza zasebni prostor. Mislim, da se moramo zavedati tega pomena, kaj je zasebni prostor, kjer se pričakuje določena zasebnost, in kaj je javni kraj, kjer smo v bistvu deležniki vsi in so seveda tu določeni strožji pogoji in kriteriji; v zasebni prostor pa praviloma država ne posega oziroma le in z odredbami sodišč.</p>
               <p>Z vidika določnosti kaznovalnega prava Vlada opozarja tudi na drugi odstavek novega 11.a člena zakona glede besedila »skupina«, ki nima podlage v obstoječem zakonu, saj je že iz opisa kršitve, torej zlorabe uniforme, s katero se vzbuja videz, da gre za policijo ali vojsko, jasno, da takšna kršitev ni povezana z vprašanjem, ali ima takšna skupina podlago v zakonu. Delovanje po zakonu s pooblastili za izvajanje javnih nalog imajo, na primer, gasilci, lovci ali pa nenazadnje novoustanovljeno Društvo za opazovanje narave, kjer so posamezniki postali naravovarstveni nadzorniki po Zakonu o ohranjanju narave in imajo v okviru teh predpisov pravico izvajati določene aktivnosti, predpisane so tudi njihove obveze. Torej tisti, ki imajo podlago, imajo vnaprej določena pooblastila in naloge in nima smisla opozarjati na te stvari, ker kdor nima zakonske podlage, seveda nikakor ne more izvajati teh pooblastil oziroma izvajati kakršnihkoli nalog – nobene naloge, če nima prej podlage v zakonu.</p>
               <p>Vlada opozarja tudi na spregled določbe 24. člena Zakona o javnem redu in miru, ki ureja zaseg predmetov. Smiselno bi bilo namreč zaseči tudi maskirna oblačila in predmete, kot so simboli, grbi, zastave, da se tovrstni prekrški ne bi ponavljali. Če ne zasežemo teh predmetov, zaradi katerih so bili posamezniki vznemirjeni in lahko že v okviru obstoječe zakonodaje obvestijo policijo, da jih moti gibanje oseb, ki so oblečeni v uniformo in imajo oznake, grbe, ustvarjajo videz, da želijo nekaj narediti, in so ljudje zaradi tega vznemirjeni, prestrašeni. Potem pa po novih določbah Zakona o javnem redu in miru pride policija, pa tega ne sme zaseči – nesprejemljivo. Treba jim je odvzeti te predmete, saj so ravno s temi predmeti storili prekršek, in na način, če želimo celovito urediti, ne smemo spregledati določbe 24. člena Zakona o javnem redu in miru in urediti zaseg predmetov.</p>
               <p>Predmetna novela tudi ne ponuja rešitve, kako preprečiti organiziranje in izvajanje urjenja pripadnikov varde v naravi. Organiziranje na zasebnih zemljiščih, kjer je dostop omejen, ker posamezniki ne moremo vstopati tja kadarkoli in kakorkoli, bo še vedno oteženo in na tem zasebnem kraju bo zelo težko izvajati določbe, kot so predpisane.</p>
               <p>Zame osebno, ker se pač ukvarjam s sistemskimi stvarmi pri pripravi zakonodaje, pa novela zakona tudi ne ponuja celovite rešitve, kot je bila to v prejšnji različici, saj pušča nespremenjene predpisane sankcije globe v tolarjih za vse druge prekrške iz zakona, čeprav je Slovenija že 1. januarja 2007 vstopila v evrsko območje z uvedbo evra. Seveda smo takrat z zakonom s pretvorbo v bistvu pretvorili tolarske kazni. Žal so te kazni končale v centih, 33 cela centa, in policisti še danes preračunavajo te zneske, obračunavajo. In če že spreminjamo zakon, saj ga od leta 2007 nismo uspeli spremeniti, je seveda pričakovati, da bomo uredili vsaj to; prejšnja sprememba je to v celoti predvidevala. In upam, da bomo v bodoče prišli tudi do tega, da bomo končno enkrat rešili tudi policiste, da ne bodo več obračunavali kazni v teh centih.</p>
               <p>Zato se Vlada strinja, da so določene spremembe na tem področju nuje in potrebne, vendar v bolj premišljeni in jasni opredelitvi zakonskih znakov prekrškov, ki v ureditev ne bo vnašala morebitnih dvomov, zlorab, razlogov, da se postopki vodijo naprej vse do Ustavnega sodišča, in predvsem da bodo policisti lahko nedvoumno in jasno ugotovili, kdaj gre za prekršek, ukrepali, zasegli predmete, izrekli kazen v evrih, v zaokroženem znesku. Zaradi tega menimo, da ustrezna rešitev, ki ureja le del problema, ni primerna, in bomo pripravili predlog sprememb, ki bodo vse to, kar sem naštel, tudi upoštevale, in jih poskušali predlagati v obravnavo.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="PalhartingerMiroslava">
               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>
               <p>Pozdravljeni! Hvala za besedo.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba je izdala pisno mnenje in sestavni del tega mnenja so pripombe, ki se tičejo jasnosti, pomemben del teh pripomb pa je tudi opozorilo o pomenu spoštovanja načela določnosti in nujnosti jasnega razmejevanja med posameznimi oblikami kaznivih ravnanj, pa tudi med posameznimi oblikami določenega prekrška.</p>
               <p>Mnenja ne bom podrobneje povzemala, ugotovila pa bi, da so predlagani amandmaji naše pripombe ustrezno upoštevali.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Želi besedo predstavnik Državnega sveta? Prosim. Pa če se lahko predstavite z imenom, zaradi magnetograma.</p>
            </sp>
            <sp who="FajtRajko">
               <speaker>RAJKO FAJT:</speaker>
               <p>
                  <stage>(Rajko Fajt, predsednik Komisije za državno ureditev.)</stage> Spoštovani gospod predsednik, hvala za besedo.</p>
               <p>Spoštovane in spoštovani, lepo pozdravljeni!</p>
               <p>Komisija Državnega sveta za državno ureditev je predlog zakona obravnavala na seji 26. 8. 2020. Na podlagi pojasnil tako s strani predlagatelja kot s strani predstavnikov Vlade se je izoblikovalo večinsko mnenje, da se predloga zakona ne podpre. Na eni strani je bilo izpostavljeno, da je glede na problematiko nujno začeti postopke urejanja tega vprašanja in da je razumljivo, da je na začetku zakonodajnega postopka odprtih še veliko vprašanj, ki se lahko s sodelovanjem vseh strani uspešno uredijo. Člani komisije so prav tako poudarili, da Vlada predloga zakona ne podpira, ker meni, da je treba področje urediti celovito in natančno, in s tem stališčem se je nato strinjala večina članov komisije.</p>
               <p>Komisija se je strinjala, da je treba področje pojavljanja različnih vaških straž in vard po Sloveniji urediti, saj njihovo pojavljanje na terenu med občani sproža nelagodje. Na komisiji so v razpravi sodelovali tudi predstavniki slovenske štajerske varde, ki so sicer izrazili nestrinjanje s tem, da niso povabljeni k razpravi o zakonodaji, ki se nanaša nanje.</p>
               <p>Glede na različna stališča glede reševanja posameznih vprašanj v predlogu zakona predlagatelja in predstavnika Vlade je komisija pozvala k čimprejšnji celoviti rešitvi problematike in pozdravila napoved predstavnika Vlade, da bi bil lahko nov vladni predlog zakona v parlamentarni proceduri že pred koncem leta.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o posameznih členih.</p>
               <p>V razpravo dajem 1. člen, h kateremu je bil vložen amandma več poslanskih skupin. Za razpravo je že več prijavljenih. Najprej dobi besedo predlagatelj. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Torej, želel bi se odzvati na izvajanje predstavnika Vlade oziroma policije oziroma ministrstva, direktorja direktorata, pa tudi Zakonodajno-pravne službe. Malce so me najprej spodbudile k razmišljanju besede, da obstoječa zakonodaja na nek način nekaj že ureja, kar se tiče te problematike. Najprej bi vam povedal, da je policija v obdobju šestih mesecev oziroma od 6. septembra 2019 do 28. maja 2020 izvedla naslednje postopke: zasegla 8 kosov orožja Airsoft, ki jih je kasneje vrnila lastnikom; zoper enega kršitelja je uvedla prekrškovni postopek po 23. členu Zakona o varstvu javnega reda in miru zaradi lažne naznanitve prekrška; v času trajanja odloka Vlade, torej covid-19, je podala 14 predlogov pristojnemu prekrškovnemu organu, torej zdravstvenemu inšpektoratu; podala dve kazenski ovadbi s 16 poročili, dopolnitev kazenske ovadbe, in 11 poročil po desetem odstavku 148. člena ZKP, deseti odstavek 148. člena ZKP govori o tem, da ni podlage za kazensko ovadbo, to pomeni, da ne gre za kaznivo dejanje, torej sta bili podani dve kazenski ovadbi.</p>
               <p>V primeru dogodka na Policijski postaji Slovenska Bistrica, kamor je prišlo ca 50 vardistov na čelu z njihovim vodjem, je policija preiskovala sum storitve kaznivega dejanja sodelovanja v skupini, ki prepreči uradno dejanje uradni osebi, vendar se je pristojno Okrožno državno tožilstvo v Mariboru opredelilo, da v tem primeru ni šlo za kaznivo dejanje. Po zbranih obvestilih je policija podala poročilo tožilstvu v proučitev in nadaljnje odločanje. Kršitev s področja javnega reda in miru ter zagotavljanje splošne varnosti ljudi in premoženja pa ni bilo ugotovljenih; to je napisano v izjavi ministra Hojsa. Kdor si je ogledal posnetek na Policijski postaji Slovenska Bistrica, predvsem pa tisti, ki malce poznajo prekrške, lahko ugotovijo, da sta bila tam podana najmanj dva prekrška s področja Zakona o varstvu javnega reda in miru, to je nedostojno vedenje na javnem kraju in nedostojno vedenje zoper uradno osebo, kar pomeni kričanje na javnem kraju in kričanje na pooblaščeno uradno osebo; nenazadnje so bile izrečene besede, da laže, to pomeni, da je lažnivec in gre tudi za žalitev, in tu ukrepa ni bilo. V zvezi s tem sem postavil poslansko vprašanje, zakaj niso odkrili oziroma začeli s tema dvema prekrškoma, in so povedali, kar je pravilno, da so v zvezi s tem najprej zbirali obvestila v zvezi kaznivih dejanj in da če ne bo šlo za kaznivo dejanje, bodo uvedli tudi predloge zoper te prekrške po Zakonu o varstvu javnega reda in miru. To je pravilno, ampak na podlagi vsega tega, kar sem do sedaj povedal, lahko ugotovimo, da če ne bi imeli teh ukrepov covida, potem pravzaprav niti ne bi mogli<gap n="..."/> Dve kazenski ovadbi, en predlog zaradi lažne naznanitve prekrška, in to je pravzaprav tudi vse. In ne moremo reči, da obstoječa zakonodaja delno že ureja to. Nenazadnje, kot je bilo izpostavljeno, pa bom tudi v nadaljevanju povedal, je policija zasegla kose tega Airsoft orožja in so jih kasneje vrnili, ker pač ni bilo<gap n="..."/> ne vem, verjetno bo sam kasneje razložil.</p>
               <p>Torej, naj se odzovem najprej na pripombo predstavnika MNZ, in sicer, da je problematika dokazovanja direktnega naklepa za storitev prekrška, ki je v praksi težko dokazljivo, torej gre za tako imenovani namen vzbujanja videza, da se izvajajo določene naloge. Lahko povem naslednje - kako drugače dokazovati prekršek kot z naklepom. To dejanje v praksi ne more biti storjeno iz malomarnosti oziroma lahko je, vendar bo potem zajemalo tudi vsa tista ravnanja, ki niso problematična in jih ne želimo urejati. V teh skupinah pravzaprav jasno izražajo namen izvajanja svojih aktivnosti, in to ne bi smel biti velik problem, seveda pa je na policistih, da bodo ustrezno zbrali dovolj dokazov in obvestil, ki bodo lahko to potrdila; brez tega bi lahko bila zadeva tudi sporna. Pa vendar smo potem šli v spremembo in tu sledili v amandmaju, če lahko opozorim, da ni več namen vzbujanja videza, temveč da kdor nosi, razkazuje ali uporablja predmete iz prejšnjega odstavka na način, ki vzbuja videz, smo popravili in mislim, da tukaj je potem tudi ta pripomba, ki jo je predstavnik ministrstva dal, utemeljena. Pripomba je bila dana, ki je sicer ni izpostavil, tudi v pisnem jo pa imate, kako naj bi komercialni namen urejal področje uporabe uniform. Torej gre za izjeme. Izraz komercialni namen, pravzaprav gre za reklame in podobne aktivnosti, ki so točno tako tudi opredeljene v 40. členu Zakona o organiziranosti in delu policije, v četrtem odstavku, ki govori, da izposoja uporabo uniforme, tehničnih sredstev policije, simbolov policije za film, televizijo, gledališke predstave, druge javne nastope, humanitarne, reklamne in druge komercialne namene dovoli generalni direktor policije glede na operativne zmožnosti policije, namen, uporabo, itn. Verjetno je zadeva tudi podobno urejena na Ministrstvu za obrambo. Zanimivo je, da na tem Ministrstvu za obrambo pravijo, da nošenje najrazličnejših vojaških uniform, starih ali novih ni sporna, če civilne osebe nosijo uniformo ali dele uniforme brez oznak pripadnosti in drugih oznak, ki se uporabljajo v Slovenski vojski, to dejanje ni določeno kot prekršek, še dodajajo na MORS in pravijo, da bo ob morebitnih kršitvah v prihodnje inšpektorat ukrepal skladno s svojimi pristojnostmi.</p>
               <p>Naslednja pripomba, da je bila nepotrebna podrobna opredelite na javnem in zasebnem kraju. V enem delu se to mnenje Vlade nanaša, da je presplošno, v drugem delu, da je nepotrebno podrobno urejanje, torej jaz ne vem, jaz imam občutek, ko prebiram to mnenje, da ne gre za to, da je zakon slab ali pa, da ni ustrezno pripravljen, da ni ustreznih rešitev, ampak gre pravzaprav za to kako najti neke stvari, da ta zakon ne bi bil sprejet. Potem pripomba, da ni točno določeno pri kom konkretno naj bi kršitev vzbujal videz oziroma dajal občutek, da je oseba oblečena v maskirna oblačila. Poglejte, dikcija predlaganega člena govori, da kdor nosi maskirna oblačila, uniformo ali oblačila podobna uniformi ali uradnih ali vojaških oseb in s svojim obnašanjem, ravnanjem in gibanjem, zadolževanjem na določenem javnem ali zasebnem kraju ali z uporabo opreme vzbuja videz, da izvaja naloge uradnih ali vojaških oseb. Namen tega zakona oziroma te novele je uresničevanje pravic ljudi do varnosti in dostojanstva pred dejanji, ki ovirajo izvrševanje pravic in dolžnosti državnih organov, nosilcev javnih pooblastil. Zato vas vprašam, kdo pa je pravzaprav bolj kompetenten, da ugotovi, da nekdo zbuja videz, da izvaja naloge uradne ali vojaške osebe kot tisti, ki to tudi v resnici mora in sme opravljati, torej policisti, vojaki. Zakonita prisila je monopol države in nihče druge ne more imeti pravice do uporabe prisile kot državni organ, ki ima za to mandat. Zato je namen te novele s to določbo dosežen, kajti državni organ mora skrbeti za pravice ljudi do varnosti in to z varovanjem pred dejanji, ki ovirajo izvrševanje pravic in dolžnosti državnih organov in nosilcev javnih pooblastil. In povem vam, žalostna je tista država, ki za takšna dejanja, ki ogrožajo državo samo, ker jim nekdo poskuša vzeti monopol prisile, potrebuje prijavo in vznemirjanje nekega malega človeka, ki se mora namesto nje izpostaviti, braniti državo, z lastnimi resursi, med tem, ko ima država na voljo za takšne in podobne primere svoje resurse, če hočete, strokovnjake in tudi organe. Žalostna je taka država.</p>
               <p>Torej, v 11.a členu je bila pripomba, ki govori o temu, to je v dikciji, da nekdo zbuja videz policijske ali vojaške sile, ki nima podlage za delovanje v zakonu, da je to nepotrebno. Poglejte, saj morda je res nepotrebno, vendar ni nezakonito in ni narobe. Ne gre tukaj zgolj za uniformo, ki je uniforma policija ali Slovenske vojske, gre tudi za maskirna oblačila ali oblačila podobna uniformi uradnih ali vojaških oseb, ki bi lahko dajala tak videz. Gre v bistvu za dodatno varovalko, ki preprečuje, da se ureja skupine, ki jih s tem, s to novelo ne želimo zajeti oziroma urediti.</p>
               <p>Kar se tiče zasega predmetov. Poglejte, kaj storiti s predmeti, ki so po videzu podobni orožju. Seveda se lahko dosežejo. Vse kršitve po 11. členu so že zdaj določene, da se jih lahko zaseže. Kar pa se tiče 11.a člena, pa se tudi lahko zaseže po Zakonu o prekrških, vendar takrat seveda ne bo moč izpeljati hitrega postopka, ampak se bo zadeva morala odviti na sodišču za prekrške. In vas vprašam, glede na tudi, da gre tudi za prekrške, ki so težje narave, je pravzaprav prav, ne da to izvaja prekrškovni organ, policija, ampak da se to preseli na sodišče kjer se bo enostavno takrat lahko potem ocenilo vse ali so bili podani elementi prekrška ali morda niso bili podani elementi prekrška in sodišče za prekrške bo tudi v tem primeru potem lahko izreklo ukrep, odvzem predmetov. Po Zakonu o prekrških je to mogoče pravzaprav vsakokrat.</p>
               <p>Glede na pripombo, da novela ne predvideva preprečevanje organizirano izvajanje urejanja pripadnikov Varde v naravi. Ravno ta predvidevanja, pravzaprav novela predvideva ta urejanja na način in sicer, da skupina najmanj dveh oseb, ki nosi maskirna oblačila, uniformo ali oblačila podobna uniformi uradnih ali vojaških oseb in s svojim obnašanjem, z gibanjem, ravnanjem in zadrževanjem na določenem javnem ali zasebnem kraju in z uporabo simbolov, grbov, zastav ali z ustvarjanjem vtisa hierarhične ureditve skupine ali z uporabo vozil na katerih so nameščene prepoznavne oznake ali z uporabo opreme in pripomočkov, zbuja videz, da gre za policijsko in vojaško silo. Naloge policije so opredeljene v Zakonu o nalogah in pooblastilih policije. Urjenje samo struktur policije ali vojsko ni pravzaprav uradna naloga v direktnem smislu in zato je potrebno na nek način bilo urediti tudi to. Seveda takšna urejanja, ki se izvajajo tako na javnem ali zasebnem prostoru, lahko vzbujajo videz, da gre za policijsko ali vojaško silo. Ne gre samo za urejanja, gre tudi za postroje, razne postroje. Vsi poznamo zgodbo pred predsedniško palačo in vstop v predsedniško palačo. Torej urejanja, ki jih izvajajo pripadniki Varde, ne glede na to, da se izvajajo na javnem ali zasebnem kraju, vsekakor vzbujajo videz, da gre za policijsko ali vojaško silo in to ravno to določa ta novela.</p>
               <p>Kar se tiče glob v tolarjih. To drži. Nismo pripravili sprememb, vendar vam vprašam ali pa, vam polagam na dušo naslednje, če vse Vlade od leta 2007 do danes niso zmogle toliko energije, da bi to pripravile, potem pričakujete od enega poslanca Bakovića, da bo to naredil pa pripravil. Poglejte, imeli ste pisan čas ves čas, to je lahko naredila, predlog dala tako minister za notranje zadeve kot Vlada kot katerakoli že in katerikoli že, pa tega niste naredili, glede na to, da je situacija kar se tiče problematike paravojaških skupin oziroma skupin, ki poskušajo prevzeti monopol prisile, je neumestno in je potrebno urediti to. Seveda boste imeli tudi v naprej pisan čas, da boste lahko spremenili. Nenazadnje morda tudi kakšno vašo pripombo opredelili na našo novelo. Torej, očitek da s to novelo zakona dejansko nismo zajeli vse vidike problematike in torej le delno lahko omejujejo neka ravnanja, ki so družbi nevarna, vam povem naslednje. Nikoli ne bo mogoče v celoti in popolnoma predvideti vse nevarnih pojavnih oblik, ki bi jih zakonodaja lahko predvidevala. Vedno se bodo pojavljale nove in nove oblike, ki bodo problematične in družbi nevarne, zato pa so pravne norme, če želite, zato je zakonodaja živa tvorba, ki se mora pač <stage>/ nerazumljivo/</stage> hitro in učinkovito odzivati na takšne pojave. Res je predsednik Vlade, gospod Janez Janša, v članku za STA, 15. 6., letos dejal, da pristojni organi imajo vsa potrebna pooblastila, da ukrepajo tako v primerih, bi rekel, tako imenovanih Vard kot tudi drugih podobnih primerih, Janša, torej premier je prepričan, da aktivnost, ki jih izvaja Varda, vključno s poniževanjem policije v Slovenski Bistrici, v ormalni demokratični družbi nimajo mesta. In tukaj povem, da nimamo dovolj vzvodov in zato so te spremembe premišljene, jasno opredeljene in kar sem pojasnil skozi te odzive in to mnenje in menim, da je novela dobro pripravljena. Temelji na izkušnjah operativnega dela tistih, ki se vsakodnevno srečujejo s tem zakonom na način, da ga izvajajo. In pravzaprav to je tisto kar je najbolj potrebno. Seveda so možne tudi izboljšave, zaradi česar vabim vse, ki se zavedajo, da je zakonodaja pomembna, da pridejo z določenimi predlogi še na dan. Poglejte, še enkrat bi rad poudaril naslednje. Prejšnji predlog, ki ni bil sprejet, zanimivo, podprl ga je pa Državni svet takrat, tega ki je izboljšan s tem, da smo, bom rekel, upoštevali vse pripombe Zakonodajno-pravne službe, upoštevali tudi mnenje Vlade v zvezi naklepa, je pa problematičen. Zato se mi zdi malo zastrašujoče, da pravzaprav je prejšnji zakon, ki ga je pripravila stroka, sedaj problematičen. In če je to odraz temu, da se je zamenjala politika oziroma politični pol, me skrbi. In še enkrat apeliram na vse, da tukaj ni zdaj pomembno ali je neka novela vložila opozicija, koalicija ali kdorkoli, vsi se strinjamo, da zadeva je problematična, in da jo je potrebno urediti. Od 2018 se ni zgodilo nič. To je drugi poizkus, da bi zadevo uredili in samo na vas je, da to omogočite ali onemogočite.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>K besedi se je javil Nik Prebil. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="PrebilNik">
               <speaker>NIK PREBIL (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Hvala lepa spoštovani predsednik, kolegice in kolegi poslanci, lep pozdrav!</p>
               <p>Zadeva, ki je danes pred nami, smo jo sopodpisali tako v LMŠ kot v SD kot v SAB, tako še v drugih opozicijskih strankah z izjemo SNS. Kot prvič, to nikakor ni nov problem. To je problem, ki je star že kar nekaj časa in je problem, ki se z leti samo še povečuje. Ko je Varda oziroma tako imenovane paravojaške skupine, prvič v bistvu presegla to mejo, je takratna Vlada pod vodstvom Marjana Šarca nemudoma ukrepala in ministrstvu naložila, da pripravi zakonodajo, ki bo zadevo ustrezno sankcionirala. No, in to je bilo tudi storjeno, žal, resnično žal pa je, da za takšno spremembo takrat v Državnem zboru ni bilo dovolj podpore. Zdaj, zakaj je ni bilo, je stvar vprašanja vsakega poslanca in pa vsake poslanske skupine. Zadeve so pa na to brez ustrezne podlage eskalirale, težave so se povečevale in pa širile pravzaprav do te mere, da si Varde oziroma predvsem ena od teh Vard, tako imenovana samooklicana štajerska Varda, jemlje in izvaja neke naloge, ki pa so v izključni pristojnosti države oziroma v izključni pristojnosti državnih varnostnih organov kot sta pa policija in vojska. In to je resnično nesprejemljivo in zadevo resnično moramo zaključiti oziroma presekati. Zdaj ne, da temu nasprotujemo v opozicijskih strankah, takšni aktivnosti nasprotuje prebivalstvo. To smo do zdaj že videli. Nasprotuje mu policija, nasprotuje mu vojska, veteranske in domoljubne organizacije, celo predsednik Republike Slovenije, ki vemo, da se z nekim takim pismom, ko pozove poslance, da zadevo pa le v Državnem zboru potrdijo, odzove bolj redko in to jaz jemljem kot znak, da je nekaj v naši državi šlo predaleč. Nenazadnje pa tudi občine, nekatere tiste, ki se pač s tem soočajo, jasno odklanjajo oziroma izražajo nestrinjanje s prisotnostjo oziroma delovanjem takšnih skupin na njihovem občinskem prostoru. V bistvu ob izvajanju teh nalog se predvsem kaže nespoštovanje do države. Nenazadnje to kar oni govorijo, da državo varujejo pred ne vem vsem čem, za to imamo demokracijo in zato smo v tej državi vzpostavili ustrezne varnostne strukture, ki pač mora za te stvari poskrbeti. Ker pa tudi te varnostne strukture kot je recimo policija, opozarja da za pregon takšnih dejanj nima ustreznih podlag v zakonu je bil pripravljen že tisti predlog prej in je pripravljen tudi ta predlog sedaj. In ta predlagana novela, pravzaprav gre za dva zakona, ki se med seboj povezujeta in urejata to situacijo, sankcionira osebo ali pa skupine oseb, ki se bodisi z razkazovanjem dekorativnega orožja, nošnjo neke uniforme, ki ima znake policije, vojske ali pa kogarkoli drugega, da kaže, da izvaja naloge uradnih oseb, seveda ustrezno sankcionira in tudi kazensko preganja, če pač je zadeva tako daleč. In zdaj vlada, spoštovani gospod direktor, jaz se resnično čudim temu, namreč v prejšnji vladi, nenazadnje to izhaja iz tistega zakona, ki ga je pripravilo Ministrstvo za notranje zadeve pod vodstvom Boštjana Poklukarja, sedaj ni dovolj ustrezno urejeno. In jaz sploh ne razumem kako je lahko pri težavi, ki jo imamo, zdaj problem to, da je treba zadevo spet urediti celovito, to poslušamo vedno znova in znova, predvsem pa to, da so kazni napisane v tolarjih, pozor, spoštovani, od leta 2007. Ja, kaj počnete tam na ministrstvu od leta 2007, da te zadeve niso urejene? Je to težava in to je narobe, jaz se s tem strinjam, ampak govorimo o drugi težavi, ki je bistveno večja od tega, da so kazni napisane v tolarjih in zadeva, ki jo moramo urediti takoj, ker odlašamo že predlogo. Jaz pa ob vsem tem času glede na to, da se govori tudi s strani Vlade, da so te zadeve pa vseeno neprimerne, ta slab odziv vladnih predstavnikov, nenazadnje je minister za notranje zadeve potreboval kar kar zajetno število ur, da je po ostrem odzivu javnost le se odzval na vstop Varde v policijske prostore. In ta slab odziv in to, da v Državnem zboru ne moremo zbrati dovolj glasov, da takšne zadeve sankcioniramo, daje takšnim skupinam tudi neko določeno legitimnost, kar pa je narobe. Jaz še enkrat na tem mestu danes pozivam, če ne drugega koalicijske partnerje v tej Vladi, da pa le premislijo kaj je ustrezno in kaj je dobro, da v naši državi končno uredimo te zadeve, ker ne moremo dopustiti, da se ljudje, ki se jim to zazdi ne glede na to kašne imajo za to razloge, hodijo okoli bodisi z orožjem, v uniformah, preganjajo turiste, občane nekih občin in jih legitimirajo, ker to ni njihova pravica in je zgolj in izključno, še enkrat, lahko samo naloga oseb oziroma organa, ki jim je to z zakonom predpisano. In v tem zakonu in tudi tistem naslednjem smo ob predlogu teh sprememb dodali tiste varovalke na katere se je opozarjalo že v prejšnji vladi na odboru, da se ne bo sankcioniralo kar vsakega recimo ne vem takrat so se name obrnili se spomnim predstavniki, ljudje, ki za zabavo in za nek šport streljajo s temi air soft puškami, ker so se bali, da bo to prepovedano in ta varovalka je zdaj tudi v zakon vnesena in se jih seveda takšnih ljudi preganjalo ne bo, preganjalo pa se bo tiste, ki, kot rečeno, vzbujajo nelagodje pri ljudeh in pa tiste, ki izvajajo naloge ali pa podobne naloge in tiste, ki se izdajajo za nekoga, ki to niso in ki jim je ob sprejemu morebiti tega zakona seveda to tudi zakonsko popolnoma prepovedano. Resnično upam, da bo tokrat prevladal v tej državi ta razum, čeprav pozno, ampak da bodo vseeno šle spremembe v naprej in bodo ti predlogi sprejeti ne glede na to, da Vlada govori, da je zdaj treba urediti zakon celoviti, Vlada lahko vedno kadarkoli vsako minuto pride v Državni zbor z novim zakonom, kjer bo te stvari urejal celovito in ga v Državnem zboru potem tudi potrdimo, to pa so tiste nujne spremembe, ki bi te zadeve sankcionirale takoj po sprejetju tega zakona brez da čakamo na neko celovito spremembo. Nenazadnje pa tudi nekateri koalicijski ministri recimo Ministrica za pravosodje se je ostro odzvala na takšna dejanja. Jaz težko razumem zakaj potem, ko je treba stisniti to tipko, da gre zakon naprej oziroma da se ga sprejme, nekako vedno ni dovolj volje in interesa, da se zadeve uredijo. Tako, da jaz še enkrat upam, da bosta ta dva zakona prešla ta odbor in bila potem tudi na plenarni seji potrjena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala. Besedo ima gospa Maša Kociper. Pardon, gospa Janja Sluga je še pred njo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SlugaJanja">
               <speaker>JANJA SLUGA (PS SMC):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Slučajno vem, ker sva prej z Mašo preverjali v kakšnem vrstnem redu sva prijavljeni k razpravi.</p>
               <p>Začela bom v bistvu pri izvajanju kolega Bakovića. Zakaj? Zaradi tega, ker smo tudi v naši poslanski skupini njega povabili na predstavitev tega predloga ne glede na to, da smo ves čas tudi pretekli predlog, ki je bil zavrnjen v Državnem zboru v SMC podpirali. Kot smo že večkrat povedali imamo ničelno toleranco do tovrstnih organiziranih skupin in menimo, da je nujno in potrebno ukrepati in kolega Baković ima večletne lastne izkušnje s tem kar se dogaja na terenu in verjamem, da natančno ve kako in kaj stvari potekajo, natančno ve kaj policija lahko in česa ne sme, natančno pozna kakšne podlage imajo za ukrepanje ali pa jih tudi nimajo. In to so izkušnje iz prve roke in zelo težko bom verjela nekomu, ki bo trdil, da kolega Baković tega ne pozna in nima prav. Pa če začnem še s citatom ene od novinark v eni od informativnih oddaj naše nacionalne televizije, ki je začela oddajo s stavkom kako je mogoče, da se po naših gozdovih zbirajo in urino uniformirane skupine moških, ki po lastnih navedbah celo nadzorujejo državno mejo in se sprašujem tudi sama kako je to mogoče. Ne samo, da se te organizirane skupine zadržujejo na meji, vsi vemo, vsi poznamo vse številčnejše primere, ko se pojavljajo tudi drugje po državi, ko mirno paradirajo na mestnem trgu, ko mirno vkorakajo v prostore policijske postaje, predsedniško palačo, v Državni svet in nikomur se to ne zdi nič čudnega. Če ne drugega, kolegi iz Državnega sveta v tej hiši imamo nek hišni red v katerem je jasno zapisano kako in kaj in mene res preseneča to kar ste dovolili na seji vašega odbora, preseneča, preseneča me toliko bolj, ker sem si podrobno prebrala ne samo vaše tokratno stališče, ampak tudi prejšnje stališče, ki se je zdaj za 100 % obrnilo na glavo, pa se sprašujem zakaj. Jaz se lahko zelo poistovetim s tem kar ste v prejšnjem mnenju državni svetniki zapisali in bom zdaj tudi citirala kaj ste zapisali. V prejšnjem mnenju pri prejšnji obravnavi zakona, ki je bil že zavrnjen, je pisalo: »Na komisiji je bilo podarjeno, da je neodpustno dopuščati, da ljudje poljubno jemljejo orožje v svoje roke in se oblačijo v uniforme, ki na prvi pogled pri ljudeh zbujajo občutek, da imajo opravka z uradnimi osebami, se pojavljajo na državni meji oziroma tudi po krajih, vaseh in mestih in v bistvu se predstavljajo kot da opravljajo naloge, ki bi jih naj opravljali policisti. Poleg tega povzročajo policiji dodatno delo, saj se le-ta mora odzivati na klice občanov, ki opozarjajo na gibanje morda neznanih oseb na državni meji. Pri prejšnjem predlogu se še nadaljuje mnenje Državnega sveta, pa še ponovno citiram: »Policija nima ustreznih orodij v rokah, da bi lahko izvajali naloge, za katere so plačani oziroma da bi lahko preganjali kršitelje, ki povzročajo vznemirjanje pri prebivalcih ob državni meji. Potrebno je ukrepati tudi zato, da na nek način ne bi prihajalo tudi do novih skupin, ki bi opravljale nekontrolirano delo. Menimo, da pravna država pomeni urejene pristojnosti, da vemo kdo kaj sme in česa ne sme delati in da imajo službe kot je policija, vojska oziroma predvsem policija možnost pregona na zakonsko predpisan način. Nadzor meje ne more biti stvar neke samoorganizacije in pa trenutnega navdiha posameznikov.« Podpišem. V celoti in vam ploskam za to izvajanje in se sprašujem kaj se je zgodilo tokrat. Ali se je zgodila samo prisotnost Varde na vaši seji? Ne vem. Si zastavljam to vprašanje. Kaj se je zgodilo tokrat?</p>
               <p>Mi smo se že pri prejšnji obravnavi zelo jasno pozanimali kako in kaj. Takrat smo, tudi kolega iz naše poslanske skupine je že takrat navajal mnenje stroke, ki je zelo jasno ugotovila, da veljavna zakonodaja ne omogoča preventivnega nadzora nad delovanjem in kasneje učinkovitega ukrepanja zoper delovanje ekstremističnih skupin, ki širijo ideologijo rasizma, ksenofobije, antisemitizma itd. To je ugotovila stroka.</p>
               <p>Ne glede na to kar sem povedala, smo se mi na začetku sestave te nove koalicije obrnili na pristojno ministrstvo, na ministra Hojsa in mu zastavili ta ista vprašanja. Če nekdo trdi, da obstajajo pravne podlage za ukrepanje, zakaj se potem ne ukrepa. Kako je mogoče, da je prišlo do vseh teh dogodkov, da jih ne bom naštevala, ker jih vsi dobro poznamo in policija ni ukrepala. Odgovor je bil približno tak kot je bilo danes izpostavljeno v stališču Vlade, da saj nekaj primerov pa je bilo ko so ukrepali. Res je. Trije. Ampak na nekih drugih podlagah. Na podlagi nekih drugih zakonov, ne teh, ki jih imamo danes na mizi in ki bi naj omogočali učinkovitejše delo policije.</p>
               <p>Še enkrat bom citirala tudi iz te oddaje, ki sem jo že prej omenila na nacionalni televiziji, izvajanje ministra Hojsa na tisti prejšnji seji, ko je rekel minister Hojs: »Je pač te ljudi, bom rekel, ustrezno policijsko procesuirati. Seveda če delajo kaj narobe in tisto, kar so delali v Slovenski Bistrici je po moje absolutno bilo narobe in tudi jaz sem se spraševal zakaj jih niso, zakaj ni komandir poklical posebnih enot, pa bi tiste vardiste spokal, pa bi enkrat tudi demonstracijsko pokazal, da se pač policija ne bo pustila norčevati.« Tudi se lahko strinjam z besedami ministra Hojsa, ampak ne vem zakaj se v resnici ni nič zgodilo. Zato zelo težko dojamem, da mi nekdo trdi, da ustrezne pravne podlage obstajajo, da bi se dalo ukrepati in mi smo to vprašanje zastavili in dobili smo te enake odgovore. In vprašanje smo tudi zastavili pristojnemu ministru ali namerava v zvezi s tem ukrepati. Ali namerava pripraviti spremembe zakonodaje, da bodo omogočale neko reakcijo policije, ukrepanje policije. Zato se tudi danes čudim, ker sem prvič v mnenju Državnega sveta prebrala, da je bilo že na Komisiji Državnega sveta s strani Vlade rečeno, da bo tak zakon prišel. Ker ko smo mi spraševali na koalicijskem usklajevanju ni bila izražena tovrstna namera s strani Vlade.</p>
               <p>Moram se vseeno tudi malo pomuditi pri izvajanju predstavnika Vlade na tej seji. Najprej pravi, da policija že lahko ukrepa, da sploh te spremembe niso potrebne, da pa to, kar imamo na mizi ne ustreza, ker, pa sedaj spet citiram, ker sem si napisala, bo še vedno oteženo. Torej je že sedaj oteženo. Najprej rečete, da ni, da je možno ukrepanje, potem pa rečete bo še vedno oteženo. Iz tega sledi, da je že sedaj oteženo. Torej so neke spremembe potrebne. Potem ste rekli ne ponuja rešitve. Očitno tudi sedaj ni rešitve.</p>
               <p>Največji absurd pa je očitati poslancu s poslanskim zakonom, da se ni lotil preračunavanja desetletja, dveh ali več starih kazni, ki so v slovenskih tolarjih zračunane. Oprostite, to pa je nezaslišano. Bomo poslanci sedaj preračunavali v vsej zakonodaji kazni iz slovenskih tolarjev v evre. To se mi pa zdi res nezaslišano. Če ne bi imeli mask gor, bi po moje videli kako se vsi kolegi smejemo. Mislim, lahko se lotimo vsak zakon posebej in bomo v poslanskih skupinah pričeli preračunavati. Mislim, dajte no. Pričakovati bi bilo, da bi to ministrstvo doslej uredilo vsaj to. To so vaše besede.</p>
               <p>Kot rečeno. Mi smo ves čas podpirali te predloge tudi v prejšnji verziji. Po podrobnem pregledu smo res ugotovili, da tisto kar je sedaj popravljeno tudi skladno z mnenjem Zakonodajno-pravne službe povsem ustreza. Seveda še vedno pa slišimo pripombe, da mogoče tudi sedaj ne bo čisto v redu pravna podlaga, da še vedno ne bodo mogli policisti ukrepati čisto v vseh primerih, da se vedno najdejo luknje. Seveda se lahko zgodi. In zakon je živ, zakon je živa materija. Pustiti stanje tako kot je in nič ukrepati ali pa poskusiti vsaj to in ugotoviti čez leto ali dve, da je tam in tam še vedno kakšna luknja, se bomo potem pač lotili in bomo to popravili. Ampak nedopustno je, da se to dogaja, tako kot se dogaja in nikome ništa bi rekli. Oprostite, sama sem liberalka in nimam težav s tem kako se ljudje oblačijo, kakšne frizure nosijo, kje so potetovirani, kakšne uhane imajo itd., ampak pri zbujanju videza nekih uradnih oseb pri nošenju orožja, pri vzbujanju strahu med prebivalci, tu se pa zame zadeve končajo.</p>
               <p>Pa bom povedala še en drug primer in boste rekli, da je banalni. Pred nekaj tedni sta se je pri nas v enem manjšem naselju dve osebi spomnili, da bosta malo ustavljali promet in bosta zahtevali dokumente in se bosta izkazovali za policijo. Oblekla sta se v podobna oblačila, dala sta si na glavo kapico, priskrbela sta si nekaj čep?, kar je bilo podobno temu loparčku, ki ga policija uporablja, sta se postavila na glavno cesto in sta lepo ob treh zjutraj ustavljala ljudi na cesti, zahtevala dokumente itd. Ali se vam to zdi primerno? Se vam zdi, da tu ne bi bilo potrebno ukrepanja. Take stvari se potem dogajajo. In mi se sedaj pogovarjamo o eni Vardi, točno vemo o kateri, ampak začele se bodo dogajati še tudi podobne. In to niso tako nedolžne stvari. Te ljudje se urijo, ti ljudje so organizirani, imajo vozila, ki so označena z nekimi oznakami itd. Mislim, to so resne stvari in treba je reagirati na to in treba je ukrepati. In v resnici že zamujamo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Besedo ima gospa Maša Kociper. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Hvala lepa. Včasih nam je poslancem kar težko, ko smo na vrsti za razpravo poslanskega kolega, v tem primeru kolegice Janje Sluga, s katero se absolutno strinjam. Zdi se mi, da je imela odlično razpravo in je povedala veliko tega, kar sem želela tudi sama povedati. Nekaj stvari bom ponovila, nekaj stvari bom dodala. Začela bom pa tako kot sem nameravala začeti in kot je tudi ona omenila kako je sploh mogoče, da kdo nasprotuje temu, da se to vprašanje uredi. Kako je sploh mogoče? Vlada, stranke opozicije, razen SMC, očitno, ki moram tukaj korektno povedati, da velikokrat ne glede na to, da so sedaj v drugi vrsti Vlade, odigrajo stvari tako kot je treba. In to je smisel koalicijske vlade, da ne</p>
               <p> zavlada enoumje, ampak, da tvori koalicijsko vlado več strank, ki vsaka poskuša uveljaviti svojo politiko, politiko za katero so ji dali mandat volivci. In kako je mogoče, da se ne odreagira na neko situacijo, ne neke varde, ki so popolnoma nesprejemljive, ker niso čisto nič drugega kot paravojaške enote. Ali mi vemo kaj so paravojaške enote? Ali se spomnimo kakšno vlogo so odigrale v Bosni in Hercegovini recimo pa v Srbiji in tako naprej? Črnosrajčniki in rjavosrajčniki so bili paravojaške enote, da vemo o čem se pogovarjamo, črnosrajčniki, vam bom prebrala iz Wikipedije. Fašistični oddelki, vojaški oddelki ustanovljen v Italiji in tako naprej, paravojaške in polvojaške enote, nosili so uniforme v obliki črne srajce in črnih, patruljirali po mestih in z nasilnimi sredstvi uveljavljali fašizem ter se borili proti političnim nasprotnikom. Leta 2021 so se kot državna milica priključili fašistični stranki. Samo upam, da mi ne gremo v to smer, s tem, ko Vlada in veliki del koalicije to podpira. Ker v nekih normalnih demokratičnih državah velja, to je nek tak princip glavni, da je v demokraciji dovoljeno vse kar ni izrecno prepovedano oziroma da pravice posameznika sežejo do tam kjer posežejo v pravice drugega. In v trenutku, ko so se te varde pojavile pri nas, pa meni je čisto vseeno ali je to štajerska Varda ali katerakoli druga varda, to so neki deci, ki letajo okoli v uniformah, ki so vojaške uniforme, nosijo v rokah stvari, ki spominjajo na orožje, v tistem trenutku je bilo veliko vznemirjenja in absolutno pravilno, da je bilo. Ljudje so prestrašeni, ljudje se sprašujejo kaj se dogaja in vsaka država, pametna država ve kje se neha hec, to je tam, ko hočejo uradna pooblastila moč nad izvrševanjem neke sile, ki je v demokratični družbi ima samo policija pod zakonskimi pogoji in v zelo redkih primerih vojska, ko si hoče neka ta pooblastila vzeti nekdo drugi, takrat vsaka normalna država ve, da je vrag vzel šalo in da je treba udariti po mizi in reči: »Ne, ne, ne, čakaj malo, čakaj malo«, mi smo tukaj suverena, urejana, moderna družba s policijo, ki jo ureja Ustava in zakon in z vojsko, ne pa z nekimi entuziasti ali z mešanci, saj ni važno, ki letajo okoli in mislijo, da jih je kdo prosil ali jih ni prosil ali kaj si zamišljajo sploh ne vem, da bodo oni delali malo red. Ne, pri nas pa ne, pri nas pa Vlada Janeza Janše reče: »ma, saj to ni tak problem, bomo mi to počasi sistemsko uredili, v zakonu niso pravilno preračunani, ta kazen je v tolarjih, veste v tolarjih ne moremo« pa take no. Dajte nehati no. Da vas, kolega, ni sram, da ne zaščitite kolegov policistov, vaših kolegov, ki jim tako nekdo jemlje ugled in moč in se hoče enačiti z njimi. Naj se fantje vpišejo v policijo, naj naredijo šole ali pa ne ali pa ne vem kaj je vse možno po zakonu, in naj delujejo v okviru zakona. In vedno v tem parlamentu pravzaprav gre samo za vprašanje ali je politična volja, da se nekaj naredi ali pa ni. Poslanci smo tukaj zato, točno zato, da odreagiramo na določena vprašanja, na probleme, ki se pojavljajo v družbi in da jih v imenu ljudi na ta vprašanja, na te probleme opozorimo in ponudimo odgovore. In to je s tem poslanskih zakonom bilo narejeno. Tako, kot smo mi v SAB predlagali brezplačne maske za vse skupine, ki so prizadete, starejši in socialno ogroženi in tako naprej, pa je Vlada začela: »Ja, pa niste napisali koliko mask, pa niste napisali točno kdaj, pa niste napisali<gap n="..."/>« To so vse sami izgovori. Zastrašujoče dejstvo tukaj je, da očitno ni politične volje, da se to vprašanje uredi. Je ni. V SDS-u so do plafona skakali, toliko jim je šlo na živce vsakič, ko je bilo rečeno, da je treba vprašanje sistemsko urediti, pa so hoteli kar davke neke nove dati, pa davke spreminjati, pa ne vem, posegati v neke zadev, kjer pa je res treba sistemsko urejati stvari, drugače se cel sistem poruši. Kaj je tukaj treba sistemsko urediti drugega kot jasno zapisati, da z fake uniformami in fake orožjem ne moreš letati okoli in se delati, da si uradna oseba, kakšna sistemskost je tu potrebna? In da spomnim za nazaj ta zakon je že takoj, ko je bilo treba odreagirati, pripravila vlada Marjana Šarca, tudi v SAB smo sodelovali v tej vladi in ja prisluhnili smo potem opozorili Zakonodajno-pravne službe, da je bilo tam v neki hitrosti verjetno preširoko napisano kdo je lahko kaznovan. Ker čisto vsak, ki ima oblečeno neke vrste uniformo, pa tako naprej, pa res ne more biti in to je ta zakon zdaj uredil. Prisluhnili smo opozorilom stroke in zdaj bolj natančno določili za katero orožje gre, za katere uniforme. Gre za predmete, ki so po videzu podobni orožju a se v skladu z zakonodajo, ki ureja razvrstitev in kategorijo orožja, ne štejejo za orožje in jih je prepovedano nositi in tako naprej in za uniforme, se pravi za maskirna oblačila ter uniforme ter oblačila podobne uniformam uradnih ali vojaških oseb. In potem so določene še izjeme, da uniforme in neke replike orožja pa se lahko uporabljajo v teatru kot rekviziti pri filmu, televiziji, gledališki predstavi, javnih nastopih in tako naprej. Vse to kar je bilo prej očitano, da manjka, pa še vedno ni dovolj, še vedno en kup nekih izgovorov. Spremembe niso potrebne samo zaradi vard je rekel predstavnik Vlade. Ja, ne vem zakaj so pa potem potrebne, očitno tega problema vard ne zaznavate. Težko dokazljivo kaznivo dejanje pa problematizirate naklep pa tako naprej, jaz ne vem kako lahko brez naklepa hodiš v maskirni uniformi z repliko orožja, pa legitimiraš ljudi, jaz ne vem kako to narediš z malomarnostjo. In to, da je imel namen zbujati videz uradne osebe, rekli ste: »To je pa težko dokazljivo«. A res, a dajte no? Eno fotko naredi policist pa je dokazljivo. V uniformi je in fake orožje ima, s telefonom stisne in ima dokaze na sodišču. Jaz ne vem no, jaz sem včasih čisto presenečena. Jaz razumem, da vsaka vlada ima ogromno dela, da določena področja spregleda in tako naprej, ampak da pri nekih takih problemih, ko začnejo take varde že v policijske postaje vstopati, ko celo najbolj problematičen minister pove, da to ni v redu, da še vedno vi sistemsko se izgovarjate pa ne vem kaj. Res, to me full čudi. Da spet ne izgubljamo besed o vlogi državnega sveta, da je totalno, totalno desna in podrejena vsaki desni vladi, ja, to smo itak že dojeli, ampak da pa tako od danes na jutri obrnete ploščo, kot je lepo opisala poslanka Sluga, to je pa neprimerno za en drugi dom parlamenta, neprimerno. In večkrat sem rekla, če je drugi dom parlamenta tako zelo predvidljiv v svoji politični usmerjenosti, potem ga res ne rabimo, ker namen je bil, da so stranke v Državnem zboru, v Državnem svetu so pa drugi interesi zastopani. In seveda taka tiha podpora ali predsednika Vlade ali ministra ali cele vlade takim dejanjem potem odpira skrinjico že za mnogo več. To, kar je opisala poslanka pred mano, da se potem eni tam igrajo policiste, je samo ena od stvari. Jaz ne bom ponovila še marsikaj drugega kar je bilo že rečeno kot samo to, zame je ključno vprašanje ali obstaja politična volja, da se ta problem uredi. Če obstaja ima Vlada s svojo aparaturo, svojimi ljudmi, svojim znanjem možnost, da ta zakon še uredi to kot je treba, lahko celo tolarje spreminjamo v evre, kar vam že 13 let ni uspelo, pa lahko to zdaj naredimo v tem postopku, morete misliti kakšna dodana vrednost. Če je ni, seveda ne bo. Če ne bo, imamo pa moč poslanci, zato smo tukaj. Upam, da Levica zdaj obžaluje, da v trenutku, ko je ta zakon predlagala vlada Marjana Šarca, ni podprla zakona po skrajšanem postopku, ker ga ni, ker je bila proti temu zakonu in ker so potem podporo vladi umaknili, je ta zakon ostal v predalu, če ne bi bil, upam, pod vlado, našo vlado že sprejet. In tako kot je bilo rečeno s strani poslanke Sluga, ko se urejajo nova vprašanja neke nove situacije, morda zakonodaja res ni do potankosti natančna, ampak važna je ta politična usmeritev ljudem, sporočilo ljudem to je nedopustno, mi v tej državi živimo po Ustavi, po zakonih in po nekem redu, ki ga normalne demokratične države imajo. Če je pa ta Vlada, kot me vedno bolj skrbi, kot veste sem bila na začetku zelo zadržana, vsak ima možnost, da se dokaže, če legitimno pride na oblast, če pa ta Vlada res spreminja celotni politični sistem, svobodne medije in tako naprej, če uvaja postopoma neko paramilico in jo tiho tolerira do takrat, potem imamo pa mnogo, mnogo večji problem kot je ta zakon. In čeprav je videti mogoče to nepomembno vprašanje, ko 20 teh gospodov leta okoli malo po Sloveniji, je simbolno izjemno pomembno vprašanje in gre za to kakšno državo si želimo in v kakšno državo želimo v prihodnosti vstopati, vedno bolj avtoritarno, kjer neki še dodatni elementi pomagajo pri vzpostavljanju reda kot fašizmu in nacizmu, rjavosrajčnike sem tudi že omenila verjetno, ali se držimo nekih ustaljenih standardov demokratične države, kjer je policija policija in ima lahko orožje in vojska vojska in ima lahko orožje in pika. In replika orožja je dan današnja toliko dobra, da ne veš ali jo ima ali nima in je zame isto kot orožje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Prvo, kar moram opozoriti danes, je pred nami zakon pa potem še dva zakona, tako da imamo kar zahtevno delo. Danes ni pred nami polemika z Državnim svetom, pa komu so dali besedo in komu ne, predstavnik Državnega sveta je že prosil za pravico do odgovora in mu je bom izjemoma tudi dal, ker to danes gre preko običajnih okvirov polemike. Za besedo je prosil tudi predstavnik Vlade in bom skladno s Poslovnikom dal besedo najprej njemu, prej pa še dve obvestili, gospod Franc Kepa nadomešča poslanka Suzano Lep Šimenko. Prijavljeni so zdaj še štirje oziroma smo še štirje, se pravi gospa Nataša Sukič, gospod Robert Polnar, gospod Rudi Medved in pa jaz. Če se bo še kdo prijavil bomo zabeležili, brez skrbi. Besedo zdaj dajem najprej predstavniku Vlade skladno s Poslovnikom, potem dobi besedo še za kratek odgovor predstavnik Državnega sveta, potem gremo naprej po seznamu tako kot sem ga prebral. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BradačLado">
               <speaker>MAG. LADO BRADAČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Kar nekaj kritik je letelo na naš račun na naše delo, ki ga v direktoratu pač očitno slabo opravljamo od leta 2007. Vmes pa je bilo kar nekaj predlogov spremembe zakona o javnem redu in miru, ki niso ugledali luč sveta v tem hramu demokracije. Ko pripravimo predlog se bom osredotočil samo nam zadnjega iz leta 2019, ki celovito ureja tudi te probleme s tolarji zaradi tega, ker je policijski sindikat kar nekaj let opozarjal in želel, da se te stvari uredijo, ker konec koncev mogoče se vam to zdi nepomembno, za nekoga, ki mora pa tiste centre obračunavati pri izreku kazni, je pa to delo, ki se mu zdi nepotrebno. In dovolj bi bilo, če bi se samo ta del v bistvu vključil poleg tega predloga. Zaradi tega se mi osebno zdi škoda, da ta stvar v bistvu ni bila upoštevana in prenesena v ta del. Kot sem že sam povedal, smo pripravili leta 2019 ta predlog. Mislim, da je tisti predlog bistveno bolj celovito urejal to področje. Pričakoval sem, da bo ta stvar nadgradila to zadevo, to rešitev, ki smo jo imeli, zaradi tega pač osebno menim, da je bolje, da napišemo nov predlog v celoti, samo z Zakonom o javnem redu in miru, uredimo to problematiko, pri čemer vas pa moram opozoriti, da ta zakon tudi vi, ki ga predlagate, pač ne ureja ustavljanje posameznikov na cesti, na križišču, uniformirancev, ki ugotavljajo istovetnost državljanov, ker to že ureja obstoječa zakonodaja. To že ureja obstoječa zakonodaja in gre v bistvu za lažno izdajanje, za uradno osebo kadar opravljaš tako nalogo oziroma delaš naloge uradne osebe, ne vem, kontrolo prometa, tako da gre v bistvu za to zgodbo, ko nekateri se umikajo od teh mej, ki so zakonsko predpisane, pa to še vedno vznemirja državljane.</p>
               <p>Kar se tiče samega ukrepanja, je naš direktorat že takrat, ko se je na Pohorju pojavil prvi tak pojav Varde opozoril policijo, da so zakonske določbe na podlagi katerih se da ukrepati in policija je kasneje potem s svojim operativnim delom tudi podala kazensko ovadbo zaradi katere so posamezniki sedeli tudi v zaporu. Zato lepo prosim, da ne prelagate te odgovornosti, zakaj zakonodaja od leta 2007 do danes ni bila sprejeta. Tukaj se pač z vami ne morem strinjati, da je politična volja v parlamentu tista, ki odloča o tem ali so kakšne zakonske rešitve sprejete ali ne, vse pa vsekakor v direktoratu in na ministrstvu trudimo, da so bile celovito pripravljene in jih bomo tudi v bodoče predlagali, vi pa, če jih boste sprejeli, pa ne, pa res ni moja odgovornost.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Replika, gospa Kociper. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Vaša užaljenost, gospod, je bila popolnoma nepotrebna, ker jaz nisem nikoli rekla, da slabo delate, ampak sem odgovorila na vaše navedbe, ki so zmotile mnoge poslance o tem, zakaj je ta zakon neprimerno pripravljen, med drugim ste rekli in opozorili, da je to problem, da so kazni še vedno v tolarjih. Kazni v tolarjih pa so, kot smo v tej razpravi ugotovili, od 2007. In zato ne obračati prsta nazaj, kako so bogi policaji, ki morajo v tolarjih preračunavati, ampak ne morete pa vi v poslanskem zakonu, ki ureja mnogo pomembnejša vprašanja, ta in naslednji, vprašanja vard, pričakovati od poslancev, da bodo uredili vprašanje, ki bi ga morali pri vas na ministrstvu, tisti ki pripravljajo zakonodajo, že zdavnaj urediti. To ni delo poslanca, da preračunava tolarje v evre in cente.</p>
               <p>Kar zadeva pa ostalo izvajanje. Kot rečeno, ti izgovori zakaj to ni sprejemljivo, zame pač niso bili prepričljivi. In to, da vi meni rečete, da imate od leta 2019 pripravljeno celovito rešitev. Poslušajte no, ali nismo zdaj septembra 2020. Kje pa je potem ta celovita rešitev? Zakaj pa je ni že v parlamentu? Zakaj pa morajo poslanci pripravljati zakone? Jaz ne vem. In jaz drugega kot da verjamem to kar mi rečejo uradne osebe v katere jaz zaupam, ne morem delati in v času Vlade Marjana Šarca je na Vladi, ko smo imeli sestanek, bilo predstavljeno naslednje. Za ustrezni pregon takega lažnega predstavljanja za uradno osebo, itn., kar se je dogajalo, so državni tožilci povedali, da nimajo ustrezne pravne podlage. Je nimajo. So rekli državni tožilci. Ker so to rekli, je Vlada, kar je seveda pravilno, pripravila zakonodajo, ki bi to uredila. Jaz zdaj ne vem kje se mi tukaj lovimo in komu naj verjamem. Ker če imamo pa vse pravne podlage, tako kot sem vas razumela, dopuščam, da sem vas narobe, potem ne razumem kako lahko nesankcionirano ena taka Varda stopi v prostore policijske postaje in potem se vsi za glavo držijo in rečejo, ojoj, ojoj, to je res grozno, ampak ni kaj narediti. Ne vem, in prosim, ne obračajte mojih besed. Če je pripravljena zakonodaja, jaz ne razumem zakaj ni v parlamentu.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Še gospa Sluga je želela. Repliko, ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SlugaJanja">
               <speaker>JANJA SLUGA (PS SMC):</speaker>
               <p>Ja, hvala lepa. Jaz se moram odzvati. Po pravici povedano, glede na preteklo sodelovanje z vami, gospod Bradač, me je malo presenetilo to stališče, ki ste ga danes predstavili, zaradi tega, ker z vaše stani nisem vajena tovrstnih stališč. Je pa zdaj popolnoma nepotrebna ta vaša reakcija, zaradi tega, ker je stališče Vlade oziroma vaše stališče nagovorilo nas, poslance, kaj počnemo narobe in kaj je narobe s tem, in normalno je, da smo se na to pač odzvali. Še enkrat, očitati poslancem, da niso popravili nečesa, česar trinajst let vlada sama ni popravila, je zelo neresno. Jaz razumem, da policistom na terenu predstavlja preračunavanje iz tolarjev v evre dodatno delo, popolnoma razumem, zato se toliko bolj čudim, zakaj do zdaj na ministrstvu tega še niste uredili. Nihče pa, tako kot je rekla kolegica Maša, vam ni očital slabega dela, niti slučajno, nihče ni tega rekel. Reakcija je bila zgolj na vaše izvajanje, vi ste imeli prvi besedo, preden smo jo sploh poslanci dobili. In tisto, kar zdaj poslušate, je pač odgovor nas, ki ste nas tangirali v svojem izvajanju. In ste me tudi narobe razumeli, ko sem opisovala primer, ki se je dejansko zgodil. Jaz tega nisem opisovala ali enačila z vardami, ampak povedala, kakšni primeri vse se še lahko zgodijo, za katere pa nam je takoj logično in takoj jasno, da je potrebno ukrepanje; v tem smislu je šla moja razprava.</p>
               <p>Nihče nikomur ničesar ne očita, jaz samo upam, da bo vsaj zdaj s sprejetjem tega predloga zakona – upam, da do tega pride – omogočeno ukrepanje, da se bo to videlo in da bomo lahko to spremljali in da reakcije bodo. In kot rečeno, če še vedno pravna podlaga ni zadostna, jo lahko popravimo, in takrat bomo seveda veseli in tudi zdaj veseli vaših sugestij. Še enkrat pa ponavljam, mi v SMC smo ministru večkrat zastavili vprašanje, ali namerava pripraviti zakonske predloge, ki bodo omogočili ukrepanje – odgovor je bil »ne«.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Predstavnik Državnega sveta je želel besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="FajtRajko">
               <speaker>RAJKO FAJT:</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Bom čisto kratek.</p>
               <p>Želel bi dati pojasnilo na očitek, da so predstavniki oziroma predstavnika varde bila prisotna na seji komisije. Torej, pred sejo komisije smo dobili samo indic, da se bodo pojavili. Posvetovali smo se tako s predsednikom Državnega sveta kot tudi s sekretarjem, prosili za pravno mnenje, kje imamo osnovo, da jim preprečimo vstop na sejo komisije. Seje so javne. In dobili smo tudi pismo predsednika države, ko je imel primer, ko so vstopili v predsedniško palačo in jih tudi niso zadržali. Torej je sam predsednik države, gospod Pahor, prosil za pravno mnenje, kje je osnova, da jih lahko zadržimo. Mi smo sejo začeli in po, ne vem, desetih, petnajstih minutah sta se predstavnika pojavila v prostorih, kjer smo imeli sejo. Torej, če bi bile neke zakonske osnove, jaz verjamem, da bi jih tudi pri vhodu že lahko zadržali. Nenazadnje, poglejte, danes je gospod Šiško bil prisoten v tej dvorani, resda ni bil v maskirni uniformi, bil je pa v majici in s kapo, ki je jasno nakazovala, pripadnik česa je. Tako ne vem, zakaj danes niso bili zadržani, ko so tu zgoraj sedeli. Jaz mislim, da smo ravnali v tistem trenutku pač v skladu z mnenji, pravnimi, ki smo jih dobili, in nismo imeli osnove, da bi jih – torej, jaz kot predsednik komisije, da bi jih lahko zadržal.</p>
               <p>In samo še pojasnilo v zvezi s tem, da smo obrnili ploščo. Glejte, pri vseh obravnavah, dvakrat, tovrstne zakonodaje je bilo jasno stališče, da zagovarjamo, da se zadeve uredijo. Nikakor ne podpiramo takšnega načina delovanja teh tako imenovanih vaških straž oziroma vard. Celo več, na prejšnji komisiji smo celo rekli, da želimo ali pa priporočamo, da se uredi tudi nošenje uniform, recimo, na prireditvah, kot so Dražgoše, Osankarica in tako dalje, kjer se 20-letniki, 25-letniki pojavljajo v uniformah in z orožjem. Celo to je bilo v tistem predlogu, tako želimo, da se zadeve celovito uredijo.</p>
               <p>Naše odločanje na tej zadnji seji še vedno gre v smeri, torej, sledili smo mnenju predstavnikov Vlade, torej, da se pripravlja celovita rešitev, in zato smo samo temu sledili, da podpiramo, da se zadeva celovito reši, kajti ocenjujemo, da te tako imenovane parcialne rešitve, ki morda zdaj v tem trenutku zajemajo vaške straže in varde, se bo pa jutri pojavil nekdo drug in če ne bo celovite rešitve, bomo zopet zakonodajo reševali parcialno. To je bilo edino vodilo, ki nas je vodilo pri tem odločanju. In še enkrat, ne spreminjamo mnenja, da se te zadeve morajo urediti; to je bilo na obeh komisijah jasno poudarjeno.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, če odgovorim kolegu iz Državnega sveta. Poskušam razumeti, da je gospod Šiško vstopil v prostore Državnega zbora, vstopil je tudi na sejo. Malo težje pa razumem, da ste mu dali besedo, da je govoril, in to v uniformi.</p>
               <p>Glejte, kar se tiče celovite ureditve, izpostavili ste dvom, kaj pa, če se pojavi kdo drug. Jaz v tem osnutku ali pa predlagani noveli nisem nikjer zasledil, da mi točno določamo, varda, vaška straža ali kdorkoli drug, ampak piše »kdor«, to pomeni, kdorkoli. In potem so opredeljeni pojavni znaki, ki opredeljujejo ta prekršek.</p>
               <p>Jaz ne bi želel, da se tu prerivamo okrog tolarjev, okrog tega, da tega nismo spravili skupaj. Lepo vas prosim, resnično, še enkrat, ni fokus te novele ta, da bomo naredili to prevetritev oziroma ta prenos iz tolarjev v evre. Moralo bi biti že zdavnaj narejeno. Verjamem, da imajo policisti določene težave s tem, ampak bistveno večje težave imajo s takimi paravojaškimi skupinami, ki to počnejo.</p>
               <p>Predstavnik ministrstva je dejal, da je prejšnji predlog bistveno bolj celovito urejal to področje. Ne vem, ali to drži. Ali pa bom vprašal, morda res? Zakonodajno-pravna služba je imela tako pri Zakonu o nadzoru državne meje, ki ga bomo kasneje obravnavali, kot tudi pri Zakonu o varstvu javnega reda in miru precej pripomb. Mi smo vsem sledili. Redko se zgodi v Državnem zboru, da ZPS nima nekih vsebinskih pripomb. Tu smo sledili in to popravili. V prejšnjem zakonu niso bile regulirane kršitve ali pa pojavne oblike urjenja. Povejte mi, na kakšen način ste s prejšnjo novelo, ki ste jo pripravili, sankcionirali urjenja, postroj. To zdaj ta ureja. In zato je boljša in bolj celovito prikazuje te stvari. Kar se pa tolarjev tiče, imate pa vsak dan na razpolago, da pripravite novelo, kar se tega tiče, in stvari izpeljete. Od 2007 do danes pravzaprav ne morete očitati, ne vem, Poslanski skupini Socialnih demokratov, da ni pripravila te spremembe, da bi spremenila tolarje v evre.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospa Nataša Sukič.</p>
            </sp>
            <sp who="SukičNataša">
               <speaker>NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, predsedujoči.</p>
               <p>Levica je bila že danes omenjena v razpravah. Mi smo že v preteklosti, ko se je prvič pojavil ta predlog novele zakona pred nami, zelo podrobno argumentirali, v čem je stvar. Ni stvar v tem, da si mi ne želimo, da bi se preprečilo, mi si želimo, da se prepreči delovanje paravojaških skupin, da se to učinkovito zatre, ampak za to že imamo dejansko vso zakonodajo, nimamo pa ne ene ne druge ne tretje vlade, ki bi to želela implementirati, očitno je nimamo. In če bi prejšnjikrat dobro poslušali našo podrobno argumentacijo, bi že Vlada Marjana Šarca lahko uporabila vso obstoječo zakonodajo učinkovito in zatrla paravojaško skupino, ki se je eksplicitno s svojimi manifesti jasno deklarirala že leta 2018.</p>
               <p> Naj citiram, kaj so izjavili, če to ni nekaj, kar je jasno kot beli dan, kar se vidi, lahko rečem, kot bi rekli po ljudsko, iz satelita, kaj je narobe, potem res ne razumem, no. Potem se lahko vprašamo, zakaj prejšnja Vlada ni učinkovito ukrepala, zakaj organi pregona niso uporabili obstoječe zakonodaje in zakaj je potrebna ta šarada s to kozmetiko, ki v resnici prav tako ne bo rešila ničesar, če taisti organi pregona ne bodo imeli volje to implementirati. Mi lahko napišemo še ne vem koliko novel, ne vem koliko nadgradenj - jaz razumem sicer intenco vas, predlagateljev, da želite to rešiti, jaz si tudi želim, da se to enkrat že dokončno reši, ampak s tem, da boste zdaj prekvalificirali kazniva dejanja v prekrške, oprostite, ki se bodo oglobili, ne vem, ali bomo kaj dosti rešili, resda vi zdaj tu nekaj<gap n="..."/> Ampak, poglejte, v Kazenskem zakoniku imamo jasno določilo že zdaj, da je izdajanje za uradno osebo kaznivo dejanje. Ne vem, zakaj bi zdaj bil to po novem prekršek, ki se ga oglobi, zakaj ne bi bilo to kaznivo dejanje, zaradi katerega se gre na koncu koncev v zapor. Na koncu koncev, Šiško je bil zaprt - po kateri zakonodaji je bil Šiško zaprt? In po kateri zakonodaji ostali niso zaprti ali pa sankcionirani? Res bi rada dobila odgovore na ta vprašanja.</p>
               <p>Dalje, kolegica Kociper je rekla, da tožilstvo, pravi, da nima podlag. Lepo prosim! Če ni podlag, potem je treba spremeniti Kazenski zakonik. Kazenski zakonik je treba potem spremeniti, če je to res, kar navaja kolegica Kociper. Namreč, dejstvo je, da če nekdo legitimira ljudi, kar tako, po svoje, je to pač kaznivo dejanje, pika! To ni prekršek, to je kaznivo dejanje, in vemo, da je za takšno kaznivo dejanje sankcija tudi zapor do enega leta.</p>
               <p>Ampak gremo lepo po vrsti. Poglejmo žalostno podobo prejšnje Vlade in tudi sedanje Vlade, ki nikakor, nikakor ne najde načina, da bi učinkovito ukrepala. Mislim, za moje pojme je to navadno sprenevedanje. Poglejte, vse skupaj se je začelo jeseni leta 2018. In takrat smo prvič na socialnih omrežjih videli vse te res neverjetne fotografije oborožene skupine, ki se je urila v štajerskih gozdovih. Urila se je v štajerskih gozdovih! In Vlada Marjana Šarca ni našla pravnih podlag za to, da bi to preprečila. Lepo vas prosim! In poglejte, kaj je takrat izjavil Šiško: »Nadaljujemo s svojim načrtom, del tega so tudi sobotne vaje, dežela Štajerska je suverena skupnost svobodnih ljudi in kot taki moramo zagotoviti javni red in mir ter zavarovati meje dežele Štajerske. Mi nismo samo na papirju, mi smo tudi de facto. Del tega je tudi varnostna, obrambna organizacija.« To nam je gladko povedal Šiško vsem v obraz. In še vedno ni bilo podlage, da bi<gap n="..."/> Oziroma potem je bila nenadoma podlaga, da se je Šiška vendarle zaprlo za osem mesecev. Tako kot je bil v obravnavi tudi Matej Lesjak, član izvršilnega odbora podmladka SDS, povezan s to zgodbo. Čudno, kajne. Za ta dva so potem nekako našli pravne podlage, so se našle, zdaj se pa naenkrat spet ne najdejo in je treba neko kozmetiko zganjati in kazniva dejanja celo mehčati in jih prekvalificirati v prekrške, ki se jih oglobi. Ampak gremo naprej, da ne boste rekli, mislim, najmanj, kar lahko rečete, je, da bi Levica podpirala neko tako fašistoidno grupacijo, kot je štajerska varda. Nikdar! Ampak, kot rečeno, mi imamo tu vse podlage že v zakonu. Pa vam bom povedala, kje imamo te podlage, da bomo nehali tu mešati meglo. Kazenski zakonik v 305. členu določa <stage>(citiram)</stage>: »Kdor se, zato da bi sebi ali drugemu pridobil kakšno korist ali da bi komu prizadel škodo, lažno izdaja za uradno ali vojaško osebo ali<gap n="..."/> » in to je zdaj pomembno, »neupravičeno nosi oznake uradne ali vojaške osebe, se kaznuje z denarno kaznijo ali zaporom do enega leta.« Torej, ali neupravičeno nosi oznake uradne ali vojaške osebe, to je to. Zakaj rabite zdaj še nekaj zraven? Tukaj že to piše. »Enako se kaznuje, kdor opravi kakšno dejanje, ki ga je upravičena opraviti samo uradna ali vojaška oseba.</p>
               <p> Dalje. Imamo zakon o nadzoru državne meje, ki jasno in nedvoumno določa, da je za nadzor državne meje pristojna edino policija oziroma vemo, da tudi vojska tam nekaj pomaga. Ampak, <stage>/ nerazumljivo/</stage> imamo jasno določeno v zakonodaji in v nobeni zakonodaji ne piše, da lahko tam paradira neka varda, samo policija lahko nadzoruje državno mejo in če nekdo opravlja dejanje, ki ga je upravičen opraviti samo uradna ali vojaška oseba, se kaznuje z zaporom do enega leta. Vse vam piše, jaz res ne razumem, kako je mogoče, da ne vlada Marjana Šarca in tudi zdajšnja aktualna vlada ne uporablja te zakonodaje, ki je tu, teh pravnih podlag, ki so tu in ne naredi tej nezaslišani šlamastiki konec. To je nekaj neverjetnega, tukaj si podajamo žogico in se gremo nek ping pong in nekaj, zgodilo se pa ne bo nič. In tudi če danes bi šla ta novela skozi, kaj se bo pa zgodilo? Še vedno nič. Zakaj se ne bo zgodilo nič? Ker imamo dikcijo vzbuja videz. Po katerem kriteriju bo zdaj nek policist bo naletel recimo na meji na vardista in se bo odločil subjektivno, da ne zbuja videza ali se bo pa odločil, da vzbuja videz. Mislim, kaj je to? Ali se tako definira stvari? To je res morda edina pripomba, ki jo imam in to bi bilo treba verjetno res spremeniti, da že v dosedanji dikciji, kje sem pa to videla, da tudi piše ta vzbuja videz. To se meni zdi recimo res preohlapno. Ampak tukaj niste nič nadgradili kar se tega tiče, še vedno smo pri vzbuja videz. Kar se tiče mnenja Zakonodajno-pravne službe imam pa jaz vprašanje za spoštovano kolegico. Namreč, v prvem opozorilu ste navedli več razlogov, ki so bili sporni, zdaj pravite, da je bilo z amandmajem vse odpravljeno, pa me zanima kako je bilo potem takem odpravljeno, torej spornost z vidika 31. člena Ustave na čelo »ne bis in idem«, ki določa prepoved ponovnega pregona sojenja obsodbe ali kaznovanja posameznika za ravnanje, ki izhaja iz istega historičnega dogodka in iz identičnih ali v bistvu enakih dejstev, kar mora biti zagotovljeno tako v okviru kazenskih kot tudi prekrškovnih postopkov. To me res zanima na kak način zdaj ta amandma to načelo popravlja oziroma da ni več ustavno sporno. Dalje, glejte, da še enkrat malo opozorim na ene stvari. Predlagatelji na eni strani pravite da je v zakon potrebno dodati neke prekrške zdaj po novem, ker za kaznivo dejanje bojda niso izpolnjeni vsi pogoji, po drugi strani pa opisujete prav vse znake tega kaznivega dejanja, ki je že opredeljeno v dosedanji zakonodaji. In če bi danes Zakon o državni meji po vašem mnenju, če ta Zakon o državni meji premalo jasno določa, da je policija tista, ki varuje mejo in ne kdorkoli, ki si vzame pet minut časa za to ali pa recimo ta naša razvpita Varda, potem imamo resne težave v tej državi namreč, ker če bomo mi zakonodajo začeli na ta način razlagati kot razlagate v vašem predlogu, potem bo treba izrecno marsikaj drugega tudi napisati, recimo napisati bo treba, da lahko operacije izvaja le zdravnik kirurg, da lahko vojaške naloge opravlja le vojak, da lahko letalo pilotiral le pilot, da je lahko poslanec konec koncev samo izvoljeni poslanec in ne kdorkoli, ki ima pet minut časa in se je prikotalil v Državni zbor, ki se je mimogrede prej pojavil točno gospod Šiško in nihče ni odreagiral, nihče ni protestiral proti temu, da oseba, ki še zmeraj s to kapo nekako s to značilno ikonografijo, sicer ni imel maskirne uniforme, imel pa je svojo tipično ikonografijo te svoje varde, vardaško ikonografijo, to pa ni bilo sporno, to pa noben danes še ni se spotaknil oziroma malo prej je nekdo nekaj omenil, to pa ni problem. Tako, da glejte, glede na to, da je Šiško že 8 mesecev odsedel v zaporu, pomagalo sicer ni nič, ker dalje deluje po starem principu  in še dalje želi rušiti ustavni red in še dalje se mu nič zares v tej njegovi formaciji ni zgodilo. Je jasno, da pravne podlage imate, če jih le hočete uporabiti, vprašanje pa je zakaj jih nočete uporabiti, zakaj jih ni hotela uporabiti ne prejšnja vlada in zakaj trenutna vlada tudi še ne uporablja in to pri takšnih incidentih kot so se zgodili, ko ti oni priparadirajo kar vojaško na policijsko postajo, brala sem, da so legitimirali v Ormožu ali Ljutomeru francoskega državljana kar tako in preverjali kdo je, mislim, to so neverjetne in nezaslišane prakse, ki pa se ne bodo reševali s kozmetiko, ampak se lahko rešijo z dosledno implementacijo obstoječega pravnega reda, ki je popolnoma nedvoumen, če ga le hočete prebrati takšnega kot je, če ga pa nočete, potem pa lahko tukaj mešamo meglo, lahko naredimo tudi kozmetični popravek, ampak zgodilo se še vedno ne bo nič, torej dajmo se vprašati kje je problem, ali je Varda problem ali je problem politika in umanjkanje politične volje. Varda je simptom tega kar počne politika in na politiki je, da te zadeve absolutno učinkovito razreši in zato ima vse pravne podlage. To trdimo v Levici, zato takšna kozmetika in takšno všečno nagovarjanje javnosti skozi nekaj kar se potem itak ne bo zgodilo, oprostite, ne bo prineslo rezultatov. Počasi bo treba začeti uporabljati zakonodajo, ki jo že imamo in če se bo potem ugotovilo, da res kaj manjka, naj se takrat res temeljito pogleda in naj se tudi temeljito definira kaj je paravojaška skupina, morda se je treba v to usmeriti. Mi imamo tukaj problem paravojaške skupine. Kaj je še problem tega predloga? Problem je, da je v 46.a členu dikcija: »z globo najmanj 1000 evrov se kaznuje posameznik, ki z namenom nadzora državne meje ravna na način, ki je enak ali podoben oblikam opravljanja policijskih nalog pri izvajanju nadzora državne meje«, sedaj pa pozor, »ali ki ovira policijo pri izvajanju nadzora državne meje«. Ali veste kdo lahko ovira policijo? Lahko jo ovirajo tudi demonstranti s transparenti za ne vem boljše okolje, za čisto Kolpo ali pa tisti, ki protestirajo proti brutalnemu ali pa nedopustnemu ravnanju z begunci ali karkoli, vsak tudi kdor drug. In ta dikcija bo na koncu po neki subjektivni presoji policista kdo kaj ovira ali pa tako naprej bodo na koncu nastradali drugi, vardisti bodo pa še zmeraj veselo paradirali in ko jih bo policist vprašal kaj to delate bodo rekli malo se sprehajamo«. In kaj bomo potem? Mi vsi vemo kdo je Štajerska Varda, jasno je kot beli dan že od leta 2018 kdo so, kaj so, kakšni so njihovi cilji, najprej so se omejili na delovanje na Štajerskem, potem pa so javno razglasili lov na ljudi in zdaj paradirajo tudi na meji. Kaj še hočem reči? Poglejmo tudi še mogoče historiat zadnjih vlad, ki so pripravili vse represivne podlage zato, da lahko zdaj vlada Janeza Janše od včeraj naprej mirno uporablja paralizatorje. Kje jih bo uporabila, kdaj, na komu ne vemo. 50 tisoč voltov je v paralizatorju, policija pravi, da bodo uporabili samo 1200 voltov, si morete misliti, lahko smo hvaležni samo 1200 voltov nas bo malo pretreslo, če nas bo slučajno na 7,6 metra zadela tista <stage>/ nerazumljivo/</stage> kako to izstrelijo in potem te zadene tisto nekaj se zarije v tebe in te pretrese. Od tega se lahko tudi umre, ker nekateri doživijo recimo zastoj srca. Kdo je to pripravil? Vlada Mira Cerarja, vlada Mira Cerarja je to pripravila. Tudi prejšnja vlada je pripravila kup nadgradenj represivnih ukrepov, kot so <stage>/ nerazumljivo/</stage> droni, obrazna prepoznava, masovni nadzor nad avtomobili, nad letalskimi potniki in tako naprej. Tako, da glejte v tem smislu ni razlik in to smo v Levici povedali že takrat in to bomo povedali tudi zdaj in bomo povedali v bodoče, ker se takšne prakse enostavno ne bi smele dogajati. Vse podlage tudi za povečanje represije so bile že narejene, saj, kajne, tako da prosim. In zdaj še enkrat. Ni se pa uporabilo obstoječe zakonodaje. Ne, govorilo se je, da se ne more, da se ne da, tako kot tudi vi zdaj pravite, da ne vem kaj. V glavnem, da se, če se le hoče. In državljanke in državljani upravičeno čakajo in zahtevajo, da se to uredi takoj, ne jutri, moralo bi se pa že včeraj, po obstoječi zakonodaji, ne pa s kozmetiko in z manipulacijami. Zato, ker se niste lotili tako, kot bi se morali, ste potem pritresli s tem zakonom, da ste se prikazali, kot da hočete nekaj rešiti. Lepo vas prosim! S tem ne boste rešili čisto ničesar, ker smo še zmeraj tam, kjer smo bili – pač, nekaj ste zraven definirali, prekvalificirali neka kazniva dejanja v prekrške, okej, malo ste definirali nekaj, ampak zgodilo se seveda še vedno ne bo nič. Mi pa hočemo, da se končno kaj zgodi.</p>
               <p> in še dalje želi rušiti ustavni red in še dalje se mu nič zares v tej njegovi formaciji ni zgodilo. Je jasno, da pravne podlage imate, če jih le hočete uporabiti, vprašanje pa je zakaj jih nočete uporabiti, zakaj jih ni hotela uporabiti ne prejšnja vlada in zakaj trenutna vlada tudi še ne uporablja in to pri takšnih incidentih kot so se zgodili, ko ti oni priparadirajo kar vojaško na policijsko postajo, brala sem, da so legitimirali v Ormožu ali Ljutomeru francoskega državljana kar tako in preverjali kdo je, mislim, to so neverjetne in nezaslišane prakse, ki pa se ne bodo reševali s kozmetiko, ampak se lahko rešijo z dosledno implementacijo obstoječega pravnega reda, ki je popolnoma nedvoumen, če ga le hočete prebrati takšnega kot je, če ga pa nočete, potem pa lahko tukaj mešamo meglo, lahko naredimo tudi kozmetični popravek, ampak zgodilo se še vedno ne bo nič, torej dajmo se vprašati kje je problem, ali je Varda problem ali je problem politika in umanjkanje politične volje. Varda je simptom tega kar počne politika in na politiki je, da te zadeve absolutno učinkovito razreši in zato ima vse pravne podlage. To trdimo v Levici, zato takšna kozmetika in takšno všečno nagovarjanje javnosti skozi nekaj kar se potem itak ne bo zgodilo, oprostite, ne bo prineslo rezultatov. Počasi bo treba začeti uporabljati zakonodajo, ki jo že imamo in če se bo potem ugotovilo, da res kaj manjka, naj se takrat res temeljito pogleda in naj se tudi temeljito definira kaj je paravojaška skupina, morda se je treba v to usmeriti. Mi imamo tukaj problem paravojaške skupine. Kaj je še problem tega predloga? Problem je, da je v 46.a členu dikcija: »z globo najmanj 1000 evrov se kaznuje posameznik, ki z namenom nadzora državne meje ravna na način, ki je enak ali podoben oblikam opravljanja policijskih nalog pri izvajanju nadzora državne meje«, sedaj pa pozor, »ali ki ovira policijo pri izvajanju nadzora državne meje«. Ali veste kdo lahko ovira policijo? Lahko jo ovirajo tudi demonstranti s transparenti za ne vem boljše okolje, za čisto Kolpo ali pa tisti, ki protestirajo proti brutalnemu ali pa nedopustnemu ravnanju z begunci ali karkoli, vsak tudi kdor drug. In ta dikcija bo na koncu po neki subjektivni presoji policista kdo kaj ovira ali pa tako naprej bodo na koncu nastradali drugi, vardisti bodo pa še zmeraj veselo paradirali in ko jih bo policist vprašal kaj to delate bodo rekli malo se sprehajamo«. In kaj bomo potem? Mi vsi vemo kdo je Štajerska Varda, jasno je kot beli dan že od leta 2018 kdo so, kaj so, kakšni so njihovi cilji, najprej so se omejili na delovanje na Štajerskem, potem pa so javno razglasili lov na ljudi in zdaj paradirajo tudi na meji. Kaj še hočem reči? Poglejmo tudi še mogoče historiat zadnjih vlad, ki so pripravili vse represivne podlage zato, da lahko zdaj vlada Janeza Janše od včeraj naprej mirno uporablja paralizatorje. Kje jih bo uporabila, kdaj, na komu ne vemo. 50 tisoč voltov je v paralizatorju, policija pravi, da bodo uporabili samo 1200 voltov, si morete misliti, lahko smo hvaležni samo 1200 voltov nas bo malo pretreslo, če nas bo slučajno na 7,6 metra zadela tista <stage>/ nerazumljivo/</stage> kako to izstrelijo in potem te zadene tisto nekaj se zarije v tebe in te pretrese. Od tega se lahko tudi umre, ker nekateri doživijo recimo zastoj srca. Kdo je to pripravil? Vlada Mira Cerarja, vlada Mira Cerarja je to pripravila. Tudi prejšnja vlada je pripravila kup nadgradenj represivnih ukrepov, kot so <stage>/ nerazumljivo/</stage> droni, obrazna prepoznava, masovni nadzor nad avtomobili, nad letalskimi potniki in tako naprej. Tako, da glejte v tem smislu ni razlik in to smo v Levici povedali že takrat in to bomo povedali tudi zdaj in bomo povedali v bodoče, ker se takšne prakse enostavno ne bi smele dogajati. Vse podlage tudi za povečanje represije so bile že narejene, saj, kajne, tako da prosim. In zdaj še enkrat. Ni se pa uporabilo obstoječe zakonodaje. Ne, govorilo se je, da se ne more, da se ne da, tako kot tudi vi zdaj pravite, da ne vem kaj. V glavnem, da se, če se le hoče. In državljanke in državljani upravičeno čakajo in zahtevajo, da se to uredi takoj, ne jutri, moralo bi se pa že včeraj, po obstoječi zakonodaji, ne pa s kozmetiko in z manipulacijami. Zato, ker se niste lotili tako, kot bi se morali, ste potem pritresli s tem zakonom, da ste se prikazali, kot da hočete nekaj rešiti. Lepo vas prosim! S tem ne boste rešili čisto ničesar, ker smo še zmeraj tam, kjer smo bili – pač, nekaj ste zraven definirali, prekvalificirali neka kazniva dejanja v prekrške, okej, malo ste definirali nekaj, ampak zgodilo se seveda še vedno ne bo nič. Mi pa hočemo, da se končno kaj zgodi.</p>
               <p>Hvala lepa zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Predlagatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Spoštovana kolegica, to, kar zdaj tule razlagate, je povedal tudi premier Janez Janša, da imamo vse vzvode za urejanje te problematike. To je povedla tudi premier, in verjamem, da se z njim tu strinjate. Bom pa poskušal v svoji obrazložitvi opredeliti, da to ni res – nimamo urejeno. Jaz ne razumem, kako se lahko postavite nad stroko tožilstva in sodišča, ki sami povejo, da niso opredelili znakov kaznivega dejanja, in zadevo ves čas podpirate in pravite, da imamo že vse urejeno. Drugo, kar bi vas opozoril, naslednjo točko imamo Zakon o nadzoru državne meje. Jaz verjamem, da ste si sprintali magnetogram, ko smo na prejšnji seji odbora obravnavali točke skupaj; zato ste tudi tako razpravljali, ker imam tudi jaz magnetogram in vidim, da greste po teh svojih iztočnicah. Nimamo urejeno, spoštovana kolegica, nimamo. Lažno izdajanje za uradno ali vojaško osebo, ste prebrali, pa ga bom še jaz enkrat prebral: »Kdor se, zato da bi sebi ali komu drugemu,« pazite, »pridobil kakšno korist ali bi komu prizadejal škodo, lažno izdaja za uradno ali vojaško osebo ali neupravičeno nosi oznake uradne ali vojaške osebe, se kaznuje<gap n="..."/> » in tako naprej. »Storilec s svojim dejanjem,« preberite si Kazenski zakonik s komentarjem iz Sodne prakse. »Storilec s svojim dejanjem skuša doseči, da bi zase ali za koga pridobil materialno ali kakšno drugačno korist. Prav tako je namen storilca osredotočen na prizadejanje materialne ali nematerialne škode drugemu.« V praksi pomeni to naslednje, da se jaz oblečem v uniformo ali pa si nabavim neko značko, rečem, policija, opravljam nek pregled nekoga, mu vzamem določen denar, s tem sem si pridobil korist in stori kaznivo dejanje. Dokler pa torej kaznivo dejanje stori storilec takrat, kadar opravi uradno dejanje uradne ali vojaške osebe, to mora biti dejanje, ki ga dejansko v okviru pooblastil lahko zakonito opravi le neka oseba, torej, gre za preiskavo, gre za inšpekcijski pregled, gre za odvzem prostosti in podobno. Dokler se ljudje sprehajajo v nekih uniformah ob državni meji in ne pride do konkretnega ukrepa, torej, da nekoga ustavijo, da opravijo identifikacijski postopek, takrat v tem primeru ne gre za kaznivo dejanje. In če sodišče pove ali pa tožilstvo pove, da niso izpolnjeni znaki kaznivega dejanja, potem čez to ne more iti. Še enkrat bom povedal, da je policija v obdobju od 6. septembra 2019 do 28. maja 2020 zasegla osem kosov Airsoft orožja, ki ga je vrnila, zoper enega kršitelja po Zakonu o varstvu javnega reda in miru, in podala dve kazenski ovadbi – dve kazenski ovadbi, v tem času, ker drugače niso mogli. In zdaj ne moremo mi tu<gap n="..."/> Jaz verjamem, eni imamo malo več pravnega znanja, eni imamo malo manj, ampak vsi mi smo amaterji. In če povejo profesionalci, kot je Policija, če pove tožilstvo, da ne morejo z ustrezno zakonodajo urediti stvari, potem druge ni, kot da je treba to urediti. In to tudi počnemo. Ne gre za to. Glejte, ne ena ne druga vlada, torej, Vlada Marjana Šarca in Vlada Janeza Janše sta različno politično usmerjeni, pa vsaka od njiju pravi, da imajo težave, da se ne da. Torej, jaz mislim, ne vem, da predstavniki neke politične stranke pač ne morejo biti tako strokovno usposobljeni in reči tožilcu: »Tožilec, motiš se, to kaznivo dejanje je pravo in ti ga boš upošteval.« Ne gre za to, da nočejo, ampak gre za to, da – seveda, bil je že obsojen pripadnik varde ali pa poveljnik varde na zaporno kazen, ampak veste, kaj, ta dejanja, ki jih izvajajo, niso vedno ista, po istem kopitu. Gre za to, da se prilagajajo razmeram, da poskušajo iti po robu in ne izpolniti vseh znakov, ki bi kazali na obstoj kaznivega dejanja. Zato se vsakič znova adaptirajo na to, kar imamo. Zakaj je bil takrat obsojen, zakaj sedaj ni – zato, ker sedaj ni znakov za določeno kaznivo dejanje. Verjetno bi o tem tožilstvo veliko več vedelo kot pa jaz kot poslanec ali pa kot vi, spoštovana poslanka, ki pravzaprav o pravi nimava kaj dosti pojma.</p>
               <p>Vzbujanje videza. Spoštovana kolegica, kdo je lahko bolj kompetenten, da bo ocenil, da nekdo vzbuja videz izvajanja uradne naloge, kot tisti, ki to vsakodnevno opravlja – to je policist, ki ve, kako se izvajajo uradne naloge, to je inšpektor, to je kdorkoli že. In ravno to je tisto, kar je pomembno v tem, da čevlje sodi le kopitar. Spominja me – to sem vam tudi že pri prejšnji obravnavi povedal -, spomnil sem se prepovedi uporabe pirotehnike, ko smo razpravljali na neki seji tega odbora, o absolutni prepovedi. Izjemno ste bili zainteresirani za to, da se pirotehnika popolnoma prepove. Ko smo pa rekli, da je treba dati policiji pooblastila, da bo lahko to tudi nadzirala, ste bili pa absolutno proti. Veste, če se gremo neko prohibicijo, kakršnokoli že, moramo dati tudi ustreznim organom neko orodje, s katerim bodo lahko in morali to preprečevati. Če bomo mi samo nekaj prepovedali, ne bomo pa dali orodja tistemu, ki bi to moral nadzirati, potem lahko zapremo butigo in gremo domov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Replike na repliko ni. Besedo ima zdaj gospod Robert Polnar.</p>
            </sp>
            <sp who="PolnarRobert">
               <speaker>ROBERT POLNAR (PS DeSUS):</speaker>
               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik odbora.</p>
               <p>Gospe poslanke, gospodje poslanci!</p>
               <p>Pri Predlogu zakona o dopolnitvah Zakona o varstvu javnega reda in miru se mi v celotnem gradivu dozdeva najbolj zgovorno mnenje Vlade oziroma tisto, kar je Vlada v svojem povzetku izpostavila in posebej poudarila. Vlada opozarja na zakonsko neurejenost tega področja, pri čemer izpostavlja neenotne ukrepe policije, ki kažejo na neučinkovitost sedanje ureditve. Če k temu dodam še poglavitno oceno Vlade iz mnenja o zakonu, ki ga bomo naslednjega obravnavali, se pravi, Predlog zakona o dopolnitvah Zakona o nadzoru državne meje, je treba izpostaviti, da tam Vlada predlaga, da je treba prepovedati delovanje takih skupin, se pravi, vaških straž in njim podobnih, na vseh področjih policijskega dela, ne pa samo pri nadzoru oziroma pri nalogah nadzora državne meje. Vlada torej ugotavlja neskladnosti v določenem družbenem razmerju. Hkrati pa izraža nezainteresiranost, da bi te neskladnosti z lastnim zakonskim predlogom razrešila. Izvršna oblast je na ta način sebe privedla v status čisto navadnega evidentičarja in takega ravnanja kajpada ni mogoče podpreti. Poslanci Poslanske skupine Desus menimo, da je imperativ države, da delovanje samoorganiziranih skupin nadzira, če je potrebno, tudi sankcionira. Slovenija ni v vojnem stanju in ni vojaško ogrožena. Svojo varnost zagotavlja z izvajanjem varnostnih in obrambnih nalog preko Policije, Slovenske vojske in Uprave za zaščito in reševanje, z njenimi poklicnimi in prostovoljnimi enotami. Motivacija za samoobrambno organiziranje državljanov leži predvsem v migracijah, bolje rečeno, v ilegalnih migracijah. Posplošeno je mogoče reči, da celotna srčika problema katero danes obravnavamo, leži v popolnoma nasprotujočem si pogledu na stvarnost. Določeni državljani očitajo oblasti, da ne razume položaja, da je dvignila roke od ambicioznejše zaščite slovenske južne in vzhodne meje, in da je zadovoljna z obstoječim stanjem. Funkcionarji na oblasti so po tem razumevanju voditelji v ignoriranju dejstev in v objavah optimističnih napovedi, ki pravzaprav nimajo nikakršnega pokritja. Razumni optimizem sicer ne moti, pri tem pa je treba imeti mero. Kakorkoli, po tej logiki je na dlani, da oblast zamenjuje resnično stvarnost z nekakšno boljšo olepšano stvarnostjo. In če v taki stvarnost oblast lahko živi vsaj nekaj časa, določeni državljani ne morejo. Ignoriranje in zanikanje stvarnosti je še bolj moteče kakor življenje v njej. Obvladovanje oziroma neobvladovanje migracijskih tokov je posebej plodno področje za manifestiranje najnižjih političnih nagonov, spodbud in impulzov, zato ker proizvaja patološki ekskluzivizem, odtujevanje in zapiranje v lastni socialni tabor. Anticivilizacijske mentalitete se hranijo s take vrste travmami in jih poskušajo zadržati v statusu svojega specialnega političnega azila. Za njih je danes na slovenskem molče dopuščeno vse kar je drugje nesprejemljivo. Ekstremni nacionalizem, življenje po vojaško-plemenskih kodeksih, suspenzija državljanske zavesti. Ali za kaj takega obstaja zdravilo? Morda. Pravosodje bi moralo drastično sankcionirati izglede, ki se dobrohotno naklonjeno tolerirajo v lažnem prepričanju, da je zadeva prehodnega značaja in bo izginila sama od sebe. Država bi morala intervenirati s socialno-psihološkimi posttravmatskimi programi katerih cilj je preobrazba plemenske mentalitete v državljansko, toda država je zelo pasiven mehanizem, ki ležerno opazuje ultranacionalist kako ultranacionalistične enklave vegetirajo v svoj psihopolitični zmedenosti in izživljajo svoje frustracije. Taka izživljanja so najbolj očitna z izražanjem nihajočih življenjskih kriterijev do dobrega in zlega, do tega kar je prav in onega kar ni prav. Ko govorim o vlogi države, bodo minuli dogodki morda prinesli tudi kakšne koristi, predvsem v smislu javnega spoznanja o kalkulantski ravnodušnosti in malomarnosti policijske birokracije. Tiste birokracije, ki ima legitimno in položajno moč odločanja in ukazovanja, pa se je odločila za lenobno kompromisarstvo z latentnim nasiljem. To je oblika šok terapije, predvsem v smislu katarze, da je napočil konec mistifikacij o policiji kot kontrolnem mehanizmu države. Minuli dogodki zlasti tisti v Slovenski Bistrici so razkrili policijo kot inštitucijo inertnih ljudi. Inštitucijo, ki je izvrstno usposobljena za gnjavljenje državljanov kadar ti vozijo s hitrostjo, ki je nekaj kilometrov na uro višja od najvišje dovoljene na določenem cestnem odseku. In inštitucijo, ki se je izkazala kot zaskrbljujoče, da ne rečem mučno nebogljena, ko se je peščica državljanov oblekla v uniforme in prišla gnjaviti policiste na policijsko postajo. Gre za zelo resne stvari, policija pa take resne stvari tretira kot nedolžno šalo. Sodobno teoretično oporišče pojma države je vsebovano v določitvi države kot monopola na legitimno uporabo sile. V modernih državah je pravica države in njenih organov do uporabe sile regulirana z zakonom. Represija je legalna možnost države in njenih organov, da uporabi sredstva prisile za ohranitev ureditve in splošnega reda. Ta legalna možnost pa pod nobenimi pogoji ne more preiti v roke spontano organiziranih skupin državljanov. In tak se potem kolo vrti v nedogled in naprej. V slabi stvarnosti je mogoče živeti, če obstaja upanje, kadar državljani vidijo, da je država na pravi poti, in da je profesionalno opravljena. Toda po mnenju tistih, katerim so zakonske današnje spremembe namenjene, v slovenskem primeru ni tako in v skrajno, vztrajno odklanjanje, da se resno spoprime z ilegalnimi migracijami, destimulira in deprimira do te mere, da se je potrebno samoorganizirati in pri tem izkazovati nespregledljivo mero agresivnosti. Tako je bilo v Sloveniji do nastopa Vlade, ki je bila izvoljena 13. marca letos, in tako je tudi poslej. Funkcionalna demokracija pa nikoli ni spontana, vedno je nadzirana, ima določene okvire in omejitve, zato država mora reagirati. Ni mogoče pričakovati, da se bo skozi izogibanje represiji prej opisani trend razblinil sam od sebe, da bo poniknil samo zato, ker se ga ignorira in se mu ne prepisuje ustreznega pomena. Dosedanji pristop, ki se je osredinjal na zanikanje in blagohotnost, ni dal nikakršnih rezultatov, državljani kakršne simbolizirajo organizatorji samozaščitnih enot, bodo agresivni natanko do mere do katere bo država tolerirala njihovo agresivnost. In ni potrebno biti pretirano obveščen, da človek ugotovi, da je državni prag tolerance danes nenormalno visok. Gre pa za to, da ga moramo znižati. Zato bomo poslanci v Poslanski skupini Desus tudi v prihodnje podpirali zakonodajo oziroma dopolnitve zakonodaje na način, ki bo omogočal odločno ukrepanje zoper izzivalna ravnanja posameznikov, pa tudi zoper izzivalna ravnanja organizacij oziroma posameznikov, ki so organizirani v skupini.</p>
               <p>Tako, spoštovani gospod predsednik, s tem sem zaključil. Vem, da je ekonomika razpoložljivega časa danes nuja, zato pri naslednjem zakonu ne bom razpravljal, ker sem povedal vse kar sem imel povedati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospod Rudi Medved. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="MedvedRudi">
               <speaker>RUDI MEDVED (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Hvala za besedo gospod predsednik.</p>
               <p>Kolegica poslanka, Janja Sluga je kakšno uro pa uro in pol nazaj pravilno vprašala in jaz ne bom zdaj polemiziral s stališčem Državnega sveta, vendar je pravilno vprašala predstavnika Državnega sveta, kaj nekaj se je v teh pol leta tako drastično spremenilo na tem področju, da je komisija Državnega sveta izvedla tak salto mortale pri svojem stališču do predlagane novele zakona. Jaz pa seveda sprašujem pa stroko. Kaj se je zgodilo pa s stroko? Stroka na Ministrstvu za notranje zadeve je predlog novele pisala, saj to kar je danes na mizi, se bistveno ne razlikuje od tistega, kar je v Državni zbor poslalo Ministrstvo za notranje zadeve za čas Vlade Marjana Šarca. In kaj za vraga se je potem tako drastično spremenilo, da ta novela zakona kar na enkrat po mnenju te iste stroke, ki je to pisala, ne pije vode. Dobro, zamenjal se je minister pa še nekaj vodilnih na ministrstvu, ampak ni se pa zamenjala vsa stroka. In potem slišimo tisto znano, to je pa tista znana, veste ravno toliko časa sem pa bil v izvršilni oblasti, da vem kaj to pomeni, ko ti uradniki, ko prideš, da je treba neko zadevo rešiti in ti uradniki povedo ne, minister, pusti to, to bomo mi celovito. To bomo mi celovito. Veste kaj to pomeni, ob svetem nikoli v glavnem, tako v tej državi sistemsko in celovito rešujemo te zadeve. Jaz sem se tega naposlušal, verjemite mi v letu in pol in vem kaj to pomeni. V resnici pa to pomeni, da se na nek način, takšen je zdaj vtis, želi nekako legitimirati delovanje teh Vard. Kar preprosto legitimirati. In zdaj, če pogledamo nazaj kako prav je ravnal minister za notranje zadeve oziroma Vlada Marjana Šarca, ko je po tistih nekaj ekscesih štajerske Varde spisala novelo zakona in jo poslala v Državni zbor, zavedajoč se nevarnosti tega početja in potem se je pa to kasneje v praksi pa tudi udejanjilo. Prišlo je še do večjih ekscesov, prišlo je do maltretiranja policistov v Slovenski Bistrici, še nekega francoskega turista tam v nekem kampu so maltretirali in legitimirali. Res izjemna turistična razglednica te države, da pripadniki neke paravojaške skupine tam po kampih legitimirajo tuje državljane ali pa naše. Tudi naše državljane so legitimirali. In mi to zdaj razpravljamo o tem ali bomo to celovito ali pa bomo, ali pa ne bomo celovito. Sploh ni vprašanje. Vprašanje je ali bomo to tolerirali v tej državi? Ali bomo to v tej državi tolerirali? Ali bomo sedli na vlak nekaterih držav. Jaz bom navedel primer v Bolgarije. V Bolgariji te paravojaške skupine prosto lovijo ljudi, ne vem, migrante ali kogarkoli, jaz ne vem koga vse po gozdovih in za nagrado dobivajo državna priznana. Javno jim podeljujejo državna priznanja. Potem imamo pa, pač zdaj parafraziram, znameniti francosko-nemški vlak, kjer imajo pa popolnoma uničeno toleranco do tovrstne ali kakršnekoli dejavnosti teh paravojaških združb, formacij ali kakorkoli jih že imenujemo. In mi smo zdaj na neki točki, ko del vladajoče koalicije, poudarjam, del vladajoče koalicije očitno nekako ali miži na eno oko ali pa bi celo legitimirala to dejavnost, saj ni ostalo preslišano, ni ostala preslišana napoved sedanjega obrambnega ministra na njegovem hearingu, da bi morda pa veljalo te Varde vključiti kar v redno ali ne vem kakšno sestavo vojske. Celo to smo slišali. Po drugi strani smo pa tudi slišali predsednika Vlade, ki je pa te varde pa izenačil z nekimi tudi, pa jih imenuje kolesarske varde. Zdaj, torej imamo pehotne in kolesarske varde, po njegovem tolmačenju. Jaz nisem sicer zaznal, da bi te kolesarske varde udirale na policijske postaje in postrojevale policiste, varuhe reda in miru ali pa legitimirale tuje državljane po kampih, ker jih pač predsednik Vlade protestnike imenuje tudi varde. In seveda tukaj se človek res zelo težko znebi vtisa, da ni v delu vladajoče politike ni volje, da se na tem področju za enkrat karkoli spremeni, ampak da se tem vardam pusti, da delujejo, nehoteč spreminjati karkoli v zakonodaji, pa čeprav so policisti večkrat jasno in glasno, ko je bilo očitno, da tudi prejšnja vlada ni nič storila na tem področju, da policisti niso ukrepali. Policisti so jasno in glasno povedali, da zakonskih podlag enostavno nimajo, pika. Komu naj potem verjamemo? Pravijo, da ni ustreznih zakonskih podlag. Torej, poklicani smo, da jih pripravimo.</p>
               <p>Veste, prisluhniti je pa vendarle treba v takih primerih, ko mislim, da v kar precejšnjem delu javnosti vlada konsenz, da je delovanje teh vard, milo rečeno, milo rečeno, moteče. Jaz bi uporabil drug izraz, če bomo še kar skozi prste gledali, da se to dogaja, da je to zastrašujoče, da je to zastrašujoče.</p>
               <p>Ne moremo pristati tu na tezo, da prisluhnemo samo našim volivcem. To smo tudi slišali en dan sedaj. Kdo pa je ta javnost? Prisluhnimo našim volivcem. Ne tudi našim, vsem volivcem. Slovenski javnosti je treba v tem primeru prisluhniti in ukrepati. Torej, ne čakati na tisto celovito, saj predstavnik Vlade ni povedal, ali to celovito ureditev pa sedaj že pripravljajo. Pričakoval bi, da pravzaprav, če je ta tako pomanjkljiva, da pa celovito pripravljajo. Ampak dejstvo je, da bi morali proti tem pojavom ukrepati že včeraj, pa bi bilo prepozno. Tako da ne glede na to, da morda v tej zakonski noveli je kakšna pomanjkljivost, pa ne da se bomo sedaj nalovili pri tistih tolarjih, da je to glavni problem. To je tudi tako za lase privlečen izgovor. So zakoni živa materija in jih je možno vsakokrat ko se pokaže priložnost tudi ustrezno spremeniti. Seveda bomo predlog novele zakona v Listi Marjana Šarca podprli, saj smo bili nekako tudi botri prvega besedila, ki žal ni šlo skozi ta državni zbor, pa danes tega problema najbrž ne bi imeli, ampak še vedno lahko ukrepamo. Zato seveda izrekamo v Listi Marjana Šarca temu besedilu podporo.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Poglejte, nekateri se prijavljate že drugič k besedi. Vse je zabeleženo. Sedaj imam sam prijavljeno razpravo, potem je še gospa Bojana Muršič, gospa Anja Bah Žibert in za njo spet gospa Sukič, ki se je ponovno javila k besedi.</p>
               <p>Zakon, ki je danes pred nami ne bom podprl. Glasoval bom proti. Razlog, dvojna merila pri predlagatelju in danes v razpravi. Dvojna merila, gospe in gospodje. To je nekaj, kar je v pravu nedopustno, kar trdim, je proti ustavno in se sploh nikoli ne bi smelo pojaviti. Vse kar je bilo omenjenega, da je narobe, da je protipravno danes tukaj že sankcionira obstoječa zakonodaja. Vprašanje je samo, ali se dosledno izvaja ali ne. Tisto, kar pa me izredno skrbi in kar bi moralo skrbeti vsakega državljana pa so dvojna merila. V Sloveniji imamo, če parafraziram, že leta prisotno levičarsko fašistično vardo Antifo, ki razsaja po ulicah, pa zaradi tega ni nihče predlagal tovrstnega zakona. Ampak za razliko od te, o katere ste govorili danes, so Antifa, ki je v resnici po svojem bistvu teroristična organizacija in jo tako obravnava čedalje več držav, razbila že celo število evropskih mest, na primer Hamburg v času zasedanja G20, tiste slike bom na seji, če bo potrebno, tudi pokazal. Zgledalo je kot vojno področje iz bližnjega vzhoda in v šali sem to tudi predlagal in ljudje so tako verjel, da je ena od televizij celo poročala, da sem pokazal slike, iz vojnega območja na bližnjem vzhodu. Ampak to je naredila Antifa, v Hamburgu. Razbil so Berlin, Rim, Neapelj in še celo vrsto evropskih mest, da jih ne naštevam in pojavil so se tudi že v Sloveniji. In zdaj poglejte po kriterijih, ki ste jih danes tukaj postavil, o čem govorimo. Pa to je prisotno že leta, še enkrat, poudarjam.</p>
               <p>Rekli ste, gre za urjenja in »postrojavanja«. Ja, Antifa, smo videli njihov postroj na Kotnikovi. Bili so postavljeni v postroj za obvladovanje množic, kar pomeni, da so vežbal. Bili so oboroženi s koli, se pravi, bili so oboroženi. Bili so pripravljeni poseči po nasilju. In če nadaljujem, prej je bilo rečeno – črnosrajčniki in kdo so ti, tisti, ki z nasiljem izsiljujejo svoje politično prepričanje. Najboljša definicija Antife, kar sem jo v zadnjem obdobju slišal. Jaz se samo zahvaljujem gospe, ki jo je prej prebrala, da jo je povedala. Nanaša se sicer na neko drugo skupino, iz začetka prejšnjega stoletja, ampak danes je to Antifa. Še celo na simbolni ravni, kajne? <stage>/ nerazumljivo/</stage> je črnosrajčniki.</p>
               <p>Imeli smo v petek, tukaj v Ljubljani, črnosrajčniki. Vsi smo Antifa, vsi smo bili oblečeni v črno. Gospe in gospodje, to je tisto, kar bi nas res moralo skrbet, kajne. Kajti, kam to pripelje? Ni treba pogledat daleč. Lahko pogledamo po Evropi. Prišlo je do ropov, prišlo je do nasilja, prišlo je do hudo ranjenih, mnogih policistov tudi hudo ranjenih in prišlo je žal tudi do mrtvih. Še huje je danes preko, v Ameriki, v ZDA. Iz Evrope je v resnici to pljusknilo, v ZDA in tam je doživelo potem, s tistim svojim proti belsko rasističnim derivatom BLM, še dodalo svoje nadaljevanje in stopnjevanje, v nasilje.</p>
               <p>Vsi veste za to, da je prišlo do, pri neki aretaciji, do smrti, zaradi katere poklekajo športniki, zaradi katere so nemiri in ti nemiri naj bi bili s tem kar upravičeni. Nobeno nasilje ni upravičeno, gospe in gospodje. In treba je to preprečit, preden sploh do tega pride, če pa pride, pa ukrepat z vso odločnostjo. Kajti, tisto, kar bi nas moralo najbolj skrbet, so dvojna merila.</p>
               <p>Poglejte primer, za tistega, o katerem sem prej govoril, ste vsi vedeli, kajne. Ali ste kdaj slišali Canona Henanta? Majhen deček, 5 let star, se je igral pred hišo in ga je v tem proti belskem vzdušju v ZDA, ki ga je ustvaril BLM in Antifa, ubil kar tako, za zabavo, mimoidoči temnopolti. Ustrelil ga je pred dvema majhnima sestricama, s katerima se je igral. To je pa tisto, do česar nikoli ne sme priti in zaradi česar je potrebno ukrepat.</p>
               <p>To se pravi, prvo in osnovno, če bo ta zakon sprejet, o katerem danes govorite, pa tudi sicer, ampak če bo pa sploh, bo potrebno odpret razpravo, zakaj policija do zdaj ni ukrepala proti Antifi in kdaj bo in kako bo, da se prepreči, da bi ta terorizem postal domač tudi na slovenskih tleh. Če boste danes izglasoval te zakone, potem vam povem, da vsako sejo, kjer bomo imel Ministrstvo za notranje zadeve oziroma policijo, bom postavil na začetku že tudi vprašanje, kako ste ukrepal proti Antifi, da se to, kar se dogaja po ameriških ulicah, ne bi razširilo tudi v Slovenijo. Rekli ste, da je treba ukrepat, ker to vzbuja nelagodje pri ljudeh. Zagotovo pojav Antife vzbuja skrajno nelagodje pri ljudeh. Za vse tiste, ki vemo, da so samo v nemirih v ZDA pobil več kot 20 ljudi. Ali ste o njih kaj slišal na osrednjih medijih? Ali ste o Canonu Henantu kaj slišal na osrednjih medijih? Niste. Glejte, to so pa tista odvratna dvojna merila, ki nas morajo skrbet in žal ta dvojna merila so danes prisotna tudi v tej razpravi in to me skrbi. Vsako nasilje je potrebno preprečit, ne glede na to, kako se kdo deklarira in treba je naprej, seveda, se ukvarjat s tistim, kjer je realno nasilje, kjer je do nasilja že prišlo, <stage>/ nerazumljivo/</stage>, takih kot so, je bilo do zdaj samo nastopaštvo. Nastopaštvo, ki ga je treba sankcionirati in ki je bilo že sankcionirano, po obstoječi zakonodaji, zato ne rabite tega zakona. Pri Antifi pa je prišlo do brutalnega nasilja, do masovnega nasilja, do uničevanja mest, do uničevanja lastnine, do načrtnega kršenja zakonov in do umorov. Kako ste ukrepali proti Antifi, proti očitno teroristični organizaciji 21. stoletja? To je tisto vprašanje, ki ga bo treba odpreti na osnovi tega zakona, in ga je treba odpreti že danes pri sprejemanju tega zakona. In če spet citiram eno iz razprave: »Žalostna je tista država, kjer je potrebna prijava malega človeka, da se mora izpostaviti in potem ukrepati.« Jaz dajem danes tukaj javno prijavo proti Antifi in pričakujem, da bo policija odločno ukrepala vsakič, ko se to pojavi na slovenskih tleh. Zaradi tega, ker tisto, kar se dogaja v tujini, ne sme postati domače na slovenskih tleh, ne z nekimi imaginarnimi združenji, ki naj bi imela take ali drugačne namene. Ampak tu smo pa videli, kaj se dogaja, tu se da to dokumentirati, kaj se dogaja. In tu je zato treba preprečiti, da bi se to dogajalo. Gre za varnost ljudi in za vprašanje enakih meril. In to, prosim, imejmo vsi v očeh, kadar se odločamo o zakonodaji. Po ustavi smo vsi enaki in zakon mora enako veljati za vse. Vsako nasilje je treba preprečiti in vsak zločini je zločin. Ko bomo enkrat vsi sposobni to v Sloveniji v celoti razumeti in tako tudi ravnati, potem, verjemite, bo Slovenija res postala druga Švica.</p>
               <p>Rekli ste, da je treba ukrepat, ker to vzbuja nelagodje pri ljudeh. Zagotovo pojav Antife vzbuja skrajno nelagodje pri ljudeh. Za vse tiste, ki vemo, da so samo v nemirih v ZDA pobil več kot 20 ljudi. Ali ste o njih kaj slišal na osrednjih medijih? Ali ste o Canonu Henantu kaj slišal na osrednjih medijih? Niste. Glejte, to so pa tista odvratna dvojna merila, ki nas morajo skrbet in žal ta dvojna merila so danes prisotna tudi v tej razpravi in to me skrbi. Vsako nasilje je potrebno preprečit, ne glede na to, kako se kdo deklarira in treba je naprej, seveda, se ukvarjat s tistim, kjer je realno nasilje, kjer je do nasilja že prišlo, <stage>/ nerazumljivo/</stage>, takih kot so, je bilo do zdaj samo nastopaštvo. Nastopaštvo, ki ga je treba sankcionirati in ki je bilo že sankcionirano, po obstoječi zakonodaji, zato ne rabite tega zakona. Pri Antifi pa je prišlo do brutalnega nasilja, do masovnega nasilja, do uničevanja mest, do uničevanja lastnine, do načrtnega kršenja zakonov in do umorov. Kako ste ukrepali proti Antifi, proti očitno teroristični organizaciji 21. stoletja? To je tisto vprašanje, ki ga bo treba odpreti na osnovi tega zakona, in ga je treba odpreti že danes pri sprejemanju tega zakona. In če spet citiram eno iz razprave: »Žalostna je tista država, kjer je potrebna prijava malega človeka, da se mora izpostaviti in potem ukrepati.« Jaz dajem danes tukaj javno prijavo proti Antifi in pričakujem, da bo policija odločno ukrepala vsakič, ko se to pojavi na slovenskih tleh. Zaradi tega, ker tisto, kar se dogaja v tujini, ne sme postati domače na slovenskih tleh, ne z nekimi imaginarnimi združenji, ki naj bi imela take ali drugačne namene. Ampak tu smo pa videli, kaj se dogaja, tu se da to dokumentirati, kaj se dogaja. In tu je zato treba preprečiti, da bi se to dogajalo. Gre za varnost ljudi in za vprašanje enakih meril. In to, prosim, imejmo vsi v očeh, kadar se odločamo o zakonodaji. Po ustavi smo vsi enaki in zakon mora enako veljati za vse. Vsako nasilje je treba preprečiti in vsak zločini je zločin. Ko bomo enkrat vsi sposobni to v Sloveniji v celoti razumeti in tako tudi ravnati, potem, verjemite, bo Slovenija res postala druga Švica.</p>
               <p>Predlagatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Torej, tudi tale vaša izjava, da je že vse urejeno z ustrezno zakonodajo, se ne morem strinjati z njo. Če to trdite oziroma to zagovarjate, potem menim, da imate nasprotna mnenja z vašim aktualnim ministrom za notranje zadeve, ki je povedal naslednje: »Za učinkovito omejevanje in preprečevanje delovanja samooklicanih paravojaških skupin so nujne tudi spremembe pravnega reda, vendar s premišljeno in jasno opredelitvijo zakonskih znakov prekrška, ki v pravno podlago ne bodo vnašali morebitnih dvomov ali zlorab.« Tu je kritičen glede na ta predlog, pa vendar prepoznava, da je nujna sprememba zakonodaje. To je spoznal tudi vsak tožilec, ki se je srečal s tem in ugotovil, da ni znakov kaznivega dejanja, in še kdorkoli drug.</p>
               <p>Kar se tiče vaše razprave glede Antife ali kogarkoli drugega, bom povedal naslednje. Novela je narejena tako, da kdorkoli, ki razkazuje predmete, podobne orožju, ki sicer nimajo podlage v nekem drugem zakonu, ali z uniformi vzbuja videz, da izvaja naloge uradnih ali vojaških oseb, ali vzbuja videz, da gre za policijsko ali vojaško silo, bo obravnavan po tej noveli, naj bo to Antifa ali kdorkoli drug, ki to počne in izpolnjuje znake prekrškov, ki so se zgodili.</p>
               <p>In še enkrat bom povedal, res je, hvala, ker ste me citirali, žalostna je tista država, ki take prekrške, ki so problematični in ogrožajo državo, prepušča malemu človeku, da se sam izpostavi in da reče, da je vznemirjen in prestrašen – to bi morala urediti država sama. In Zakon o varstvu javnega reda in miru v precejšnjem delu v tem konceptu sledi temu, da mora nekoga nekaj motiti, da se mora izpostaviti. Poglejte, živ primer imamo v bližini romskih naselij, kjer prihaja do takšnih in drugačnih anomalij, glasna glasba, kurjenje<gap n="..."/> Tam se mora izpostaviti človek, ki je tam sosed, ki ve, da ima nekoga problematičnega za soseda, in se mora izpostaviti, namesto da bi policist sam zaznal in ukrepal. Po drugi strani pa policist lahko brez ogrožanja in brez vznemirjenja občanov ukrepa, kadar gre za nedostojno vedenje zoper njega, torej, če ga nekdo žali, pa ne potrebuje vznemirjanja ostalih prebivalcev. Tako bi Zakon o varstvu javnega reda in miru veljalo v tem delu spremeniti. In da država prevzame odgovornost, da s svojimi resursi, svojimi strokovnjaki in s svojimi ljudmi izvede tiste postopke, ki so seveda nevarni.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gremo naprej po seznamu, besedo ima gospa Bojana Muršič.</p>
            </sp>
            <sp who="MuršičBojana">
               <speaker>MAG. BOJANA MURŠIČ (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa, predsedujoči, za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi! Po kar dobrih dveh urah razprave ugotavljam, da govorimo o izjemno zaskrbljujoči problematiki teh vard oziroma paravojaških skupin, ki pa glede na opisane dogodke kažejo na to, da nimamo v zadostni meri ustrezne zakonodaje, ki bi takšna ravnanja oziroma delovanja zakonsko preprečevala. Delno nam k temu tudi pritrdijo predstavniki Vlade. Skrb zbujajoča so ravnanja, ki so bila oziroma so povezana z delovanjem v katerem smo priča predvsem v zadnjem času, to se pravi ti postroji v Apačah, vpadi na policijsko postajo v Slovenski Bistrici, vkorakanjem v predsedniško palačo, paradiranjem po slovenskih vaseh v uniformah, maskami in nošenjem replik orožja, nelegalnim zasledovanjem, snemanjem, zasliševanjem, celo, kar se je zgodilo v Prlekiji, ko so zasliševali francoskega turista. To nam pa res ne more biti nikakor ne v ponos in takšna ravnanja so zame nedopustna in zato je potrebno odreagirati. V kolikor Vlada ne najde ustrezne rešitve smo zato poslanci, ki smo pač pripravili ta zakon. Socialni demokrati smo se potrudili, iskali rešitve, kajti ta zakon, ki je bil že v obravnavi v prejšnji Šarčevi vladi ni ustrezen, ni dobil dovolj ustrezne podpore, smo ga pač uskladili z vsemi akterji, s katerimi se je pač dalo in imamo ta predlog na mizi.</p>
               <p>Ta delovanja, ki so se porajala niso od včeraj, ampak so že od 1. septembra 2018. In če Vlada meni, da nimamo ustrezne zakonodaje oziroma da bi bilo potrebno zakonodajo spremeniti mislim, da je bil čas, da bi imeli zakonodajo danes, ki bi vse te zadeve sistemsko rešila tudi na mizi, ampak tega nimamo.</p>
               <p>Kolega Baković to problematiko izjemno dobro pozna tudi iz svoje prejšnje poklicne kariere in zato verjamem, da je ta predlog premišljen, ki bo tudi v prid policistom, ki se soočajo s to problematiko.</p>
               <p>Treba je poudariti, da nas je na to problematiko opozoril tudi predsednik republike z dopisom v mesecu juniju in nas pozival, da sprejmemo to zakonodajo, katero danes obravnavamo. Kajti, treba je preprečiti vsa takšna ravnanja, ki so se pač v zadnjem času dogajala. Saj imamo v Sloveniji ustavo in zakone in naša naloga poslancev je, da zakone in Ustavo ščitimo. Torej, cilj tega zakona, ki ga imamo danes na mizi je učinkovito varovanje javnega reda in miru z namenom uresničevanja pravice posameznika do varnosti in dostojanstva kot temeljne človekove dobrine in ustavne pravice kot jo določana naša ustava v 34. členu. Prav tako pa tudi zagotoviti učinkovito izvajanje dolžnosti in nalog policije oziroma vodenje prekrškovnih postopkov, ki so neposredno povezani z zagotavljanjem varnosti posameznikov in skupnosti. In žal moram se dotakniti izvajanja predstavnika Vlade v začetku, ko je navedel, da zakon ne rešuje problema na zasebnem kraju. Ja, res, če to res ne rešuje, predlagajte rešitev, prinesite zakon, dajte narediti korake naprej, ne pa samo govoriti, da to ne gre, tega ne bomo naredili oziroma to ne rešuje, to je treba celostno pogledati. Ja, štiri leta ali pa dve leti to mine izjemno hitro in res bi bilo potrebno glede na to, da pa je ta zakon bil leta 2007 nazadnje spremenjen, pa vsi vemo, da je nujno potrebno, da se pristopi k spremembam. Pa moram se dotakniti teh, bom rekla glob, ki so tudi od leta 2007 še vedno v tolarjih. Vlada je imela v 13 letih kakršnakoli že leva, desna, takšna in drugačna, čas, da prinese spremembe. Sedaj pač žal, policisti preračunavajo to iz tolarjev v evre, ampak še vedno na koncu koncev bi lahko prenesli, lahko rešimo, ni pa naloga poslancev, da to spreminjamo, naloga poslancev to absolutno ni. Torej, takšen izgovor, da ta zakon zaradi tega ni primeren, je, milo rečeno, za mene neumen. Tudi Vlada je povedala, da ima ničelno toleranco do takšnih primerov, o katerih danes govorimo. Zakonodaja se še vedno ni spremenila, kazenska zakonodaja seveda je, vendar vsi vemo, kakšni so kazenski postopki, koliko čas trajajo te zadeve, mi pa rabimo rešitve zdaj in takoj.</p>
               <p>In žal moram se dotakniti izvajanja predstavnika Vlade v začetku, ko je navedel, da zakon ne rešuje problema na zasebnem kraju. Ja, res, če to res ne rešuje, predlagajte rešitev, prinesite zakon, dajte narediti korake naprej, ne pa samo govoriti, da to ne gre, tega ne bomo naredili oziroma to ne rešuje, to je treba celostno pogledati. Ja, štiri leta ali pa dve leti to mine izjemno hitro in res bi bilo potrebno glede na to, da pa je ta zakon bil leta 2007 nazadnje spremenjen, pa vsi vemo, da je nujno potrebno, da se pristopi k spremembam. Pa moram se dotakniti teh, bom rekla glob, ki so tudi od leta 2007 še vedno v tolarjih. Vlada je imela v 13 letih kakršnakoli že leva, desna, takšna in drugačna, čas, da prinese spremembe. Sedaj pač žal, policisti preračunavajo to iz tolarjev v evre, ampak še vedno na koncu koncev bi lahko prenesli, lahko rešimo, ni pa naloga poslancev, da to spreminjamo, naloga poslancev to absolutno ni. Torej, takšen izgovor, da ta zakon zaradi tega ni primeren, je, milo rečeno, za mene neumen. Tudi Vlada je povedala, da ima ničelno toleranco do takšnih primerov, o katerih danes govorimo. Zakonodaja se še vedno ni spremenila, kazenska zakonodaja seveda je, vendar vsi vemo, kakšni so kazenski postopki, koliko čas trajajo te zadeve, mi pa rabimo rešitve zdaj in takoj.</p>
               <p>Osebno bom tako rekla, sicer nimam nobenega problema, da se pojavljajo takšni ljudje, ki sicer želijo varovati ljudi in njihovo premoženje, ampak vsak, ki se odloči za poklic vojaka ali policista, mora izpolnjevati določene pogoje, tega ne more opravljati vsak, ki ima, ne bom rekla pet minut časa, ampak izpolnjevati mora pogoje, še posebej za policista, poleg formalnih pogojev, ki so, mora imeti peto stopnjo izobrazbe. Ni pravnomočno obsojen, zoper njega ni vložena pravnomočna obtožnica, državljan Republike Slovenije mora biti, je bil varnostno preverjen. Zdaj tisti, ki so šli skozi varnostno preverjanje, krepko vedo, kaj to pomeni biti varnostno preverjen. Nima dvojnega državljanstva in še to, da ni član politične stranke, ima vozniško dovoljenje in kar je še zelo pomembno, ima ustrezne psihofizične sposobnosti. To je zelo pomembno, vsi tega nimajo. Tudi na področju poklica vojaka je tako, da se preverjajo tudi gibalne sposobnosti. In tisti, ki smo kadarkoli bili zraven na kakršnemkoli preverjanju, vemo, kakšne sposobnosti mora vsak posameznik imeti, da gre skozi to rešeto. In to niso kar tako neke skupine, ki so se pač samoorganizirale in bodo zdaj parirale in upoštevale oziroma izkoriščale, bom rekla, policijska pooblastila in še kakšna druga.</p>
               <p>Danes je bilo govora, da danes nimamo več posnetkov samo na socialnih omrežjih. Ne, o vardah danes nimamo več samo na socialnih omrežjih, danes imamo že dokumentarec – dokumentarec, ki je bil predvajan v prvem delu, varde brez cenzure. Pa si ga poglejte, pa boste videli, kaj je to in kam to pelje. Ali si to želimo? Zato danes Socialni demokrati vlagamo to spremembo zakona, ker vemo, da je nujno treba narediti korake naprej in spremeniti to zakonodajo. In upam, da bo danes prevladal zdrav razum v Državnem zboru, da naredimo korak v pravo smer. Če pa Vlada meni, da ta zakon, ki ga imamo, oziroma te spremembe zakona niso primerne, pa lepo prosim, dajte, prinesite zakon na mizo, dajte ga v proceduro. Predstavnik Vlade, ki danes sedi z nami, ki nas posluša, vi se že, mislim, da celo življenje ukvarjate s tem, prinesite! Prinesite zakonodajo, jo bomo pogledali, bomo iskali skupni konsenz in bomo rešitve tudi našli.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospa Anja Bah Žibert.</p>
            </sp>
            <sp who="BahŽibertAnja">
               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Moram povedati, da sicer s kolegom Bakovićem zelo dobro sodelujeva na nekaterih področjih in zagotovo je z neko pozitivnostjo šel v pripravo teh predlogov zakonov. Zato upam, da bo tudi moja razprava vzeta kot konstruktivna in da bodo pomisleki taki, ki bodo morda doprinesli k nekaterim izboljšavam oziroma tudi mogoče k razmisleku, zakaj tako ali pa zakaj ne drugače.</p>
               <p>Najprej o tem, da je bil zakon prvič predlagan v bivši Šarčevi Vladi, ni bilo zadostne podpore in zdaj ste šli pač v pripravo novega zakona.</p>
               <p> Glejte, Šarčeva Vlada ni bila samo pol leta. Imela je kar lep kos tega mandata in če je ta problem bil res tako velik, tako pomemben, tako ključen, da se stvari na tem področju rešijo oziroma da zakonodaja do sedaj ni ustrezno urejena, zakaj se ni s tem zakonom pohitelo. Glejte, jaz se spomnim sej Državnega zbora, Šarčeve Vlade, ki so bile v torek, v sredo že praktično zaključene, ker zakonskih predlogov sploh ni bilo. Imeli ste večino, koalicijsko večino, torej ne morete reči, da se ni dalo. Imeli ste vse vzvode, imeli ste večino, pa tega niste pripravili. V redu, niste oziroma ste, pa ni šlo skozi, se pravi, ste bili neusklajeni. In zdaj imamo predlog Socialnih demokratov, ki pa, poglejte, v teh rešitvah pač meni kaže samo to, nekatere rešitve, da bo dvom v dvojna merila po tem zakonu samo še večji, zato ker neke stvari niso jasno opredeljene. Glejte, povedala bom primer iz leta 2015. Bila je Cerarjeva Vlada, minister je bil Janko Veber iz vaših vrst. Takrat, veste, je padla prva kazen, izrečena zgodovinarju, raziskovalcu Dežmanu, zato ker je pred sodišče prišel v uniformi. To je bila prva kazen, nihče prej je ni dobil, nihče kasneje zaradi tega ni dobil. Je to dokaz dvojnih meril? Je. Glejte, zdaj mi pa za tole skupino, vojaško formacijo <stage>/ prikaz fotografij/</stage> povejte, kaj to je. Imajo pravo orožje? Prej je Maša Kociper lepo povedala, veste, že nekatere replike so danes takšne, da vzbujajo videz, da so prave. Te pa so prave. In v zvezi s temi zadevami na moje poslansko vprašanje, kdo preverja avtentičnost tega orožja oziroma ali je to orožje, bom rekla, onesposobljeno, odgovora ni bilo s strani Vlade oziroma Policija tega ni preverjala. In nekdo v tej skupini ima lahko v rokah orožje, ki deluje. In vas sprašujem, ali to ne pomeni za državljane prav tako posega v telesno in duševno celovitost posameznika. Če nimamo dvojnih meril, bomo rekli, seveda posega. Če imamo dvojna merila, bomo iskali izgovore za tovrstne skupine. Ali v tej skupini je preverjena psihofizična sposobnost posameznika, ki nosi orožje? Ni. Je politično opredeljen? Ne vemo. Glejte, ob vseh zakonih, se pravi, je nekaterim dovoljeno, drugim ni. In zdaj se jaz bojim, spoštovani, da pri tem zakonu bo ravno za to šlo, da se bodo ta dvojna merila še povečala. Tovrstne zadeve se bodo smatrale kot zbirka posameznikov, ki praznujejo ne vem kaj, pač nekaj očitno praznujejo, se veselijo, ali pa so vojaška formacija sredi gozda. Glejte, mene pač ne boste prepričali. Če jaz tako skupino srečam, mi ne morete reči, da mi ne vzbuja neprijetnega občutka. Še toliko bolj, ker vem, kaj pomeni nošenje orožja, oziroma vem, kako počnejo tisti, ki imajo pravico in obveznost nošenja orožja. Ravno tu potem vidim problem, kajti tu jasno pravi, tisti, ki vzbuja videz, da opravlja naloge uradnih ali vojaških oseb. Ne, spoštovani! Vsak, ki vzbuja neprijeten občutek in krati občutek varnosti. Za vse tovrstne skupine je treba narediti. Za mene ta puška, oprostite, ni prav nič drugačna kot tista, ki jo nosi kdo drug, pa je mogoče novejšega tipa, ni razlike. In zakon, če res gremo v to, da prepovemo delovanje vsakršnih skupin, ki dajejo nek občutek vojaških formacij, potem moramo zadeve tako tudi napisati. Tu pa niso. In zdaj je tu, vzbuja videz, da opravlja naloge uradnih in vojaških oseb. Jaz se tu na nek način strinjam, kdo pa bo drug to ugotavljal kot tisti, ki je najbolj usposobljen v tej državi. Pa vendar, glejte, imamo, na primer, dam samo primer, skupino mladih, ki radi nosijo – Army Shop vsi poznate -, se opremijo, grejo po cesti, skupinica, se srečajo z nekimi prijatelji, začnejo neko debato, malo širšo - kaj, ali bo prišel policist pa bo rekel, ali vi delate mogoče tisto, kar delajo uradne osebe -, kajti videz bo, da delajo nekaj nenavadnega. Se pravi, na nek način samo s tako dikcijo damo premalo konkreten predlog rešitve, da bi lahko tista uradna oseba, ki mora to doreči oziroma ki mora odločiti, res lahko objektivno odločila.</p>
               <p>Vi ste se zdaj pač na to spravili, pa vsi se pogovarjamo samo o vardah. Ja, spoštovani, na protestih je tudi nekdo imel v rokah pištolo pa je šprical proti policistom. Ja, ja, šprical je, lahko pa ne bi šprical, kajne. Ali se policist ne sme tega ustrašiti? Je to normalno? Smo to zajeli v tem zakonu? Nismo. Ampak to je nenormalno, spoštovani, da se grozi s pištolami, pa naj bodo kakršnekoli že, neki uradni osebi, ki je tam zato, da opravlja svojo nalogo. Na dolžnosti je. Je stran od družine, je izpostavljen, ne ve, kako se bo dan zaključil. Ampak mi ne reagiramo, mi smo se osredotočili zgolj na varde.</p>
               <p>Še enkrat povem, ne nasprotujem nekaterim od teh rešitev. In verjamem, da so dobronamerne, vendar v tem smislu pa res lahko rečem, da niso celovite. In da bomo z njimi odprli neke stvari, ki niso jasne, po drugi strani pa ne bomo zamejili tistih stvari, ki so prav tako problematične v tej družbi. In to je moj pomislek. Še enkrat, sem nasprotnica vsakršnim vojaškim formacijam, ki to niso po zakonu in ustavi, ampak vsakim, iz kateregakoli konca prihajajo, in nobena ne more biti tu izvzeta.</p>
               <p>Moram pa še - oprostite, ne da sem tu v neki vlogi branilca Državnega sveta, ampak mislim, da je bilo prej nekorektno ali pa, ne vem, mogoče neznanje Maše Kociper, ki je govorila o Državnem svetu, kako je orientiran politično. Glejte, to je smešno. Državni svet je izvoljen organ, v njem so nosilci socialnih, gospodarskih, poklicnih interesov in lokalne skupnosti. Vsi ti ljudje so izvoljeni. Če imajo pač takšno mnenje, kot ga imajo, jih zato verjetno ni treba napadati, da sodijo v nek politični krog, to je nedopustno. Interesne skupnosti in vsi ostali so imenovali svoje predstavnike v Državni svet, to je naša ureditev. Je pa še nekaj, rečeno je bilo, da je Državni svet popolnoma obrnil svoje mnenje. To ni res, popolnoma ga ni obrnil. Se pa sprašujem, kolegice in kolegi, tisti, ki ste imeli čez to toliko povedati, ali se v Državnem zboru nikoli ne zgodi, da neka poslanska skupina, na primer, na seji odbora glasuje tako, potem pa na plenarni seji drugače. Jaz mislim, da je veliko teh primerov in tudi ni nenavadno, pa tudi prav je, da se kaka stvar celo spremeni. Ampak tu je Državni svet samo dopolnil svojo obrazložitev.</p>
               <p>Ja, še enkrat, od 1. septembra 2018 vas to skrbi. Mene pa skrbijo te zadeve že veliko dlje. In na moje poslansko vprašanje in na to, da bi se v Državnem zboru pogovorili o teh skupinah, o rešitvah, ki bi preprečile tovrstno nošenje orožja, ni bilo interesa. Kolegice in kolegi iz levega političnega pola ali pa vsi tisti, ki danes podpirate spremembo tega zakona, takrat ni bilo interesa, da bi se pogovorili o teh vojaških formacijah. In še enkrat, verjamem v nekatere pozitivne rešitve, vendar pa, dokler bodo veljala dvojna merila in jih bomo s tem samo še poglabljali, se pač ne morem strinjati v tem smislu, da bi lahko zakon podprla.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Replika, predlagatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Draga kolegica, cenim vaše mnenje in pravzaprav tudi vašo željo, da se zadeve uredi, tako na eni kot na drugi strani.</p>
               <p>Odgovarjam na vaše vprašanje, zakaj se ni pohitelo z zakonom. Glejte, v prvem poskusu so poskušali iti v nujni postopek, pa to ni šlo skozi. V drugem poskusu smo se odločili, da gremo v redni postopek, ravno zato, da pridete tudi vi s kakšnimi dodatnimi predlogi ukrepov, da se zadeva resnično celovito reši. In še enkrat, iz vsega srca si želim, da se ta novela sprejme zato, da bo lažje delati organom pregona, da bo država lahko zadihala, pravzaprav zadaj ni nič drugega.</p>
               <p>Kar se tiče dvojnih meril. Kar se tiče primera, ki ste ga izpostavili, gospod Dežman, ki je prišel v uniformi. Že prej sem pojasnil, pa bom morda še enkrat. Ministrstvo za obrambo Republike Slovenije dovoljuje nošnjo uniforme, prepoveduje ali pa na nek način je prekršek, če so na njej oznake in če je na njih pripadnost in to, kar uradno nosijo v Slovenski vojski, to pa je prekršek. In kdorkoli ga je storil, je za to odgovoren, ali je to gospod Dežman ali je to morda gospod Pirjevec, recimo, jaz tu ne vidim nobenih razlik in nimam nobenih težav.</p>
               <p>Kar se tiče partizanske<gap n="..."/> Ne vidim tako daleč, pa predvidevam, da je ta fotografija bila, mislim, da Gorjanska četa, ki na NOB proslavah sodeluje v uniformah partizanov in z orožjem, če sem pravilno videl, no. Če je to to, potem lahko povem, da je to pravzaprav vedno prijavljeno po Zakonu o javnih zbiranjih, kjer se izvede postopek in upravna enota izda dovoljenje ali pa tudi ne. Nenazadnje ga je verjetno izdala tudi, ko so bile domobranske prisege in ne vem kakšne druge prireditve, kjer so se pojavljale v uniformi domobrancev z orožjem v rokah tudi druge osebe. In če so to dvojna merila, vas sprašujem, oziroma če nasprotujete vsem dvojnim merilom, ali nasprotujete tudi temu, torej, da se tam ne samo pojavlja Gorjanska četa ali pa partizani, da se na drugi strani pojavljajo tudi domobranci s tem orožjem. Ampak, če gre za javno prireditev, ki je prijavljena po Zakonu o javnih zbiranjih, in če je v obravnavi prej tisti, ki je prireditelj, izpostavil stvari, kdo vse bo sodeloval, in je to napisano v programu, in da gre za starinsko orožje, ki je seveda preverjeno in obstaja dokumentacija za vsako to orožje, potem jaz tu ne vidim razloga, da bi se to prepovedalo, če je to seveda tako. In se tudi določajo izjeme v tej noveli, in tu ne gre za dvojna merila. Jaz se pravzaprav tudi nisem pripravil, da bi imel fotografije teh pripadnikov ali pa simpatizerjev domobrancev, ki se pojavljajo v uniformah in z orožjem v rokah, pa vendar bi lahko vrnil z isto mero nazaj. Tako se enostavno moramo danes zavedati, da imamo tu težavo - kadar gre za skupino ali pa posameznika, ki z določenim ravnanjem vzbuja videz, da gre za uradno ali vojaško osebo, ali pa vzbuja videz, da gre za policijsko ali vojaško silo. Veste, katerikoli mladci, ki se bodo pojavili z Airsoftom, pač ne morejo vzbujati videza, da izvajajo neko uradno ali ne vem kakšno nalogo. Hkrati pa policist, ki pride na kraj, ne bo v enem hipu samo zaznal prekršek, ampak bo zadevo spremljal in ugotovil, ali gre za nek čvek med fanti ali gre za paradiranje ali gre za usposabljanje ali gre za korakanje ali gre za salutiranje in tako naprej. Seveda, tu so posebej opredeljeni tudi znaki, torej, da z uniformo, videzom, ravnanjem, hierarhično ureditvijo, oznakami, insignijami, vozili, ki imajo na njih oznake, pač vzbujajo ta videz. In tu smo podrobno opredelili, pa tudi v sami obrazložitvi je posebej opredeljeno, kateri so tisti znaki, ki predstavljajo znake prekrška. Zato mislim, da je tu dovolj konkretno to izpostavljeno.</p>
               <p>Kar se pa tiče tiste grožnje s pištolo, ki se je pojavila, ki ste jo omenili. Glejte, tega ne zaobsega ta zakon. Vsako grožnjo ali pa pojav, ki je ogrožajoč, lahko predstavlja tudi znake kaznivega dejanja. Naštejem vam lahko najmanj dva, pri enem gre za ogrožanje z navadnim orožjem pri pretepu, prepiru, če gre za karkoli takega, ali za neko grožnjo ali pa še za kaj drugega. To ureja tudi Kazenski zakonik v teh primerih. Tako mi tu urejamo predvsem to, da država dobi nazaj monopol prisile, ki bi ga morala imeti, oziroma da se ne zgodi, da bi ga izgubila. In to je osnovni namen tega. Jaz resnično ne mislim tu problematizirati take ali drugačne politike, ampak gre za to, da – gre za dejanja, ki bi jih pravzaprav vsi morali in jih tudi prepoznavamo kot družbi nevarna, in zato je potrebno, da se nekaj stori. In tu smo si skupni, vsi si želimo, da se nekaj stori. In mi smo naredili ta korak. Jaz verjamem, da je dober. Jaz verjamem, da tudi skozi razprave poslancev, imam upanje, da bo zakon šel skozi. In verjamem, da bo tudi dovolj učinkovit, da bo policija lahko odslej ukrepala.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospa Sukič.</p>
            </sp>
            <sp who="SukičNataša">
               <speaker>NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Poglejte, jaz se še zmeraj sprašujem, ali bodo globe rešile problem obstoja varde, ali bo zato varda izginila kot formacija, kot paravojaška formacija - je to tisto, kar bo učinkovito izbrisalo to paravojaško formacijo z zemljevida nekih organizacij tovrstnega tipa? Ali bo? Dvomim. Ker če se je ta paravojaška organizacija - in očitno obstaja že dve leti – odločila obstajati, bo obstajala naprej, kot vidimo, kajne. Bodo pač naredili nabirko, plačali tiste globe in – kaj potem? In bodo delali stvari lepo naprej. Torej, res sprašujem predlagatelja, ali meni, da bo prekvalificiranje kaznivega dejanja v prekršek in potem globe razrešile ta problem učinkovito, in zakaj meni, da bi bilo to učinkovito.</p>
               <p>Drug problem. Bilo je omenjeno, da so tožilci rekli, da nimajo dovolj pravnih podlag za kazenski pregon. Ja, potemtakem bi se morali lotiti sprememb Kazenskega zakonika, kajne, po mojem mnenju, da se takšne zadeve nadgradijo, odpravijo, da bodo pač te pravne podlage učinkovale, ki so sicer dobro zapisane.</p>
               <p>Tretja stvar, kolega Baković, ko sva pri 305. členu Kazenskega zakonika. Poglejte, vi ste se orientirali potem samo na tisti prvi del tega stavka, »kdor se, zato da bi sebi ali drugemu pridobil kakšno korist ali da bi komu prizadejal škodo, lažno izdaja za uradno ali vojaško osebo,« je pa še nadaljevanje, »ali neupravičeno nosi oznake uradne ali vojaške osebe, se kaznuje z denarno kaznijo ali zaporom</p>
               <p> do enega leta.« Mi govorimo o formaciji, ki neupravičeno nosi oznake uradne ali vojaške osebe, izvaja torej dejanja uradnih oseb, in potemtakem v 305. členu Kazenskega zakonika obstaja pravna podlaga za to, da se jih bodisi denarno kaznuje bodisi se jih kaznuje z zaporom do enega leta. Očitno je obstoječa zakonodaja bila uporabljena v primeru njihovega vodje Šiška, torej ni razloga, da ne bi bila tudi sicer uporabljena. Kar pa me najbolj skrbi pri vašem predlogu, je pa sledeče - čakajte, da ga najdem –, in sicer to je 46.a člen, kjer piše <stage>(citiram)</stage>: »Z globo najmanj tisoč evrov se kaznuje posameznik, ki z namenom nadzora državne meje ravna na način, ki je enak ali podoben oblikam opravljanja policijskih nalog pri izvajanju nadzora državne meje<gap n="..."/> ,« okej, v redu, zdaj pa sledi še nadaljevanje: » <gap n="..."/> ali ki ovira policijo pri izvajanju nadzora državne meje.« In to je problematično s stališča Levice. Mi nimamo enakih stališč, ko ste prej omenili, da je premier Janša ugotovil, da imamo obstoječo zakonodajo super, da je to ugotovil, namreč, mi smo to ugotovili že zdavnaj pred njim in smo to tudi opozarjali, ko ste prvič prišli s tem predlogom, in smo vam že takrat vse to razlagali. Lepo, da je ugotovil, jaz upam, da bo fantomski minister Hojs, ki je pravzaprav že odstopil, pa še zmeraj deluje, in ki je zelo učinkovit pri navodilih, ko gre za revizijo NPU, nekih preteklih že zaključenih preiskav, pa je zelo učinkovit pri teh navodilih, kot vidimo, naj bo torej učinkovit tudi pri uporabi – tu pa zdaj res apeliram na Vlado – pri uporabi obstoječe zakonodaje in naj da učinkovita navodila policiji, da bo učinkovito implementirala tisto, kar že imamo zapisano v pravnem redu. Ker je pa problem, če vi daste zdaj tu ta enačaj »ali ki ovira policijo pri izvajanju nadzora državne meje,« to lahko marsikdo. To so lahko, na primer, mirni protestniki na meji, ki protestirajo bodisi, ne vem, proti odprtju dodatnega mejnega prehoda ali pri obnovitvi mejnega prehoda ali, na primer, proti nasilju policije nad begunci ali proti nezakonitemu prisilnemu vračanju beguncev, proti žici na meji, proti utopitvam v Kolpi, ne vem kakšni naravovarstveniki, ki so pogruntali, da je tam nekaj narobe, karkoli, kdorkoli je to lahko, ki ovira policijo pri delu. In na koncu se bo izkazalo – kaj? -, da bodo na koncu takšni protestniki sankcionirani, tam pa bosta paradirala dva vardista, lepo mirno, ne bosta ujeta inflagranti, se pravi, ne bosta ravno v tistem momentu opažena, ko bosta kakšnega človeka maltretirala, in bosta rekla, ja, midva se pač malo sprehajava, malo se tu sprehajava. In – kaj? In potem bo – kaj? – sledila subjektivna ocena policista, ali je to že to ali še ni to to.</p>
               <p>Skratka, glejte, pri tako resni zadevi, kot je varda, mislim, da bi morala ta država skomponirati poseben zakon, ki bi obravnaval paravojaške formacije, kot je varda in morebiti še katere, ki se bodo pojavile v prihodnosti, skratka, ki bi jasno definiral, kaj to je, v nulo definiral stvari in tudi opredelil sankcije v nekem posebnem zakonu. Ali je tu treba nekako spremeniti Kazenski zakonik, če menite, da res ni dovolj pravnih podlag, čeprav so popolnoma jasne, mislim, da je naša zakonodaja še kako jasna pri tem. Tako, glejte, če trenutna Vlada ne bo uporabila te zakonodaje, ne glede na to, ali bo danes ta novela sprejeta ali ne, ker tudi če bo sprejeta, pa če ne bo uporabljena, smo na istem, kajne, to sem že prej povedala, se bomo spet vrteli v krogu in se čudili, kaj se nam vse dogaja. Skratka, ja, obstoječa Vlada ima po našem mnenju že zdaj, ne glede na to, kaj se bo danes s to novelo zgodilo, vse mehanizme in vzvode v rokah, da lahko ukrepa, kot jih je imela prejšnja, pa se to ni zgodilo. Varda se je pojavila leta 2018, že takoj, nemudoma bi bilo treba ukrepati, takoj, nemudoma, ne šele dolge mesece pozneje z nekimi novelami, ki se slišijo všečno, so pa žal kozmetika, ki ne bo rešila tega zelo zelo perečega problema, pravzaprav resnično resnega problema s katerim se soočamo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Replika. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Ja, jaz sem bila direktno omenjena za svojo razpravo, glede tega, da pač ne obstajajo ustrezne podlage, da se to sankcionira in iz tega, kolegica Sukič zopet razpreda zakaj Levica očitno tega predloga ne bo podprla, tako kot že v času Vlade Marjana Šarca ga ni podprla, ker bi bilo to vprašanje že urejeno. Kolegica Sukič, jaz sem vam že takrat na kolegiju odgovorila točno na to vprašanje, ki ste ga zdaj zopet postavili. Kaznivo dejanje je nekaj drugega. Kaznivo dejanje se procesira na mnogo daljši in zahtevnejši način. Kaznivo dejanje je urejeno na tak način, da se mora pri njegovem procesiranju detajlno spoštovati ZKP, Zakon o kazenskem postopku, ki je zahteva za nekatera kazniva dejanja, preiskavo, za nekatera ne, itn. In šele po dolgem, dolgem postopku z vsemi kavtelami je potem nekdo obsojen ali pa ni in potem ima možnost pritožbe in potem lahko gre na drugo stopnjo, itn. Prekršek je tisto kar omogoča takojšnjo reakcijo in takojšnje sankcioniranje in takojšnjo kazen in bolečo v obliki denarja. To, da Levica reče, »saj mi bi, ampak<gap n="..."/>«, je čisto isto kot to kar reče SDS. Čisto isto. Tako kot ste glasovali, isto, tudi argumentira isto, »saj mi bi, ampak<gap n="..."/>« Gospa Bah reče, »saj mi bi, ampak«, partizane obravnavate isto, vi pa rečete, »saj mi bi, ampak, kako pa mi vemo, da policija ne bo na ta način v skladu s tem zakonom preganjala begunce«, ste rekli, »na meji protestnikov in naravovarstvenikov«. Ali se vam, gospa Sukič zdi, da begunec, protestnik ali naravovarstvenik bo izgledal in bil oblečen tako, da bo imel namen vzbujati videz javne osebe, ki opravlja javna pooblastila. <stage>/oglašanje iz ozadja/</stage> Ali bo v uniformi? Ali bo imel orožje protestnik, begunec ali naravoslovec? Če ga bo imel, ali pa, če bo repliko orožja imel, upam, da bo sankcioniran. Če pa ne bo imel, pa po tem zakonu ne bo nobene sankcije. In to, 2ja tudi mi mislimo da bi že mogli urediti in naj ta Vlada<gap n="..."/>«, to ni nič. Ali hočete urediti ali pa ne in očitno nočete. In očitno nočete. Ker tako kot je bilo danes že stokrat povedano, morda se bo s časom pokazalo, da je treba ta zakon še dopolniti, kaj bolj specificirati, kaj manj, ampak osnova ideja je, sporočilo politike ali dopuščamo, da ljudje v uniformah in s fake orožjem hodijo na okrog. In jaz sem prepričana bila, da bo Levica danes ta zakon podprla. Z vaše razprave sklepam, da ponovno ne. Ponovno ne. In jaz res ne vem, tako lepo kot je danes gospod Baković na vse te dileme odgovoril, on ima mnogo boljše živce od mene, jaz sem bolj vzkipljive sorte, takole lepo odgovoril, vse ena po ena, kaj ne, to ni mogoče, ta<gap n="..."/>, ne bodo beguncev in protestnikov zamenjali za Vardo, jaz vam jamčim no, po tem zakonu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Postopkovno imate?</p>
            </sp>
            <sp who="SukičNataša">
               <speaker>NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</speaker>
               <p>Postopkovno ja. Prosim, predsedujoči, da opozorite kolegico Kociper, da ne sprevrača mojih besed, ne manipulira na ta način. Govorila sem o 46.a členu kjer jasno piše, »ali ki ovira policijo pri izvajanju nadzora državne meje« in to je tako ohlapna in široka definicija, da dopušča sankcioniranje mirnih protestnikov, ki pač tam stojijo in ovirajo delo policije na meji. Zato ne dovolim tega grdega manipuliranja in sprevračanja in prosim, da jo opozorite.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Postopkovno prosim. Pa predlagam, da vsi skupaj nehamo zlorabljati postopkovno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="KociperMaša">
               <speaker>MAŠA KOCIPER (PS SAB):</speaker>
               <p>Bom samo še jaz, če lahko kolegica. Postopkovno prosim, da opozorite kolegico Sukič, da je zakon treba brati kot celoto, in da zakon na začetku točno definira kdo je to lahko in potem definira posamezne situacije. In ena od omenjenih je tudi ta, ampak tudi v tej situaciji morajo biti podane ostale sestavine tega opisa. Se pravi, da gre za osebe, ki razpolagajo ali z orožjem ali so oblečene, itn., v uniforme ali oblačila, ki spominjajo na uniforme. Zakon je treba peljati kot celoto, ne pa si najti en stavek, se v njega zapičiti in reči, zato mi zakona ne bomo podprli. Prosim, če opozorite kolegico, da lahko tudi amandma vložijo njihova poslanska skupina in ta delček spremenijo.</p>
               <p>Postopkovno prosim, da opozorite kolegico Sukič, da je zakon treba brati kot celoto, in da zakon na začetku točno definira kdo je to lahko in potem definira posamezne situacije. In ena od omenjenih je tudi ta, ampak tudi v tej situaciji morajo biti podane ostale sestavine tega opisa. Se pravi, da gre za osebe, ki razpolagajo ali z orožjem ali so oblečene, itn., v uniforme ali oblačila, ki spominjajo na uniforme. Zakon je treba peljati kot celoto, ne pa si najti en stavek, se v njega zapičiti in reči, zato mi zakona ne bomo podprli. Prosim, če opozorite kolegico, da lahko tudi amandma vložijo njihova poslanska skupina in ta delček spremenijo.</p>
               <p>Hala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Predlagatelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, jaz sem dolžen kolegici odgovor na vprašanje in sicer, ali bomo ustavili ta dejanja s tem zakonom. Poglejte, če država ali pa, če mi prepoznamo, da je nekaj v tej državi, družbi škodljivo in nevarno, je potrebno to sankcionirati. In kaj nam drugega preostane, kot sankcioniranje in seveda tudi izvajanje. Kar pomeni, da seveda, če bo nekdo kršil, se mu bo izrekla globa. Če bo uporabljal predmete, se mu bodo zasegli, če bo to ponovno storil, je lahko že potem stopnjevanje tega naprej, itn., in tukaj pravzaprav je tisto in ocenjuje, moj odgovor je da, s tem bomo ustavili in omejili ta delovanja, ker pravzaprav to je edino kar imamo.</p>
               <p>Še enkrat bi opozoril na kaznivo dejanje, ker se vrtimo okoli tega, lažno izdajanje za uradno ali vojaško osebo. Poglejte, treba se je prebrati komentar in ne brati parcialno člen, 305. člen, prvi odstavek, kdor se za to, da bi sebe ali komu drugemu pridobil kakšno korist ali da bi komu prizadejal škodo, lažna izdaja za uradno ali vojaško osebo in iz istega razloga nosi oznake uradne ali vojaške osebe. Vedno mora biti še zraven koristoljubje, pa ga ni. Če jaz nosim insignie, ga ni, če ga ni izkazanega in za to kaznivo dejanje sploh ne gre. In jaz mislim, da ne moremo biti mi tukaj taki pravni strokovnjaki. Sej pravim, jaz poznam en procent prava, predvsem kazenskega, in se lahko morda malo približan nekomu, ne moremo pa mi komentirati odločitev državnega tožilca, ki je ugotovil, da niso podani vsi elementi za kazniva dejanja in da to ne more preganjati.</p>
               <p>Naj mi bo. Spoštovani predsednik dovoljeno, da s naslovnim, na Zakon o nadzoru državne meje, ki bo naslednja točka. Kolegica Sukičeva vztrajno govori o 46.a členu in o oviranju.</p>
               <p>Varovanje državne meje je temeljna naloga policije. Tudi varovanje življenja ljudi in premoženja je temeljna naloga policije. In vam dajem vprašanje. Kakšna razlika je med oviranjem policije pri varovanju državne meje ali pri posredovanju recimo v nasilju v družini kjer bi nekdo oviral policista, da bi izvedel svojo uradno nalogo, da bi zaščitil žrtev. Veste, vsi vemo kaj je definicija država, ozemlje prebivalstva in priseljujoča oblast, ki jo imamo <stage>/ nerazumljivo/</stage>. Če imamo ozemlje, moramo imeti tudi mir.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Poglejte, predlagam, da gremo po vrsti, ker imamo že zelo dolgo sejo, pa očitno bo še zelo dolga. Vmes bomo morali očitno še prostor zamenjati, tako da predlagam, da se omejite res na zakon, ki je zdajle pred nami, da mogoče vsaj tam pridemo do glasovanja.</p>
               <p>Za vami je še prijavljena še gospa Anja Bah Žibert.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Prav. Bom to pri zakonu, pri drugi točki pri Zakonu o nadzoru državne meje obrazložil, ampak resnično, saj pravim, dajmo se potem o temu pogovarjati, da bomo hitreje šli skozi.</p>
               <p>Me pa veseli, da nenazadnje kolegica Sukičeva pa ste priznala, da to problematiko se ne ureja z obstoječo zakonodajo, kar ste nenazadnje tudi rekla, bom prav prebral, da jo je treba pač potem pa skomponirati poseben zakon, ki bo opredeljeval, da so varde nezakonite. Torej, pomeni da razumete, da ustrezna obstoječa zakonodaja ne pokriva tega področja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Replika, gospa Sukič.</p>
            </sp>
            <sp who="SukičNataša">
               <speaker>NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</speaker>
               <p>Ne vem, res ste, spoštovani kolega Baković in tudi spoštovana kolegica pred vami, res mojstri sprevračanj. Jaz nisem rekla, obstoječa zakonodaja je dovolj dobra, če bi se jo implementiralo, da bi lahko že zdavnaj zatrli ta pojav varde, ampak tega očitno ni bilo volje ne v prejšnji Vladi pa tudi v tej je očitno ni. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar. Ko govorite, spet ste se na ta 305. člen. Poglejte, saj ni vse sama, pri koristih ni vse samo v denarju, veste. So tudi ideje. Recimo Varda temelji na nekih idejah, na neki politični ideologiji. Pač to je tisto kar oni počnejo in neupravičeno nosijo oznake uradne ali vojaške osebe</p>
               <p> in izvajajo ta dejanja in to je to in to se da sankcionirati. Ne rabi biti vse samo, a ha, zdaj bom pa kasiral, ustavil bom avto, se delal policaja in kasiral denar. Oprostite, ni to to. Če to zelo natančno berete, piše ali neupravičeno nosi in to je nadaljevanje. Ja, ja<gap n="..."/> Tako, da ne, ne, ne, ne bomo daleč prišli. To so meni pravni strokovnjaki tolmačili, mi, ne vi ne jaz nisva pravna strokovnjaka. Jaz imam pač mnenje, ki so ga raztolmačili tisti, ki so na pravo spoznajo, da se razumemo.</p>
               <p>To kar je prej kolega Maša Kociper govorila. Ona je pomešala oba zakona, meni pa očitala, da jaz ne vem kaj govorim. Jaz sem govorila o Zakonu o varovanju državne meje, ona pa je govorila o onem drugem, ki je še zraven, kaj je že, pozabila sem no. Dva sta danes tukaj. In ste pomešala, Maša Kociper, in ste mene obtožila, da jaz ne vem kaj govori. Ni res. Točno vem kaj govorim. 46.a člen je člen v zakonu o varovanju državne meje in ne opredeljuje tistih stvari, ki jih je ona omenjala. So čisto druge zadeve. In tukaj je notri ohlapna dikcija ki, ali ki ovira policijo pri izvajanju nadzora državne meje in pod to paše točno to kar sem navajala in ne boste me prepričali, da naj mi ne zaščitimo potencialno teh ljudi, ki bodo, mislim državljank in državljanov, ki bodo na koncu brezveze sankcionirani zato, ker je danes namen sicer osnovni namen in ta je sicer v redu osnovni namen sankcionirati Vardo na nek način, na nek način ustaviti to vardo, ampak ne na način, da bodo potem na koncu nastradali številni drugi, varda bo pa še veselo dalje paradirala, plačala tistih par glob, ker bo itak nabirko naredila med svojimi simpatizerji in se bo požvižgala lepo na te globe. Toliko, da se razumemo, da s temi globami ne bomo zaustavili varde. In zato sem rekla, če je res namen zaustaviti vardo, potem je treba sproducirati poseben zakon, ki bo jasno opredeljeval paravojaške formacije, tega pa seveda na ta način o paravojaških formacijah nimamo. To kar ste vi tukaj napletli notri, pa zajema malo širši nabor državljank in državljanov ne zgolj varde in je to zelo zelo spolzek teren. O tem sem govorila. Če že pravite, da ne moremo učinkovito sankcionirati varde z obstoječo zakonodajo, če vi to menite, jaz menim sicer, da to ni res in mi menimo, da ni res in naši pravni strokovnjaki menijo, da to ni res<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Čas za repliko je potekel<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SukičNataša">
               <speaker>NATAŠA SUKIČ (PS Levica):</speaker>
               <p>
                  <gap n="..."/>potem pa sproducirajte nekaj kar bo učinkovito zaustavilo paravojaške formacije in ne mešala zraven protestnikov pa ne vem koga še vse drugega.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Replike na repliko ni.</p>
               <p>Beseda ima gospa Anja Bah Žibert. Prosim.</p>
               <p>Gospa Anja Bah Žibert ima besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BahŽibertAnja">
               <speaker>ANJA BAH ŽIBERT (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Poglejte, prej je pač so neke stvari ostale nedorečene in jaz pač Poslovnika ne zlorabljam s tem, da bi se nekaj poslovniško javljala, če ni to problem Poslovnika.</p>
               <p>Mislim, da smo zdaj v tem zadnjem dialogu prišli do tistega bistva o katerem sem jaz govorila, da gre v bistvu za politično ideologijo. Zdaj pa, če pa zakone spreminjamo zato, da bomo ustregli eni politični ideologiji, ampak ne zato, da bo veljalo pravilo za vse enako, potem pa se moramo vsi skupaj zamisliti kaj počnemo. Zdaj sem pač prej povedala eno primer vojaške formacije in ni šlo za prireditev, bilo je za tiste, ki so zraven na prireditvi, za te pa to ne velja. Se pravi, nekaj drugega je, če je prireditev in je prijavljena in tisti, ki so člani prireditve, nekaj drugega pa je, če posamezniki prihajajo in se potem skupinsko slika, ampak vi ste tukaj začutili napad. Ampak poglejte, prav o tem govorim, kako velike probleme imamo. Vse bi spreminjali samo na podlagi politične ideologije ne pa to kar je dobro za državo in to kar je koristno za državo in to kar je potrebno za državo. Dokler pač jaz v nekem zakonu ne čutim, da je to tisto prvo kar želimo spremeniti, potem ga težko podprem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Predlagatelj, replika. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="BakovićPredrag">
               <speaker>PREDRAG BAKOVIĆ (PS SD):</speaker>
               <p>Ja, poglejte, morda politična ideologija res obstaja, vendar ne v tej noveli in ne v tem zakonu niti v drugem, ampak je nekje drugje. Če pogledamo, če se fokusiramo torej na varde. Najprej se fokusiramo na politično stranko gibanje Zedinjena Slovenija, katere predsednik je gospod Šiško. Hkrati pa je tudi vojvod Štajerske varde in nadvojvod Slovenske varde, kar sem že prej povedal, da predstavlja neko formalno stopnjo neke vojaške organizacije, in če potegnemo črto, lahko ugotovimo, da je politična stranka, ki ima svojo vojaško silo in tukaj pa je politična ideologija in poglejte, prav je, da take stvari preprečimo in tukaj bi za konec povedal še neslednje, morda bom naredil reklamo, ampak prebral bi vam prisego varda, ki se glasi takole. Jaz, slovenski vard, dajem svečano roto in se zaklinjam, da bom do svoje smrti zvesto, pozor kaj sledi, izpolnjeval ukaze svojih nadrejenih in naredil vse za obrambo svobodne zedinjene Slovenije. Slovenska zvestoba, varda do groba.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GrimsBranko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. BRANKO GRIMS:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Prijavljenih k razpravi ni več. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. K 1. členu je bil vložen amandma poslanskih skupin SD, LMŠ in SAB. Želi kdo pri glasovanju o tem amandmaju obrazložiti svoj glas? <stage>(Ne.)</stage> Potem odločamo. Glasujemo o tem amandmaju. Ali imate vsi kartice, ker bi glasovali z uporabo kartic? V redu. Potem odpiram glasovanje. Glasujemo. Še enkrat vprašam, imate vsi aktivirane kartice za glasovanje na sejah? Nimate. Poglejte, potem pa predlagam, da izvedemo ročno glasovanje zaradi tega, da pospešimo, potem pa bomo itak prekinili sejo in gremo v veliki salon. Kartice za glasovanje na sejah delovnih teles, ne za Državni zbor. Potem ne dela. Potem gremo na ročno glasovanje. Dajem na glasovanje amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(1 član.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 2. člen h kateremu je ravno tako vložen amandma. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Prehajamo na odločanje o amandmaju. Želi kdo obrazložiti svoj glas? Nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(1 član.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem še 3. in 4. člen h katerem ni amandmajev. Želi kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na odločanje o celotnem besedilu, to se pravi, o vseh členih skupaj z izglasovanimi amandmaji. Želi kdo obrazložiti svoj glas? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(3 član.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je v drugi obravnavi besedilo na odboru sprejeto.</p>
               <p>S tem prekinjam sejo. Če ni drugih predlogov, bo poročevalec predsednik odbora.</p>
               <p>S tem prekinjam sejo, ki jo bi nadaljevali točno ob dveh v velikem salonu Državnega zbora.</p>
               <p>Hvala vsem za udeležbo. Nadaljujemo točno ob 14. uri.</p>
               <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 2. SEPTEMBRA 2020 OB 13.24.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
