<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:km="https://www.inz.si/sl/Znanstvenoraziskovalni-oddelek/Katja-Meden/"
     xml:id="Skupna-030-Nujna-2021-04-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Skupna seja</title>
            <respStmt>
               <persName>Katja Meden</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Attribution 4.0 International License.</ref>
               </p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
							Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca.</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/seje/sejeDT/poDatumu</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#Skupna-030-Nujna-2021-04-26.Skupna" n="030">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2021-04-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="Skupna-030-Nujna-2021-04-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="8" notBefore="2018-06-22" notAfter="2022-05-13">
                        <label>8.mandat (2018-2022)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="Skupna-030-Nujna-2021-04-26.Skupna">
                        <orgName key="Skupna">Skupna seja</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vsebina zapisa seje</head>
            <stage type="title">REPUBLIKA SLOVENIJA, DRŽAVNI ZBOR, ODBOR ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">30. nujna seja</stage>
            <stage type="title">ODBOR ZA ZADEVE EVROPSKE UNIJE</stage>
            <stage type="session">25. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(26. april 2021)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo sta vodila Monika Gregorčič, predsednica Odbora za zunanjo politiko in mag. Marko Pogačnik, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije.</stage>
            <stage type="time">Skupna seja se je začela ob 17.01.</stage>
            <sp who="PogačnikMarko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>
               <p>Spoštovani kolegice in kolegi, pričenjam 25. nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije!</p>
               <p>Obveščam vas, da na seji kot nadomestni članice in člani sodelujejo naslednji poslanke oziroma poslanci: mag. Alenka Bratušek nadomešča poslanca mag. Andreja Rajha, gospod poslanec Jani Prednik nadomešča poslanca mag. Marka Koprivca in gospod poslanec Matjaž Nemec nadomešča poslanca dr. Franca Trčka.</p>
               <p>Lepo pozdravljam vse vabljene in prisotne na seji – dr. Anžeta Logarja, ministra za zunanje zadeve, dr. Smiljano Knez, svetovalko predsednika republike za zunanje zadevo, gospo Jernejo Jug Jerše, vodjo predstavništva Evropske komisije v Republiki Sloveniji, gospoda Petra Grka, nacionalnega koordinatorja za Zahodni Balkan na Ministrstvu za zunanje zadeve, dodatno je bil vabljen tudi gospod Janez Stušek, direktor Slovenske obveščevalno-varnostne agencije. Prejeli pa smo opravičilo predsednika Vlade.</p>
               <p>Predno dajem besedo predsednici Odbora za zunanjo politiko, gospe Moniki Gregorčič, pričakujem od poslank in poslancev, da v skladu s Poslovnikom naredimo vse to, da današnjo sejo zaključimo do 22. ure.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani kolegice in kolegi, pričenjam 30. nujno sejo Odbora za zunanjo politiko!</p>
               <p>Tudi sama lepo pozdravljam vse vabljene in vse prisotne na današnji seji in vas obveščam, da imamo danes kar nekaj pooblastil, in sicer: gospod Gregor Perič zapolnjuje kvoto Poslanske skupine SMC, gospa Violeta Tomić - Poslanska skupina Levica, nadomešča dr. Mateja Tašner Vatovca, gospod Andrej Černigoj – Poslanska skupina NSi, nadomešča gospoda Blaža Pavlina, gospod Jani Prednik – Poslanska skupina SD, nadomešča mag. Meiro Hot, iz Poslanske skupine Lista Marjana Šarca gospa Tina Heferle nadomešča gospo Lidijo Divjak Mirnik, ter gospod Igor Peček nadomešča gospoda Marjana Šarca, ter iz Poslanske skupine SDS, gospod Boris Doblekar nadomešča mag. Branka Grimsa, mag. Marko Pogačnik nadomešča gospoda Marijana Pojbiča, gospod Janez Moškrič nadomešča gospoda Francija Kepo, gospod Jure Ferjan nadomešča gospo Mojco Škrinjar, ter gospod Leon Merjasec nadomešča gospoda Ljuba Žnidarja.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli dnevni red seje obeh odborov. Ker v poslovniškem roku, s predsednikom mag. Markom Pogačnikom nisva prejela predlogov za njegovo spremembo, je določen takšen dnevni red seje, kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Preden preidemo na obravnavo 1. točke dnevnega reda, bi vas rada obvestila, da je današnja seja, rezerviran prostor, predviden do 22. ure. V kolikor pa bo potreba, pa mislim, da imamo vsi željo in namen, da današnjo sejo zaključimo tako, da po potrebi bi nadaljevali, ampak, bi se skupaj prizadevali, da zaključimo do 22.-ih.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA – URESNIČEVANJE SMERNIC ZA DELOVANJE REPUBLIKE SLOVENIJE DO ZAHODNEGA BALKANA.</title> 14. aprila 2021 ste prejeli zahtevo Poslanske skupine SD za sklic nujne seje odborov, ki je objavljena na spletnih straneh Državnega zbora. Na sejo sva s predsednikom Odbora za zadeve Evropske unije, mag. Markom Pogačnikom, povabila vse, ki so jih v svojih zahtevah za sklic nujne seje odborov predlagali predlagatelji zahteve, dodatno pa je na sejo vabljen tudi gospod Janez Stušek, direktor Slovenske obveščevalno-varnostne agencije, na predlog Poslanske skupine SDS.</p>
               <p>Besedo za dopolnilno obrazložitev zahteve za sklic nujne seje obeh odborov dajem predstavniku predlagatelja zahteve, gospodu Matjažu Nemcu.</p>
               <p>Izvolite. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Izvolite, postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovana sopredsedujoča, jaz bom izkoristil instrument postopkovnega predloga.</p>
               <p>Predlagatelj, Poslanska skupina Socialni demokrati, smo zahtevali sklic seje na temo uresničevanja smernic za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana. O potencialnem incidentu, ki bi se lahko zgodil ob pojavljanju več »non-paperjev«, tako v regiji, kot v Evropski uniji in širom po svetu, smo se želeli predvsem seznaniti z mnenjem predsednika Vlade. Namreč, zato je bil tudi kot prvi vabljeni povabljen, da razjasni svojo vlogo in stališče Republike Slovenije do tako imenovanih »non-paperjev«, ki so vznemirile regijo.</p>
               <p>Zato spoštovana sopredsedujoča, zelo s težkim srcem sprejmem, da predsednik Vlade se izogiba soočenju z parlamentarnim odborom, ki dejansko odpira vprašanja, katera se mu pritičejo. Torej, predsednik Vlade bi danes moral priti pojasnit stališče, v kolikor ga ima, do tega vprašanja, ne samo zaradi notranje, ampak predvsem zaradi zunanje varnosti. Predsedniku Vlade smo želeli postavit 3 zelo enostavna vprašanja, do katerih ne bomo danes dobili odgovorov. Mnenje spoštovanega ministra za zunanje zadeve smo prejeli, večkrat, tudi to nam je znano in predstavnice in predstavniki odbora smo dodobra seznanjeni le s temi, nismo pa seznanjeni z nedvoumnimi stališči, ki ga goji ali pa jih goji predsednik Vlade do tega vprašanja.</p>
               <p>Zatorej mi je zelo žal, kajti sejo bi lahko zaključili v eni uri ali pa več, bi predlagal, da prekinemo sejo, dokler se predsednik Vlade ne bo udeležil zanj sklicane seje Odbora za zunanjo politiko in evropske zadeve, kajti on je tisti, na katerega smo naslovili mnoga vprašanja, ki niso še dobila odgovorov.</p>
               <p>Torej, spoštovana sopredsedujoča, dajem predlog, da prekinemo sejo in da se tudi prilagodimo predsedniku Vlade, ko bo imel čas, v naslednjih dneh, najverjetneje po praznikih, da skličemo nadaljevanje seje, kajti ne vidim smisla, da se ponovno s predsednikom oziroma z ministrom pogovarjamo o temi, do katere se je on že opredelil in nihče ne dvomi v njegove besede in tudi nihče ne dvomi v pozicijo Ministrstva za zunanje zadeve, smo pa mnogi, ki dvomimo na ali pa želimo, da predsednik Vlade pojasni svoje stališče do tega vprašanja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, spoštovani gospod Nemec, kot predlagatelj, naj vam pojasnim, da je predsednik Vlade bil vabljen na to sejo, kot rečeno, pa kot omenjeno že na začetku, prejeli smo njegovo opravičilo za odsotnost z današnje seje zaradi drugih službenih, že prej predvidenih, obveznosti, kot veste pa je danes predzadnji dan, ko mora biti seja sklicana in tudi zaključena, v okviru poslovniškega časovnega roka, zato je seja sklicana na današnji dan. Jaz sem prepričana, da je tudi tukaj Vlada dovolj ustrezno in na visoki ravni zastopana, zato, da bo lahko minister za zunanje zadeve, dr. Anže Logar odgovoril prav na vsa vprašanja in na vse dvome, ki se vam porajajo in ki ste jih izpostavili tudi v svoji zahtevi za sklic te današnje seje obeh odborov.</p>
               <p>Tako da, nimam namena prekinjati današnje seje in bi predlagala, da nadaljujemo oziroma da začnemo z obravnavo točke, ki jo bomo obravnavali na vašo zahtevo in pobudo, če se strinjate.</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Gospod Prebil, izvolite, postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp who="PrebilNik">
               <speaker>NIK PREBIL (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Ja, hvala lepa, spoštovana predsednica. Minister, lepo pozdravljeni kolegice in kolegi.</p>
               <p>Moj postopkovni predlog bo šel v podobno smer, kot postopkovni predlog predlagatelja. Namreč, zadeva, ki ste jo omenila sedaj, da mora biti danes oziroma najkasneje v nekaj dneh, seja sklicana in tudi zaključena, ne drži popolnoma. Sklicana ja, zaključena pa ne in brez kakršnihkoli težav lahko na, seveda, predlog predlagatelja, sejo prekinemo. Kot rečeno, smo že na redni seji, kjer poslanci postavljamo vprašanja spoštovanemu ministru, dobili nekaj odgovorov, nato pa so določena stališča še prišla v javnost, tako s strani bosanskih medijev, hrvaških in tudi nekaterih slovenskih.</p>
               <p>Tako da, jaz resnično verjamem v interes predlagatelja, da je zgolj predsednik Vlade tisti, ki lahko na ta vprašanja odgovori in nenazadnje, kljub temu, da minister za zunanje zadeve pravi, da zagovarja tisto, kar je zapisano v strategiji in deklaraciji, pa dvomim, da to isto pot sledi predsednik Vlade, namreč, ne mnogokrat smo že videli, da njegova osebna stališča skrenejo od tistega, kar je zapisano v strategiji in sprejeto na državni ravni.</p>
               <p>Tako da, moj predlog temu, da upoštevate željo predlagatelja, sejo prekinete in jo v času, ki bo ustrezal predsedniku Vlade, če mu že lahko gremo v dveh odborih tako na roko, glede na to, da vidimo, da praktično nima več spoštovanja do te institucije in sejo skličete ob, se pravi, razpoložljivem terminu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, gospod Prebil, naj vam najprej pojasnim, da je zahteva za izvedbo današnje skupne nujne seje dveh odborov bila podana na podlagi 48. člena Poslovnika in tretji odstavek izrecno navaja, da mora biti takšna nujna seja izvedena v 14. dneh po vložitvi zahteve iz prejšn<gap n="..."/>, na ta način, in tudi zaključena, kar izhaja iz usmeritev dela predsednika Državnega zbora, z dne 25. 1. 2021. Ampak, ne glede na to, če vztrajate, jaz bom dala postopkovni predlog, da se današnja seja prekine, na glasovanje, bi pa samo še zgolj z namenom, da vemo, čemu smo se danes zbrali ob tej pozni popoldanski uri, iz korektnosti, povedala, da sem na predlagatelja današnje seje naslovila neformalno ustno vprašanje, ali bi se strinjal z podaljšanjem poslovniškega časovnega roka za sklic te seje, pa sem dobila negativen odziv, zato je bila moja dolžnost, da sejo skličem danes, kot rečeno, predsednik Vlade pa je imel oziroma ima druge predvidene obveznosti in se je ustrezno opravičil, je pa predsednik Vlade dolžan odgovarjati na vprašanja poslank in poslancev na rednih, v okviru rednih plenarnih sej, kjer to brez nadaljnjega, takšno vprašanje mu lahko zastavite v okviru vaše poslanske skupine.</p>
               <p>Gospod Nemec, želite postopkovno? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Ja, spoštovana.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, prosim. <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Ko smo sklicali, ko sklicujemo odbore, ko podajamo zahteve, sledimo trem ciljem – eno je, da se držimo poslovniškega roka, tako kot ste vi dejala, sva se pogovarjala, seveda noben pogoj ni bil, da predsednik Vlade ne bo prišel, v kolikor bi danes naredili sejo ali pa, v kolikor bi jo kasneje, da bi prišel, ni bilo nobenih garancij. Seveda, drugi razlog je gotova aktualnost vprašanja. Zato smo tudi želeli pomiriti tako, bom rekel, domačo, kot tujo, javnost, pred tem, da bi lahko predsednik Vlade kakorkoli sodeloval pri distribuciji in pri kreiranju tega dokumenta in kot tretje, je gotovo prisotnost, kot že rečeno, je potrebno izpolnit pogoje. Jaz sem kot predlagatelj zahteval samo prisotnost predsednika Vlade, na prvem mestu. Seveda se pritiče, da je spoštovani minister za zunanje zadeve prisoten, kajti tudi on pokriva svoje področje, ampak minister se je večkrat izrekel, nedvoumno, o tem vprašanju, ampak tudi očitki ali pa vprašanja niso zadevala njega, ampak predsednika Vlade, ki ga danes ponovno tukaj ni in gospa spoštovana predsedujoča, ni res, da je dolžan priti samo na poslanska vprašanja, ki sem jih postavljal v okviru »plenark«, ampak, predsednik Vlade je dolžan tudi priti, ko se tiče tematik, kot je zunanja politika, izjemnega pomena, glede na dogodke, ki smo jim priča v zadnjih dneh, da odgovarja tudi Odboru za zunanjo politiko. Ni dolžan samo na »plenarki« odgovarjat oziroma na zasedanju Državnega zbora, tudi na Odboru za zunanjo politiko, pri tako pomembnih in ključnih vprašanjih, ki, bom rekel, narekujejo nek padec ugleda Republike Slovenije in to nas skrbi in zaradi tega smo se želeli pogovorit in povprašat predsednika Vlade o njegovem stališču.</p>
               <p>Stališče ministra je znano in tudi odgovora na katera, na naša vprašanja danes že vemo in lahko tudi predvidevamo, na kakšen način bo razpravljal, ampak, v danih okoliščinah je minister, oprostite, z vsem dolžnim spoštovanjem irelevanten pri tem vprašanju, kajti predsednik Vlade, njegov kabinet oziroma njima dvema, so bile določene aktivnosti očitane, ne pa ministru za zunanje zadeve in sem prepričan, da minister za zunanje zadeve bo danes zanikal prisotnost »non-paperja«, iskal bo razlog v opoziciji in v izvažanju notranje politike na zunanjepolitično področje in s tem, da mu želimo, bom rekel, omadeževat predsedovanje. Saj vemo, saj to je že govoril, ampak ni to naš cilj. Mi si želimo od predsednika Vlade jasne odgovore na vprašanja, ali se strinja z nesprejemljivostjo meje v Bosni in Hercegovini, ali se strinja z »non-paperjem« in, ali je sodeloval pri pripravi in distribuciji tega dokumenta in zakaj tega še danes ni kategorično zanikal? Je zanikal na način, da ga lahko razumejo samo nekateri, če ga sploh razumejo.</p>
               <p>Zakaj ni tako kategorično zanikal, kot je minister za zunanje zadeve? Le to smo želeli od njega odgovore in zato, se opravičujem, danes v odsotnosti predsednika Vlade je naša seja, glede na res eminentno udeležbo popolnoma brezpredmetna, ker bomo lahko vsak od nas govoril v nedogled, ampak ključnega akterja danes ni. Torej, lahko prekinemo sejo in počakamo na čas, ko bo predsednik Vlade imel dovolj časa in kot predlagatelj dajem soglasje, zato, da se to stori tudi izven 14. dnevnega roka, se prilagodimo predsedniku Vlade. Zaradi mene lahko tudi v soboto ali pa nedeljo, se mu prilagodimo. Danes je ta razprava brezpredmetna, zato vztrajam v tem, da prekinemo sejo in da jo nadaljujemo takrat, ko bo predlagal predsednik Vlade termin, na katerega bo tudi sam prišel.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Seje ne bom prekinjala, kajti, bila je sklicana na podlagi vseh poslovniških določil in, kot rečeno, imeli ste priložnost pisno soglasje za preložitev seje oziroma za prekoračitev časovnega poslovniškega roka, pa se za to niste odločili. Jaz v tistem trenutku, tako kot vi ne, nisem še imela obvestila oziroma opravičila predsednika Vlade. Ker pa so danes tukaj z nami vsi ostali vabljeni relevantni sogovorniki, ki lahko in sem prepričana, da bodo podali vse utemeljene razlage, res predlagam, da z sejo začnemo.</p>
               <p>Imamo pa še 2 postopkovna. Gospod Perič, ne. Gospod Černigoj, ne. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Gospod Nemec, postopkovno.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Se opravičujem, jaz ne želim v takem slogu nadaljevat to razpravo, zato dajem konkreten predlog. Glede na to, da predlagatelj vidi to sejo kot brezpredmetno, ker ni predsednika Vlade, na katerega bi morali premnoga vprašanja nasloviti in ocenjujem kot predlagatelj, da so vsi ostali sogovorniki pri vprašanju mnenja predsednika Vlade o tej tematiki irelevantna, mislim, da je tudi seja irelevantna. Zato bi zelo rad, da se vsak podpiše, z glasovanjem, pod tem, da danes imamo irelevantno sejo, o tem, da ne bomo čisto do nobenih dognanj prišli, ker predsednika Vlade danes ni in spoštovana predsedujoča, jaz sem vam dal ustno soglasje, da se lahko podaljša rok. Če bi jaz bil veden prejšnji teden, da predsednika Vlade ne bi bilo oziroma ne bo, potem bi vam dal vsa soglasja možna in bi rekel, dajte vsaj do poletja odgovorit na vprašanja, ampak zakaj je pomembna ta aktualnost oziroma nujnost tega sklica? Zaradi tega, ker pričakujem od predsednika Vlade, da domači širši javnosti jasno zanika svojo vlogo pri tem dokumentu in mu dajemo priložnost - jasno zanika svojo vlogo pri pripravi tega dokumenta. To si želimo vsi, vsi čakajo, celotna regija in gotovo Bruselj in še nekje širše, tako v Moskvi, kot v Washingtonu, na odgovore predsednika Vlade. In danes pred Odborom za zunanjo politiko bi imel priložnost in to je naša odgovornost, da ne bomo poslušali ministra, da reče, da kurimo, vprašanje, ki je, bom rekel, zelo delikatno za Republiko Slovenijo, želimo od njega samo to, ta odgovor, kakšna je njegova vloga in nič drugega in lahko zaključimo sejo v trenutku, če bi predsednik Vlade prišel. Ni namen razpravljat tukaj do 10. ure, z vsemi spoštovanimi prisotnostmi.</p>
               <p>In danes pred Odborom za zunanjo politiko bi imel priložnost in to je naša odgovornost, da ne bomo poslušali ministra, da reče, da kurimo, vprašanje, ki je, bom rekel, zelo delikatno za Republiko Slovenijo, želimo od njega samo to, ta odgovor, kakšna je njegova vloga in nič drugega in lahko zaključimo sejo v trenutku, če bi predsednik Vlade prišel. Ni namen razpravljat tukaj do 10. ure, z vsemi spoštovanimi prisotnostmi.</p>
               <p>Meni je stališče predsednika Vlade jasne in znano, stališče Ministrstva za zunanje zadeve jasno in znano, ter seveda Evropske komisije jasno in znano. Od direktorja Stuška, s strani SOVE, smo pa slišali mnenje v četrtek. Torej, tudi to smo že slišali. Edinega, ki nismo poslušali, je predsednika Vlade, ki ni kategorično zanikal svoje vloge pri pripravi teh dokumentov in to bi od njega radi slišali.</p>
               <p>Hvala lepa. Zato dajem predlog, da glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, na glasovanje dajem predlog, kot ga je izpostavil gospod Nemec, in sicer, da današnjo sejo prekinemo in nadaljujemo, ko bo utegnil na sejo priti predsednik Vlade. Samo trenutek<gap n="..."/> Glasujemo. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Aha, pardon, prekinjam. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Ni obrazložitve v postopkovnih, pač pa dajem na glasovanje za Odbor za zunanjo politiko, da se seja danes prekine. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(12 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da prekinitev ni bila izglasovana.</p>
               <p>Besedo pa predajam gospodu Marku Pogačniku.</p>
            </sp>
            <sp who="PogačnikMarko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>
               <p>Ja, glasujemo o predlaganem sklepu še člani Odbora za zadeve Evropske unije. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(4 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(9 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Pričenjamo torej obravnavo <title>1. TOČKE.</title>
               </p>
               <p>Besedo za dopolnilno obrazložitev zahteve za sklic nujne seje dajem gospodu Matjažu Nemcu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa, gospa predsedujoča.</p>
               <p>Moram reči, da obžalujem to odločitev, ampak jo je potrebno sprejeti. Seveda bi rad, da bi takšno odgovornost prevzel tudi predsednik Vlade. Danes je z nami spoštovani minister in drugi predstavniki, katerih smo stališča že imeli priložnost slišati in prebrati. Torej nič novega, pri odgovoru na osnovna tri vprašanja, ki bi želeli jih nasloviti na predsednika Vlade.</p>
               <p>Prvo, ali se strinja z nesprejemljivostjo meja na Balkanu? Torej, ali se identificira z v javnosti pojavljenimi dokumenti. Drugo, ključno vprašanje je, ali je predsednik Vlade ali njegov kabinet, kakorkoli sodeloval v pripravi ali pa v distribuciji tega dokumenta? In kot tretje, zakaj se predsednik Vlade ni še danes kategorično odločil zanikati kakršnokoli njegovo vlogo pri pripravi? Razen nekaterih dvoumnih odgovorov, ki so bili predvsem sestavljeni z pikrimi na račun opozicije, kot češ, kaj spet vi to sprašujete in zakaj vas to zanima in seveda tudi o nekih tehničnih razlogih, da on tega ni storil, nismo slišali kategoričnega zanikanja s strani predsednika Vlade.</p>
               <p>Seveda, takoj, ko se je v javnosti pojavil »non-paper« ali skupina »non-paperjev«, več »non-paperjev«, je tako na Balkanu oziroma zahodno balkanski regiji, kot v Sloveniji, da ne govorim v Bruslju, Moskvi, Washingtonu, seveda zelo odmevala novica o sploh prisotnosti tovrstnega razmišljanja v regiji. Seveda do sedaj, v zadnjih desetih, petnajstih letih, smo od nekaterih, predvsem lokalnih politikov, iz različnih držav, začutili določene težnje o drugačnem pogledu na reševanje zahodno balkanskega vprašanja in ne samo v okviru nadaljnjega procesa širitve Evropske unije, kar bi moral bit, bom rekel, nek zunanje političen cilj, ki mu, vsaj formalno, Slovenija še, bom rekel, ga podpira in je prvo govornica.</p>
               <p>Seveda, zaradi tega, ker je to naš strateški interes. Naš strateški interes je integracija držav Zahodnega Balkana, da dejansko se jim ponudi enake priložnosti, kot se je ponudilo po vojni Evropski uniji oziroma evropskemu kontinentu; sodelovanje na vseh frontah, seveda, z željo ohranjanja miru in sožitja med narodi. To kar dejansko predstavlja Evropa v malem, bi lahko bila in Slovenija tukaj, seveda, teži k temu, da bi to bila potem tudi še naprej formalna politika tudi Republike Slovenije.</p>
               <p>Tisto, kar obžalujem v zadnjem 14. dnevnem obdobju je, da kljub temu, da je predsednik Vlade, Janša, zapisal, citiram: »Slovenija resno išče rešitve za razvoj regije in evropske perspektive držav Zahodnega Balkana.«, nismo od njega slišali, kako, po kateri poti do tega cilja. Seveda, alarmantno je, ob prebiranju dokumentov, da so posamezniki znotraj regije, ki razmišljajo o končni rešitvi na način ponovnega odpiranja vprašanja mej. Šola življenja nas uči, da v drugi polovici osemdesetih let, predvsem pa v devetdesetih letih, je bilo to področje nenehnih narodnih verskih konfliktov, ki se je rešil šele z Daytonskim sporazumom, ki pa je prekinil vojno na Balkanu, ampak, na nek način tudi onemogočil nadaljnji razvoj le tega. Torej, vselej govorimo o neki perspektivi, v skladu nadgradnje Daytonskega sporazuma, katerega seveda zagovarjajo tako Washington, Moskva, kot je bilo moč razbrati v zadnjih dneh, kot tudi Bruselj in seveda Republika Slovenija.</p>
               <p>Seveda je zadeva odmevala tako glasno, da je vprašanje padec ugleda Republike Slovenije. Mednarodna skupnost se v zadnjem obdobju sprašuje o vlogi Republike Slovenije pri ohranjanju tovrstnih politik v Balkanu. Republika Slovenija je do zdaj veljala za prvo med enakimi, predvsem tistimi novimi članicami, ki so se pred 15. leti in več pridružili veliki družini Evropske unije in seveda je bila zgled, tudi v regiji, predvsem v regiji. Sami smo se vselej najboljše znašli, ko smo delovali v diplomaciji, v zunanji politiki, pri vprašanju Zahodnega Balkana, kjer smo se dejansko počutili in se počutimo, relevantnega pri, bom rekel, miroljubnih dejavnostih in aktivnostih.</p>
               <p>Seveda, svet se spreminja in kot smo videli v zadnjih letih, kar nekaj predsednikov vlade je od tedaj postalo samodržcev. Kar nekaj predsednikov vlade si predstavlja, bom rekel, perspektivo svoje države, držav v regiji ali pa Evropske unije, na drugačen način, kot smo si vsi skupaj želeli, na isti poti. Seveda poznamo ambicije nekaterih, ne samo »višjegrajcev«, ampak tudi na področju Balkana, da bi dejansko spreminjali ali pa odpirali določene rane.</p>
               <p>V zadnjih nekaj dveh tednih smo bili priča dvema, vsaj javno dostopnima ali pa prisotnima »non-paperjema«. Eden je bil tisti, ki ga je predstavil minister na odboru za<gap n="..."/>, ne, mislim, da na Odboru za zunanjo politiko, ki sicer nosi nosilca, to je Republika Hrvaška, z zanimivimi podpisniki, seveda javnega »non-paperja«, ampak ni to tisti »non-paper«, kateri je dvignil ogromno prahu. Seveda že ta, v kontekstu »non-paper«, nadaljevanja oziroma prisotnosti drugega »non-paperja«, seveda meče drugačno luč na interese nekaterih posameznikov znotraj regije. Kakšna je vloga tukaj Madžarske in njihovega predsednika Orbána? Kakšna je vloga Srbije in njihovega predsednika Vučića? Zakaj ima Bolgarija določene težnje pri podpisovanju nekaterih »non-paperjev«, ki se tičejo notranje ureditve Bosne in Hercegovine? Zakaj Hrvaška predlaga ta »non-paper«? Kakšna je vloga Črne gore? Kakšna je vloga Makedonije, pri vseh teh vprašanjih? Kakšna je pa vloga Republike Slovenije pri vsem tem? Ali smo samo kmet na šahovnici, kateri šah igrajo veliki tekmovalci oziroma igralci? Ali pa smo v želji, da bi dejansko rešili nekatere težave, jih odpirali na način, da povzročamo nove in nove bolečine in ne krpamo, bom rekel, tistega, kar je leta 1995 bilo z Daytonskim sporazumom tudi podpisano.</p>
               <p>Seveda, neizpodbitne težnje nekaterih so meso postale in predmet »non-paperja« je, v teh dneh, predmet pogovorov tudi v Bruslju samem. Tako vam lahko povem, širši javnosti, da v teh dneh so vsaj trije predsedniki Kosova, Srbije in Makedonije, na obisku v Bruslju, kjer je ena od tem tudi perspektiva Zahodnega Balkana, tudi v luči »non-paperja«. Ali pa, jutrišnja razprava v Skupščini Republike Srbske, kjer bojo parlamentarci v Republiki Srbski razpravljali o nadaljnjem razvoju Bosne in Hercegovine, izhajajoč tudi iz zapisanega v »non-paperju«. Da ne govorim o tem, da se je iz, bom rekel, prav evropske države, Republika Slovenija znašla v skupini evro skeptikov in sicer to v času, ko bomo čez 2, dobra 2 meseca, predsedovali Svetu Evropske unije. Zato so ta vprašanja več kot legitimna. Ali je to samo vtis ali je to de facto nova politika Republike Slovenije? In meni je vse zaman, na temu mestu, slišat mnenje ministra za notranje zadeve oziroma zunanje zadeve, ko vemo, da nima tukaj nobene vloge, ko govorimo o politikah, o osebnih politikah Janeza Janše. Njegove želje meso postanejo, preko MZZ-ja, govorim o zunanjih političnih željah, in zato je ključno danes, to je, bom rekel, naša, ne glede na stranke, naše ključno vprašanje je, ali dejansko vse politične stranke v parlamentu podpirajo tovrstne težnje nekaterih, ki ni nujno, da so to težnje Janeza Janše.</p>
               <p>Ne me slabo razumet. Nihče od nas ni rekel, da Janez Janša želi vojno v Bosni in Hercegovini. Vse kar terjam od predsednika Vlade je, da zmore toliko poguma, kajti vse ostalo je skrivanje, bom rekel, iz strahopetnosti, da zmore toliko poguma, da pride pred Državni zbor in odgovori na tri osnovna vprašanja – tri osnovna vprašanja -; ali se strinja z nesprejemljivostjo meje v Bosni in Hercegovini, ali se strinja z, posledično, vsebino, ki se omenja v »non-paperju«, ali je sodeloval pri pripravi in distribuciji tega dokumenta in, zakaj tega odločno ne zanika? In zadeva je presegla diplomatske okvirje, to vemo vsi. Ali je mogoče, s strani predsednika Vlade, bojazen, da bi se jutri, pojutrišnjem pojavil kakršenkoli dokument ali pa indic, da so njegovi vtisi na teh aktih? Ali zaradi tega ga ni tukaj? Ali zaradi tega predsednik Vlade ne želi nedvoumno zanikati kakršnokoli vlogo njegovo in njegovega kabineta, ker ne želim reči, da je tukaj imela vlogo Republika Slovenija, ampak on, če jo je imel in mi smo dolžni dobit odgovor oziroma on je dolžan podat odgovore temu cenjenemu parlamentu ali pa odboru, če želite.</p>
               <p>Zato ker, zgodba je dobila dimenzije, ki si jih nihče ni predstavljal. Lahko rečem, z vso mirno vestjo, da Slovenija se v takšni vlogi v tridesetletni zgodovini še ni znašla. Ko so dejansko se kot protiutež pisanju v temu »non-paperju« oglasile domala večina svetovnih velesil in seveda vse države v regiji, ko so se predsedniki vlad in predsedniki republik, iz soseščine, jasno izrekli, tako kot naš predsednik Republike, o nevednosti in ne vlogi, njihovi, v pripravi tega dokumenta. Seveda, jaz bi lahko šel skozi celotno kronologijo dogodkov, ki so se odvijali v zadnjih treh tednih, ampak, imam resnične težave danes nastopiti pred vami in pred ministrom, kajti vam že lahko napišem, kaj bo minister odgovoril in kaj bodo kolegice in kolegi razpravljali in epilog ne bo nič drugačen, kot je bil pred začetkom te seje. Torej, nič novega v Ljubljani, nič novega v Republiki Sloveniji, glede tega vprašanja.</p>
               <p>Republika Slovenija je dva meseca pred predsedovanjem. Če me bo minister popravil, kolikor vem, je imela 3 osnovne cilje. V tem času, pa pustimo to digitalizacijo na stran, smo želeli predvsem razpravljati, v prvi vrsti, o prihodnosti Evrope, ki bo pripadala Franciji, torej predsedovanju za nami. Želeli smo razpravljat in imet vidno vlogo pri tako imenovani odpornosti, ki se seli v Bruselj. Torej, najpomembnejši dogodek našega predsedovanja, do nadaljnjega bo, gotovo, vrh Zahodni Balkan v 2027, ki naj bi bil v Republiki Sloveniji v jesenskih mesecih.</p>
               <p>Seveda, namesto, da bi Republika Slovenija tukaj igrala proaktivno vlogo povezovalca, iskalca rešitve, se bomo morali, to vam garantiram, to že vemo in kdor to zanika, v bistvu sam sebe zanika, da se bomo morali do takrat in še takrat, zagovarjat, o naši vlogi pri teh »non-paperjih« in o naši vlogi pri določenih videnjih o spremenjenih politikah na Zahodnem Balkanu.</p>
               <p>In moje vprašanje sledeče je, ali je vso dogajanje kakorkoli povezano z ambicijami nekaterih članov Višegrajske skupine, ki si želijo neko novo skupnost, ki bi segala od Poljske do Ukrajine. Torej, percepcija v tujini o Republiki Sloveniji je zelo slaba. V Bruslju, kolikor vem, je dvignilo še več prahu, kot v Sloveniji in seveda na Zahodnem Balkanu pa še več, kot v Bruslju. Torej, govoriti o temu, da tisti, ki si želimo odgovore ali pa razpravo na to temo, kurimo in povzročamo predvsem slabo voljo in postavljamo Republiko Slovenijo v slabo luč, so seveda neargumentirane. To je samo, bom rekel, odgovor na ne odgovor. Torej iskanje nekih alibijev, da se jasno in glasno ne reče, tukaj pred tem cenjenim zborom, da Republika Slovenija oziroma, pardon, Janez Janša in njegov kabinet, nimata nič s tem. Torej, vprašanje ni več samo stvar diplomacije, ampak je stvar tudi obveščevalnih agencij in jasno je, da nekatere prestolnice Evropske unije vedo nekoliko več, kot mi sami mislimo, da vedo in ravno sosledje dogodkov tudi v Michelovem kabinetu, ko je en predstavnik za stike z javnostjo, ki je mimogrede namestnik, zanikal oziroma potrdil, se opravičujem, potrdil obstoj določenega dokumenta, je potem sledilo zanikanje s strani njegovega nadrejenega, slabih 20 minut kasneje. Torej to so vse, so pogoji za to, da mi moramo po svoji dolžnosti povprašat za stališče predsednika republike oziroma, se opravičujem, predsednika Vlade Republike Slovenije. Torej, zato ni več bistveno samo, ali »paper« obstaja ali ne, ampak je bistveno tudi, ali obstajajo v regiji in predvsem v Republiki Sloveniji, določeni pogledi, kateri so navedeni v tako imenovanem »non-paperju«.</p>
               <p>Jaz sem, kot že uvodoma, rekel, obžalujem, da predsednika Vlade danes ni, kajti razen izmenjave stališč in trditev, da v formalnem smislu nič ni drugače, kot je bilo, ne bomo slišali nič novega. Vse, kar smo želeli danes slišati je, da predsednik Vlade odgovori na 3 do 4 osnovna vprašanja, ki bi popolnoma razbremenili Republiko Slovenijo in seveda jo postavilo v luč, da bi lahko nemoteno potem se pripravila na predsedovanje in ga tudi uspešno zaključila. Škoda je, to si je treba priznati in namen predlagateljev ni povzročat škodo, ampak blažit škodo in ker na predsednika Vlade razen pikrih odgovorov, obtoževalnih odgovorov ali pa kazanja na prst na kogarkoli drugega, razen nanj, nismo dobili, je bila danes to izjemna priložnost, da stori, da pomiri tako slovensko, kot mednarodno javnost.</p>
               <p>Zato mi dovolite, da bom v svojem uvodu nekoliko krajši. Želel bi si, da bi minister ostal vseeno z nami do konca, kajti le on mu lahko določene naše poglede prenese in prosim, ne razumet naše seje kot težnje po razdiranju, ampak predvsem težnje po pojasnjevanju in s tem seveda izboljšanju izgleda Republike Slovenije, kajti, mislim, da se vsi danes strinjamo, da takšnega izziva, kot ga imamo v teh dneh, ga še nismo imeli. Torej, Republika Slovenija nekoč zgled za male in velike, za nove in stare, danes je postavljena ob bok evro skeptikov, evro razdiralcev, v kolikor predsednik Vlade ne zanima omenjenih očitkov oziroma da ne odgovori na od nas naslovljena vprašanja.</p>
               <p>Torej, jaz bom krajši. V razpravah bomo poskušali izpostavit določena vprašanja, ki mislim, da bi morala dobit odgovor, ampak bojim se, da danes temu ne bo tako, zaradi tega, ker minister gotovo ne bo govoril o osebnem mnenju predsednika Vlade in tudi, če predsednik oziroma minister reče, da dokumenta ni, razumemo mi to kot stališče ministra, ne pa kot predsednika Vlade, mi pa potrebujemo stališča predsednika Vlade.</p>
               <p>Zato bi resnično prosil, da predsednik Vlade jasno se opredeli do teh naših vprašanj. Torej, ali kakorkoli je sodeloval v pripravi tega »non-paperja«? Ali bomo v naslednjih mesecih kakorkoli presenečeni, da se je nekje, v Bruslju, v aktu, ki nekega nižjega uradnega ali ga pa na mizi nekega nižjega uradnika iz Slovenije, znašel kakršenkoli dokument ali pa iz katerih kakršnikoli drugih krogov?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo za odziv dajem ministru za zunanje zadeve, dr. Anžetu Logarju.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="LogarAnže">
               <speaker>DR. ANŽE LOGAR:</speaker>
               <p>Ja, hvala predsednica.</p>
               <p>Jaz bi prosil, z vašim dovoljenjem, če lahko najprej v zvezi z politiko Vlade Republike Slovenije do Zahodnega Balkana, podata stališče gospod Grk, ki je koordinator za Zahodni Balkan in gospa Sovinc, ki vodi Sektor za Zahodni Balkan, iz preprostega razloga, ker smo tudi v tem uvodu in tudi v gradivu, večkrat slišali na referenco politike Slovenije do Zahodnega Balkana, pa mislim, da je treba predstavit ta normativni del in bi šele potem jaz podal tudi uvod, če je možno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Besedo dajem gospodu Petru Grku, nacionalnemu koordinatorju za Zahodni Balkan iz MZZ-ja.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="GrkPeter">
               <speaker>PETER GRK:</speaker>
               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Širitev je v vitalnem in strateškem interesu Republike Slovenije. To je ena maksima, s katero opredeljujemo naše odnose z regijo že vsa ta leta, ko se ukvarjamo z politiko širitve. In ta maksima oziroma to stališče ni bilo narejeno oziroma ga nismo vzpostavili zaradi nekih altruističnih razlogov, ampak zaradi tega, ker je stabilnost in razvoj Slovenije v veliki meri odvisna tudi od stabilnosti in razvoja regije Zahodni Balkan.</p>
               <p>Relevantni dokumenti, ki so se preko teh let sprejemali, mislim, da jih vsi poznate, zato jih bom samo na kratko naštel. Govorimo o Deklaraciji o zunanji politiki Republike Slovenije, Strategiji zunanje politike Slovenije, Deklaraciji o Zahodnem Balkanu, ki je bila sprejeta tukaj, v Državnem zboru, smernicah za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana, ki jih je sprejela Vlada 2010 oziroma potem tudi dopolnila leta 2012 in pa letni akcijski načrti in poročila o delovanju Slovenije na Zahodnem Balkanu, ki jih pripravljam sam, skupaj z ostalimi strokovnimi službami različnih resorjev Vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>V tem kontekstu in glede tudi na današnjo razpravo, smo na zunanjem ministrstvu, seveda, ko smo oziroma ko pripravljamo gradivo opozicije, stališča, predloge, za ukvarjanje Republike Slovenije z regijo tudi v času našega predsedovanja, smo pripravili izhodišča oziroma neke prioritete, ki sledijo točno te maksimi oziroma temu stališču, ki je zapisano v vseh teh dokumentih, ki sem jih malce poprej naštel. In te prioritete so v tem kontekstu še toliko bolj važne, glede na stanje oziroma glede na vse izzive, ki Evropsko unijo čakajo v naslednjem obdobju in en od teh izzivov je vsekakor aktivacija oziroma generiranje neke politične volje znotraj Evropske unije, da se z regijo Zahodnega Balkana aktivno ukvarja. Mi že dlje časa na ministrstvu zaznavamo da, kar se tiče Evropske unije, neke politične volje oziroma nekega pozitivnega pritiska na regijo in zaznati in zaradi tega je pomembno, da države, kot je Slovenija in ostali somišljeniki znotraj EU, ki jih ni tako malo, vedno znova opozarjamo tiste države, ki so skeptične oziroma rezervirane, da je evropska prihodnost v svojem bistvu dejansko tudi zelo povezana in nedeljiva z prihodnostjo držav Zahodnega Balkana. Že samo geografsko, če vidimo, je to področje v bistvu sredi Evrope.</p>
               <p>Tako da, v tem kontekstu so tudi naše prioritete za predsedovanje Slovenije Evropski uniji na področju regije oziroma ukvarjanja z regijo, predvsem mišljene kot neko generiranje politične volje oziroma kot spodbuda tudi ostalim državam v uniji, da k vprašanju stabilnosti razvoja in varnosti Zahodnega Balkana pristopimo malo drugače oziroma bolj aktivno, kot smo doslej.</p>
               <p>V tem kontekstu smo opredelili, na ministrstvu, 4 prioritete. Prva je nadaljevanje širitve. Kot verjetno veste, od sprejema nove metodologije maja lansko leto, ni bila za nobeno državo regije odprto niti eno poglavje ali pa zaprto, kar pomeni, da obstaja nek vakum oziroma nek status quo, ki ni dober, ne za Evropsko unijo, ne za regijo in tukaj bi rada Slovenija v bistvu naredila nek korak oziroma vsaj poskuša naredit nek korak naprej, v času svojega predsedovanja. Potem, glede digitalizacije oziroma kibernetske varnosti. To je eno področje, ki je izredno pomembno in bo v prihodnje še pomembnejše. Tukaj mislim, da je v našem skupnem interesu, tako Evropske unije, kot teh držav, da sprejmejo norme, vrednote in stališča, ki vladajo v Evropski uniji.</p>
               <p>Tretje področje je tako imenovano področje povezljivosti. To področje je v bistvu nastalo kot neka politika oziroma nek odgovor na nedelovanje politike širitve. Kot neko iskanje vmesne poti, s katero bi v bistvu tole regijo čim bolj poskušali integrirat v koridorje, ki vladajo, tako energetske, kot ekonomske, kot infrastrukturne, ki vladajo v Evropski uniji. V tem kontekstu je Slovenija bila vedno aktivna. Vse skupaj se je začelo z Brdo-Brioni procesom, ki ga je potem oziroma na osnovi katerega je Nemčija vzpostavila berlinski proces. Slovenija je bila v tem kontekstu vedno zraven in ta agenda povezljivosti je sedaj postala ena od ključnih politik Evropske unije do regije in v tem kontekstu bo tudi Slovenija v času svojega predsedovanja in tudi na Vrhu EU Zahodni Balkan, zasledovala oziroma poskušala implementirat določene praktične vidike te politike povezljivosti, ker to je ena od najpomembnejših zadev, kar se tiče izboljšanja situacije državljanov oziroma ljudi, ki živijo v regiji.</p>
               <p>In zadnja stvar, na katero bomo posebej pozorni, to je perspektiva mladih. Mladi so verjetno največja žrtev tega statusa quo oziroma tega počasnega, počasne integracije držav Zahodnega Balkana proti Evropski uniji in zagotavljanje njihove perspektive oziroma upanje na boljši jutri je ena stvar, ki je za nas ključnega pomena.</p>
               <p>Tako da, to smo na Ministrstvu za zunanje zadeve pripravili in to bomo tudi poskušali implementirat oziroma izvesti v času našega predsedovanja. Seveda pa je potrebno bit precej jasno, da pri tem predsedovanju nismo sami, kajne. Mislim, mi predsedujemo Evropski uniji, 27. državam in glede na to, da se na področju skupne zunanje pa varnostne politike, stvari še vedno sprejemajo s konsenzom, pomeni, da te naše prioritete in želje bodo v veliki meri resnično vzpostavili, če bomo, kot sem že povedal na začetku, pa s tem tudi zaključujem, če bomo »zgenerirali« dovolj politične volje pri tistih državah, ki v tem trenutku, pa tudi v preteklosti, kažejo določeno skepso oziroma rezerviranost do nadaljnje širitve Evropske unije proti regiji Zahodni Balkan.</p>
               <p>Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želite besedo tudi gospa Aleša Sovinc? <stage>(Da.)</stage>
               </p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SovincAleša">
               <speaker>ALEŠA SOVINC:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovana predsednica, spoštovani predsednik, spoštovani poslanke in poslance!</p>
               <p>Ker je točka uresničevanja smernic za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana, mi dovolite, da predstavim, da zunanje ministrstvo dosledno izvaja oziroma uresničuje zaveze Deklaracije o Zahodnem Balkanu in začrtane smernice za delovanje Slovenije do Zahodnega Balkana. Temeljni cilj tega delovanja ostaja ustvarjanje ugodnega okolja za zastopanje slovenskih nacionalnih interesov, pri čemer so varnost, stabilnost in razvoj regije bistvenega pomena za Slovenijo, še posebej z gospodarskega vidika. Pomemben element izvajanja prioritet zunanje politike je tudi aktivno urejanje odprtih nasledstvenih vprašanj.</p>
               <p>Dvostranski odnosi z vsemi državami Zahodnega Balkana so dobri, tako na političnem, gospodarskem, kot tudi vseh ostalih področjih. Blagovna menjava Slovenije s šestimi državami regije je v letu 2020, kljub pandemiji, dosegla skoraj 3 milijarde in pol evrov. Prav tako smo zelo dejavni na področju nudenja razvojne pomoči oziroma mednarodnega razvojnega sodelovanja. V zadnjem letu so se, kljub volitvam v nekaterih državah v regiji in kljub pandemiji, nadaljevali intenzivni stiki na najvišjem nivoju, res pa, da so nekateri sestanki zato potekali v virtualni obliki. Pa ne bi zdaj vseh naštevala tukaj, ampak jih je bilo kar precej, aktivno smo pa deloval in se udeleževal tudi dogodkov na področju regionalnega sodelovanja v okviru Berlinskega procesa, Srednjeevropske pobude, Jadransko-jonske pobude in Regionalnega sveta za sodelovanje, tako imenovanega RCC.</p>
               <p>V teh pobudah je Slovenija s svojimi aktivnostmi krepila vladno, parlamentarno in poslovno dimenzijo, kar se odraža v številnih uspešnih kulturnih, zdravstvenih in poslovnih projektih, med katerimi so izstopali izredni projekti, prilagojeni posebnim okoliščinam po izbruhu pandemije Covid-19. To so bili projekte Srednjeevropske pobude. Bolgarija in Severna Makedonija sta novembra lani gostili virtualni vrh Berlinskega procesa, ki se ga je udeležil predsednik Vlade Janša, pred tem vrhom pa so potekali še sestanki ministrov za zunanje zadeve, za notranje zadeve, za zdravje in za gospodarstvo. Na tem vrhu je bila sprejeta Deklaracija o skupnem regionalnem trgu in Deklaracija o zeleni agendi za Zahodni Balkan, ki tudi nam daje nadaljnje smernice za delovanje.</p>
               <p>Maja lani se je zunanji minister udeležil zaključnega ministrskega srečanja držav članic Jadransko-jonske pobude, ki je potekalo virtualno in od Srbije je prevzel enoletno predsedovanju pobudi. Letos maja, 11. maja, pa bo z zasedanjem ministrskega sveta to predsedovanje zaključeno. Minister se je srečal tudi z generalno sekretarko Sveta za regionalno sodelovanje, gospo Bregu, ki pomaga oziroma RCC pripravlja projekte, ki jih bomo tudi mi udejanjali v drugi polovici leta.</p>
               <p>Poleg navedenih regionalnih srečanj, so potekali tudi drugi dogodki v zvezi z Zahodnim Balkanom. Naj omenim samo tako imenovano Solunsko srečanje zunanjih ministrov Zahodnega Balkana in zunanjih ministrov držav članic EU v soseščini, na katerem je sodeloval naš zunanji minister, predsednik Pahor pa se je preko avdio video povezave, decembra lani, udeležil rednega srečanja oziroma foruma »To Be Secure«, ki ga organizira vsako leto Črna gora.</p>
               <p>Maja je potekal virtualni vrh EU Zahodni Balkan, tako imenovani zagrebški vrh, ki se ga je udeležil predsednik Vlade Janša, namenjen pa je bil potrditvi solidarnosti z Zahodnim Balkanom v kontekstu Covid-19 in utrditvi evropske perspektive regij, poleg tega pa krepitvi Ekonomsko-socialnega sodelovanja med Evropsko unijo in regijo, ter obravnavi skupnih varnostnih izzivov, vključno z regionalnim sodelovanjem in reševanjem bilateralnih sporov. Slovenija je nadaljevala z aktivno politiko podpore širitvenemu procesu Evropske unije in v sodelovanju z Državnim zborom smo skrbeli za obravnavo novih pogajalskih poglavij z Srbijo in Črno goro.</p>
               <p>V Bruslju smo aktivno delovali pri zagotavljanju napredka držav regije v pristopnem procesu, bili smo aktivni pri usklajevanju širitvenih sklepov Sveta za splošne zadeve, ki vključujejo tudi referenco na vprašanja nasledstva. Na Marčevskem zasedanju Sveta za splošne zadeve je bila sprejeta okrepljena širitvena metodologija in doseženo soglasje za odprtje pogajanj s Severno Makedonijo in Albanijo. Vlada Republike Slovenije je osnutka teh pogajalskih okvirjev sprejela septembra lani, nato pa ju je soglasno sprejel tudi Odbor Državnega zbora za zunanje zadeve.</p>
               <p>Slovenija je sodelovala tudi pri delo odbora za predpristopno pomoč državam Zahodnega Balkana in Turčiji, tako imenovana IPA in pri usklajevanju besedila novega zakonodajnega predloga za predpristopno pomoč v obdobju 2021 – 2027, IPA III. Aktivni smo bili tudi v okviru projektov, ki jih Evropska komisija financira iz sredstev predpristopne pomoči, tako imenovanimi Twinningi in Taiexi v celotni regiji Zahodnega Balkana.</p>
               <p>Glede načrtovanih aktivnosti in priprav na predsedovanje je povedal že kolega Peter Grk in naj zagotovim še enkrat, da zunanje ministrstvo na področju odnosov z državami Zahodnega Balkana, deluje z vsemi sprejetimi deklaracijami in smernicami, ki jih je sprejela Vlada in Državni zbor Republike Slovenije.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Besedo vračam sedaj ministru za zunanje zadeve.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="LogarAnže">
               <speaker>DR. ANŽE LOGAR:</speaker>
               <p>Ja, hvala.</p>
               <p>Predsednica, predsednik, spoštovani poslanke in poslanci!</p>
               <p>Meni se je zdelo pomembno, glede na to, da so bile v zadnji razgreti razpravi večkrat omenjene, češ odmik Slovenije od strategije ukvarjanja z Zahodnim Balkanom, in ste takoj s prve roke, s strani odgovornih na ministrstvu, slišali, da se v zadnjem letu ni v zvezi z odnosi do Zahodnega Balkana, s strani Vlade Republike Slovenije spremenilo popolnoma nič. Ravno nasprotno, dodatno smo aktivirali svoje napore, iz jasnega razloga, ker je ena od prioritet oziroma od pomembnih točk programa predsedovanja tudi priprava Vrha EU Zahodni Balkan.</p>
               <p>Zdaj smo ta del, ki se tiče morebitnega strahu, da bi Slovenija kakorkoli spreminjala ta svoj kurz, umaknili z mize, zato lahko preidemo potem na ta drugi del. V tej razpravi pa jaz pričakujem pošteno, odprto in korektno razpravo, ki pa jo zdaj v prvem pol ure s strani predlagatelja nismo bili ravno priča, pa bom povedal zakaj. Če je bil razlog ali pa želja predlagateljev, da sliši kratek odgovor na tri ključna vprašanja, ali se predsednik Vlade strinja z nespremenljivosti mej v Bosni in Hercegovini, ali je kakorkoli posredoval in zakaj ni odločno zanikal kakršnekoli vloge pri pripravi dokumenta, bi bila najkrajša pot, odgovori na poslanska vprašanja predsednika Vlade, ki jih ima pred vsako sejo Državnega zbora.</p>
               <p>Zdaj pa, da pa je razlog, češ, ker ni predsednika Vlade, tu, na tej seji, da je potem ta seja irelevantna in da je minister za zunanje zadeve irelevanten, to je pa skregano s tem, kar beremo v medijih, v bosanskih medijih. Danes je v mediju, ki je objavil prvi, torej 12. 4., zgodbo o domnevnem »non-paperju«, pač vaša izjava, gospod Nemec, kjer piše, »Janeza Janše v parlamentu ne pričakujemo. Parlament za njega nije, pač, dovoljno dostojan, da bi došao«, enako oziroma to je rekel gospod Vatovec, enako tudi Matjaž Nemec, ne pričakuje premierja Janše na zasedanju, potem pa naprej, in prvi in drugi »i jedan in drugi za politički ba najavljaju detajlnu i burnu razpravu u tokom sjednice«. Skratka, kljub temu, da ste vedeli, da predsednika Vlade ne bo, ste za bosanski medij, ki je sprožil to zadevo, napovedal burno razpravo, danes pa pravite, da zato, ker ga ni, je brezvezna ta razprava oziroma postaja ta razprava irelevantna. Zato pravim, če se pogovarjamo o teh stvareh in če hočemo razčistit te zgodbe, bodimo pošteni eden do drugega, ne pa da politiziramo celo pri vprašanjih, kot so, pač, proceduralne narave.</p>
               <p>Zdaj pa, kar se tiče o vsebini. Dovolite mi, da glede na to, da je ta razprava prešla onkraj meja nekega razumnega diskurza, da imam tudi malce bolj podrobno razpravo o celotnem zapletu tako imenovane afere. Upam, da bo tudi RTV prikazovala PowerPoint, ki smo jo v zvezi s tem pripravili, zato, da bojo tudi tisti, ki bodo spremljali današnjo razpravo, lahko sledili tej razpravi, ker često tovrstnih prezentacij potem ne morejo gledalci preko televizije spremljati.</p>
               <p>Začel bi s sklepom s 5. 6. 2020, kjer sta prav ista odbora v eni podobni, malce drugačni zadevi sklenila, da je v nuji po tvornem sodelovanju v času priprav na predsedovanje Svetu EU v drugi polovici 2021, da se preseže delitve opozicija-pozicija z aktivnim zavzemanjem za tvorno sodelovanje na področju evropskih in zunanjih zadev. Kolikor jaz poznam parlamentarno prakso, tega sklepa še niste tu preklicali. In na mestu je vprašanje, ali spoštujete sami sklep, ki je bil sprejet v tej dvorani.</p>
               <p>Danes v tej dvorani oziroma na tej seji razpravljamo o tako imenovanem domnevnem non-paperju, hrvaški zunanji minister ga je zadnjič na obisku posrečeno imenoval kar fantomski non-paper. Zato mi dovolite, da si najprej ogledamo okoliščine te zgodbe. Nekateri pravijo, da gre za opozicijsko medijsko zgodbo, ki škodi Sloveniji. Jaz lahko potrdim slednje, škodi Sloveniji, škodi predsedovanju Slovenije in škodi tudi Bosni in Hercegovini. Vse se je začelo 12. 4. 2021 s člankom na portalu politički.ba. Naj za uvod vprašam prisotne, kdo od vas je sploh slišal za ta spletni portal pred objavo tega članka. In kljub temu, da niste slišali, pa je v kratkem, dve uri zatem, praktično ves arzenal opozicijskega zvočnika bil že takoj usklajen in vedel, kaj piše na tem portalu. Vsi so vedeli, pa mi povejte, kako je to možno. In sicer še to, kako je možno, da so vedeli oziroma sledili temu portalu, ne pa verjeli besedam, recimo, predsednika republike, ki je takoj, ko je to izbruhnilo, zanikal z zelo jasnim sporočilom. Jaz moram priznati, da težko to verjamem, kako lahko nekdo nekemu tretjemu, ki šimfa – oprostite izrazu -, šimfa tvoje domače, kar na prvi pogled verjameš, preden se sploh pozanimaš pri svojih domačih, pa tudi potem, ko tvoji domači to zanikajo. Vprašanje, ki se tu postavlja, je, zakaj so nekateri posamezniki v Sloveniji tako hitro vedeli za ta portal in zakaj so tako orkestrirano zaupali besedam, ki so zapisane na tem portalu, ne pa verjeli predsedniku Vlade oziroma predsedniku republike. Za portal in članek na politički.ba je ena od možnosti, da so vedeli za to, ker gre za portal s široko distribucijo v Bosni in Hercegovini, v regiji in širše. To je ena od možnosti. Zato sem šel malo preverjat, za kakšen portal gre. Pa dovolite, da vam predstavim. Politički.ba – torej, najprej novinar Sead Numanović je delo novinarja začel konec 80. let v posebni enoti bosanske vojske Crni labud in je deloval kot tako imenovani oficir za moralo, kmalu po vojni pa je postal eden glavnih novinarjev Avaza. Najbolj znan je tudi kot nekdanji urednik Dnevnog avaza, velja pa za enega najbližjih sodelavcev šefa Avaza, bivšega ministra za varnost Fahrudina Radončića. V času, ko je bil gospod Radončić v zaporu, je Numanović vodil Avaz in pisal, da gre v primeru Radončića, pri tej aretaciji, za montiran proces. Numanović je bil od decembra 2019 do septembra 2020 kot menedžer zaposlen v podjetju KM Trade Sarajevo, ki se ukvarja s prodajo orožja, streliva in ostale vojaške opreme. Podjetje je bilo vpleteno tudi v afero za nabavo respiratorjev. Numanović afero z respiratorji zanika kot izmišljotino. Jaz v tem primeru verjamem predsedniku republike.</p>
               <p>In naprej, portal. Iz javno dostopnih virov ni mogoče ugotoviti lastniških povezav portala politički.ba. Portal ni naveden na spisku medijev BiH na strani Vijeća za štampu u BiH, kjer so navedeni vsi web portali BiH. Spletna stran politički.ba je bila registrirana 26. 6. 2020, Twitter profil je bil ustvarjen 20. 11. 2020, ima 16 sledilcev, Facebook stran portala je bila ustanovljena 19. 9. 2020. Portal in povezan profil na socialnih omrežjih so bili vzpostavljeni neposredno pred lokalnimi volitvami BiH. Spletna stran politički.ba se ne pojavlja med top 50 spletnimi stranmi v BiH. V globalnem kontekstu se spletna stran pojavi komaj – pozor! – na 2 milijona 647,14. mestu. Na primer, Avaz, torej glavni, eden od pomembnejših bosanskih portalov, je na 962. mestu. Celo necenzurirano.si je na 567 tisočem mestu, ta pa na 2,6-milijontem mestu. Portal je preko marketinga delno financiran s strani srbskega podjetja MTEL. Zanimivo pri tem je, seveda, da srbsko podjetje v državni lasti financira ta portal na 2,6- milijontem mestu medijskih hiš na svetu. Zato se sprašujem, zakaj nekdo, ki se gre politiko v evropskem parlamentu, v Sloveniji, v trenutku, ko je članek objavljen, za ta članek že ve in ga »šera«. Ne rečem, če bi šlo za Avaz.ba, ampak gre za portal, ki ni najbolj znan.</p>
               <p>Zdaj, zakaj posamezniki bolj verjamejo – recimo, tule imamo nekaj teh tvitov – piscu kot pa predstavnikom najvišje oblasti Republike Slovenije, ki so pač te zadeve zanikali. Možnost je ta, da poznajo pisca, pa da vejo, da gre za visoko zaupanja vredno osebo, ali pa da so posamezniki Slovenije celo sodelovali pri pisanju tega članka in že vnaprej vedeli, da se ta članek pripravlja. To zna biti precej verjetno, pa bom povedal, zaradi enega stavka, ki je v tem prvem 12. 4. 2021 objavljenem članku. In sicer, piše takole: »Pahor je vse močneje v navezi z Janšo. Samo nepoučeni so bili presenečeni, ko je nedavno objavil, kdo je kandidat za najvišjo sodno instanco Slovenije. 'Na listi so samo Janševi tesni sodelavci in prijatelji,' so nas opozorili iz Ljubljane.« Najprej, kaj ima sploh imenovanje kandidata za ustavnega sodnika s tako imenovanim demonskim non-paperjem, fantomskim non-paperjem – popolnoma nič. To lahko nekdo vključi v članek samo, če je bil ustrezno instruiran s slovenske strani, ker je to zimzelen šlager. Drugič, dokazljiva laž - kandidat za ustavnega sodnika nima nobene povezave ne z gospodom Janšo, ne s katerokoli drugo politično stranko, ampak je neodvisen kandidat, ki ga s tem neposredno blati, in tudi napore predsednika republike, ki išče posameznike, ki so sploh pripravljeni prevzeti funkcije, da se ne bi potem v javnosti z njimi manipuliralo. In ta zadnji stavek, »so nam priporočili« oziroma »so nas opozorili iz Ljubljane,« priča o tem, da je nekdo iz Ljubljane že zelo zgodaj vedel, da se ta članek pripravlja, ali pa celo sodeloval pri pripravi tega članka. Oceno o tem seveda prepuščam vam.</p>
               <p>Zdaj pa poglejmo, kako gre ta postopek diseminacije neke lažne vsebine in kakšni politični aktivisti v tujini so posamezni opozicijski politiki v Sloveniji, zato da ne boste govorili, da niste tu zato, da blatite in tako naprej, ampak hočete samo dobro Republiki Sloveniji. Poglejmo naprej. Vidite, tole je en forum, kjer se v neki sestavi 17. 4. 2021, potem, ko so praktično že vse institucije zanikale obstoj tega in da bi bila Slovenija kakorkoli povezana, opozicijski politik v krogu svoje družine, torej ALDE, na veliko govori o Sloveniji in o tem, kako je Janez Janša ta papir izročil predsedniku Evropskega sveta Charlesu Michelu. Kaj se zgodi, posledica tega - predsednik stranke ALDE, gospod Hans van Baalen, prepričan, da je to, kar je bilo govorjeno na tem forumu, drži, obtoži predsednika Vlade razdiranja in pričakuje od ostalih koalicijskih partneric iz ALDE, da se distancirajo od tega. Da se distancirajo od nečesa, kar sploh ne drži, kar nima povezave ne z Vlado ne z Ministrstvom za zunanje zadeve ne s predsednikom Vlade, zato ker je opozicijski politik tako govoril o svoji domovini na mednarodnih forumih. Jaz se na nek način čudim, da ugleden politik, predsednik neke stranke, ne preveri dejansko potem, ali so te obtožbe posameznika iz neke politične stranke resnične. Ampak, glejte, v Evropski uniji nihče, ampak res nihče ne pričakuje, da bodo opozicijski politiki blatili v tujini državo samo zato, da bodo na nek način na podlagi tega potem lahko škodovali domovini. Tega preprosto v neki razviti demokratični mentaliteti ni, ker ne počneš tega svoji lastni domovini – ne počneš. To je tista rdeča linija, preko katere ne greš. In zato verjetno potem nekdo, ki sliši tovrstna potvarjanja resnice, temu pač verjame. To je, recimo, en konkreten primer te politične diseminacije in konkretne škode, ki potem zaradi tega nastane.</p>
               <p>Gremo naprej pogledat medijski del. Necenzurirano 15. aprila objavi ta fantomski, domnevni fantomski non-paper. Zapiše v tem svojem članku, da se o njem pogovarjajo v bruseljskih krogih, v State Departmentu. Ampak, zanimivo, ne objavi ga New York Times, Bloomberg, Reuters, Euroactiv Politico, Euronews, čeprav bojda o njem vsi govorijo. Objavi ga lokalni portal, portal, ki je nastal leto dni nazaj, pet dni za tem, ko je odstopil Šarec, in je bilo jasno, da bo vlado prevzel nekdo drug. Jaz sem bil v Bruslju, delal sem tam več kot tri leta, in vem, da v Bruslju noben papir ne ostane skrivnost, ker je pač način dela takšen, da vse te zadeve pridejo ven. Moram reči, da je velik uspeh - pač, »velik uspeh« -, da je ta portal prehitel Euroactiv Politico, Euronews in tako naprej.</p>
               <p>Zdaj pa poglejmo nekaj konkretnih izjav. Poglejmo izjavo predstavnika tega portala 16. aprila: »Zagotovo vemo, komu škodi, in to Sloveniji. Namreč, da se to zgodi Sloveniji pred predsedovanjem, nikakor ni dobro.« In naprej: »Še enkrat pa, največja poraženka vsega tega dogajanja je Slovenija.« Zakaj citiram, zakaj te besede posebej citiram? Namreč, s temi besedami je jasno, da se dotični novinar zaveda, da ta zgodba dela škodo Sloveniji in slovenskemu predsedovanju. Kristalno mu je jasno. Posebej poudari, da bo imela Slovenija zaradi tega škodo. Okej, objavi tako imenovani fantomski non-paper, ki ga ne morejo dobiti ne v Bruslju ne v Washingtonu, čeprav domnevno vsi o njem govorijo, gre bojda za top secret, na katero čakajo v Bruslju, preko Atlantika. Ampak, saj pravim, pridobi ga necenzurirano.si, ga objavi, čeprav škodi Sloveniji, ker interes javnosti presega to. Ampak to je to. Če se zaveda škode za Slovenijo in slovensko predsedstvo, pač, je naredil to dolžnost in naj drugi potem razpravljajo. Kljub temu pa dva dni kasneje v soavtorstvu izda članek o Bosni in Hercegovini, na sodu smodnika - na sodu smodnika! -, v katerem zapiše v naslov, da je to projekt združenega evropskega desnega gibanja s centralo v Kremlju, Slovenija pleše po taktu Budimpešte in Moskve, in v bistvu še naprej dodatno kuri to zgodbo. Veste, zdaj imamo pa že naklep. Nekdo, ki je dvakrat poudaril, komu to dela škodo, in potem, ko se po pojasnilu predsednika republike, predsednika Vlade, Ministrstva za zunanje zadeve, s strani veleposlaništva, zadeve pojavijo v jasnih okvirih, je treba to zgodbo potem še kuriti naprej. Zakaj? Povejte mi, zakaj? Zakaj? Ali to zato, ker je tudi interes javnosti v Bosni in Hercegovini, da tako misli, ali je kakšen drug razlog zadaj za tem.</p>
               <p>Ali pa vprašanje medijske profesionalnosti v tej zgodbi. Peter Žerjavič, dopisnik Dela. Tu imate tri tvite istega dne, ki ima vsak drugačno vsebino. Non-paper, ki ga je pripravil premier Janez Janša. Malo kasneje so potrdili, da so prejeli non-paper, še malo kasneje zdaj na Evropskem svetu pravijo, da ne morejo potrditi, da so prejeli non-paper. Pojdimo pa še en korak naprej. Nekaj modrovanja, kot pravi gospod Žerjavič, za balkanski N1, medijsko hišo. Kar, prosim. <stage>/ slikovni prikaz/</stage> Kaj pa tam pove: »Takšne radikalne teze o zamenjavi meja, jaz mislim, da noben politik v Sloveniji ne bi napisal, zagotovo pa ne Janez Janša, ki je kakorkoli zelo izkušen političar. Zato bi bil za zdaj zadržan o interpretaciji teh objav v regiji, »dosta je nagađanja šta stoji iza toga, možda ne stoji ništa«. Čakajte malo! 12., od tega, da je Janša pisal, preko spreminjanja do tega, da »možda da i ne stoji ništa.« Pa se opravičujem, ker uporabljam jezik novinarja. Oprostite, ali ni novinar poklican za to, da preveri najprej zgodbo, da da tudi drugi strani možnost, da se opredeli, in na podlagi tega potem pripravi zgodbo. Ne pa da najprej kar navrže trditev, dopisnik v Bruslju, »pripravil Janez Janša in temelji na etničnem razumevanju«, brez »bi« in tako naprej. Potem pa tekom dneva, ko se začnejo zadeve kristalizirati, pa – ups, kajne, morda pa vendarle ni tako. Pa naslednji dan, »ja, saj mogoče si pa ne bi upal trditi, da je tu res on imel kaj s tem<gap n="..."/> » Se vam zdi to verodostojno? Verjamete njemu ali verjamete predsedniku republike, ki je v treh stavkih zelo jasno povedal, kar se tega tiče. Ali pa še en primer popolne politične blamaže in dokazanega protislovenskega delovanja. Tu imamo najprej v tistem članku 12. 4. o veliki Srbiji, »komadanje« BiH, Črne gore, Severne Makedonije, in Borut Pahor, predsednik Slovenije, da je vse bliže temu konceptu. Temu je sledil takojšen odgovor predsednika republike: »Kot predsednik republike sem BiH obiskal sedemkrat. V času mojega zadnjega obiska, ne prej in ne pozneje, nisem bil seznanjen z nobenim non-paper dokumentom.« In naprej, predsednik republike Borut Pahor je zagovornik Bosne in Hercegovine, njene ozemeljske celovitosti, evropske perspektive in mirnega razvoja, kar vedno dosledno poudari. 12. 4., takoj, ko je zadeva prišla ven, se je gospod Pahor odzval. Da je to res, so potrdili predstavniki Bosne in Hercegovine, ki so jasno povedali, potem, še isti dan: »Seveda smo se tudi mi pozanimali o obstoju tega papirja v Bruslju, kjer so nam zagotovili, da tak papir ne obstaja. »Kar zadeva vprašanje predsednika Republike Slovenije Boruta Pahorja o možnosti za miren razhod Bosne in Hercegovine, lahko potrdim, da je predsednik to vprašanje izrekel, vendar sam nisem tega razumel kot njegovo stališče, bolj kot neke vrste zaskrbljenost,« nam je povedal predstavnik predsedstva BiH.« Potrdili so besede predsednika republike, oba predstavnika predsedstva BiH. Kaj se pa zgodi 15. 4. ? Glejte, evroposlanec LMŠ, spet za portal N1: »Razočaran sem, da so sploh takšna vprašanja postavljena,« torej, Pahor o mirnem razhodu, »to je užasno, to je takav odstup od naše dosadašnje vanjske politike, ne možemo opisati iznenađenja u negativnom smislu. Žalosno je, da je naš predsednik to pitao.« Si vi predstavljate?! Glejte, predsednik vam je vse to razložil. Še celo novinar, ki je prvi začel to vprašanje, pravi, da »ja, danes pa nisem več prepričan, ali je kaj na tej zadevi sploh res.« Evropski poslanec pa naprej aktivno kuri zgodbo. Gospod Nemec, to je kurjenje zgodbe. To je kurjenje zgodbe! Poglejte si portale, pa ne tistih, ki so na 2,6-milijontem mestu, ampak tiste, ki so največjo branostjo v Bosni in Hercegovini, in boste videli, da je gospod Grošelj skoraj največkrat citiran v vseh teh zgodbah v zvezi s tem non-paperjem. Skoraj v vseh zgodbah. In ko smo dobili obvestilo dol iz veleposlaništva, kjer so naredili ta pregled, so to zelo jasno tudi povedali.</p>
               <p>Ali pa še en primer popolne politične blamaže in dokazanega protislovenskega delovanja. Tu imamo najprej v tistem članku 12. 4. o veliki Srbiji, »komadanje« BiH, Črne gore, Severne Makedonije, in Borut Pahor, predsednik Slovenije, da je vse bliže temu konceptu. Temu je sledil takojšen odgovor predsednika republike: »Kot predsednik republike sem BiH obiskal sedemkrat. V času mojega zadnjega obiska, ne prej in ne pozneje, nisem bil seznanjen z nobenim non-paper dokumentom.« In naprej, predsednik republike Borut Pahor je zagovornik Bosne in Hercegovine, njene ozemeljske celovitosti, evropske perspektive in mirnega razvoja, kar vedno dosledno poudari. 12. 4., takoj, ko je zadeva prišla ven, se je gospod Pahor odzval. Da je to res, so potrdili predstavniki Bosne in Hercegovine, ki so jasno povedali, potem, še isti dan: »Seveda smo se tudi mi pozanimali o obstoju tega papirja v Bruslju, kjer so nam zagotovili, da tak papir ne obstaja. »Kar zadeva vprašanje predsednika Republike Slovenije Boruta Pahorja o možnosti za miren razhod Bosne in Hercegovine, lahko potrdim, da je predsednik to vprašanje izrekel, vendar sam nisem tega razumel kot njegovo stališče, bolj kot neke vrste zaskrbljenost,« nam je povedal predstavnik predsedstva BiH.« Potrdili so besede predsednika republike, oba predstavnika predsedstva BiH. Kaj se pa zgodi 15. 4. ? Glejte, evroposlanec LMŠ, spet za portal N1: »Razočaran sem, da so sploh takšna vprašanja postavljena,« torej, Pahor o mirnem razhodu, »to je užasno, to je takav odstup od naše dosadašnje vanjske politike, ne možemo opisati iznenađenja u negativnom smislu. Žalosno je, da je naš predsednik to pitao.« Si vi predstavljate?! Glejte, predsednik vam je vse to razložil. Še celo novinar, ki je prvi začel to vprašanje, pravi, da »ja, danes pa nisem več prepričan, ali je kaj na tej zadevi sploh res.« Evropski poslanec pa naprej aktivno kuri zgodbo. Gospod Nemec, to je kurjenje zgodbe. To je kurjenje zgodbe! Poglejte si portale, pa ne tistih, ki so na 2,6-milijontem mestu, ampak tiste, ki so največjo branostjo v Bosni in Hercegovini, in boste videli, da je gospod Grošelj skoraj največkrat citiran v vseh teh zgodbah v zvezi s tem non-paperjem. Skoraj v vseh zgodbah. In ko smo dobili obvestilo dol iz veleposlaništva, kjer so naredili ta pregled, so to zelo jasno tudi povedali.</p>
               <p>Zdaj pa konkretni podatki in argumenti. Kot veste, so mediji in del slovenske opozicije Vlado obtožili razcepljanja BiH na podlagi tega fantomskega non-paperja. Zdaj pa konkretno, kaj pravi predsednik republike v zvezi s tem: »Predsednik republike je zagovornik Bosne in Hercegovine, njene ozemeljske celovitosti<gap n="..."/> » in tako naprej. Predsednik Pahor redno svari pred idejami o razdružitvi BiH in ponovnem risanju meja na Zahodnem Balkanu. Naprej, kaj pravi predsednik Vlade, Janša je klical v BiH: »Premier Janša je obvestil, da slovenski non-paper o mejah ne obstaja.« Evropska komisija: »We have definitely not receive details of documents nor have we ever seen it.« Evropska komisija torej, Svet: »His spokesperson can not give any comment, whatsoever.« Naprej, recimo, evropski medij Euroactive, tam, kjer bi pričakovali, da ta papir ven pride: »This non-paper has not been discussed among the member states,« torej, se o njem ni razpravljalo med članicami, prav tako ni bil uradno razdeljen. »Zgleda kot provokacija,« torej »provocation action«, »in dezinformacija.« »Another diplomat said, but refuse to speculate who could have an interest in spreading such disinformation.« Naprej, predsednik Srbije Vučić: »Jaz tega ne vem. Ali res mislite, da vi lahko veste, če jaz ne vem?« Gospod Plenković: »Kolikor mi je znano, mi tega dokumenta nismo dobili, ne uradno ne neuradno.« Še celo predsednik Kučan, »bivši predsednik« se ne sliši, je dejal: »Mislim, da je Slovenija bila vpletena, ni se vpletla sama, torej, s strani tretjih.«</p>
               <p>Če gremo zdaj še faktično, kar se tiče medijskega poročanja. Po necenzurirano so v Michelovem kabinetu papir prejeli februarja. Politički.ba piše februarja ali marca. Kaj pa je dejstvo? Slovenija je pristala oziroma soglašala s tem, da pristopi k hrvaškemu non-paperju o Bosni in Hercegovini, kjer med drugim na treh mestih piše, pa je tu samo ena referenca, ki</p>
               <p> pravi: »As a single united and sovereign state is of at most important.« Skratka, z ohranjenimi mejami v dimenzijah, kakršne so. Slovenija je k temu papirju pristopila 22. 2. 2021. 22. 2. <stage>/ nasmeh/</stage>, takrat, ko naj bi po pisanju medijev predsednik Vlade delil fantomski non-paper drugim voditeljem. Glejte, jaz že dolgo časa gospoda Janšo poznam, ampak on ni shizofren politik, ni dve osebnosti v enem, točno ve, kaj dela. Kar pomeni, razložite mi logično, kako bi lahko nekdo pristopil k papirju, hkrati pa zastopal nekaj drugega; tudi faktično to ne drži. In neverjetno je, kako lahko v bistvu takšna zgodba dejansko dobi zalet. Kot sem rekel, veliko tistih je, ki želijo ustvarjati te valove naokrog. Ne boste tudi rekli, da vsi tisti, ki so zanikali, da je, recimo, slovenska Vlada pritiskala na njih in so se samocenzurirali ter so zato zanikali obstoj tega papirja. Verjetno ste ob polni zavesti povedali to, kar drži. Navajeni smo bili, da se je pred volitvami v Sloveniji vedno zgodilo nekaj dramatičnega. To dolgočasno politično življenje očitno rabi malo spodbude in je treba kakšno afero narediti. Ampak zdaj očitno ostaja navada, da se tudi pred predsedovanji zgodi neka afera, z željo po tem, da se aktualno Vlado postavi v neugodno situacijo. Glejte, enako je bilo leta 2008, ko smo prvič predsedovali. Se še kdo spomni tako imenovane washingtonske depeše? Tudi takrat je Vlado vodil predsednik Vlade, gospod Janez Janša, in tudi takrat je levica bila v opoziciji. In tudi takrat je nek srbski medij objavil članek o tem, o neki depeši, ki je govorila o tem, da Slovenija ravna po nareku nekoga drugega. Nekdo je pač pozabil dati oznako tajnosti na depešo. Veleposlanik v Washingtonu je bil takrat kasnejši minister za zunanje zadeve, gospod Žbogar. In zadeva je potem preko Srbije prišla v slovenske medije in tudi potem v začetku predsedovanja Sloveniji naredila veliko škodo. In enak diskurz kot danes, ki se ga poskuša ustvariti, se ga je potem takrat ustvarjalo. Mi smo že zaključili predsedovanje, konec je, lahko kar zapremo kovčke in tako naprej. Kar pokali so mediji od ocene, kako je s tem zdaj o ogledom zaključeno in kako lahko nehamo predsedovati, še preden se je začelo. Takrat se je bilo treba zahvaliti tedanjemu ministru za zunanje zadeve, gospodu Ruplu, in njegovi ekipi in tudi predsedniku Vlade Janši, ki so kljub temu z velikimi napori to umazano igro preigrali. In po oceni vseh relevantnih deležnikov je potem Slovenija predsedovanje uspešno zaključila. Pa da je to res, vam še ocene predstavim, ki so bile po predsedovanju leta 2008. Deutsche Welle: »Slovenija, prva bivša komunistična država, ki je predsedovala EU, je v zadnjih šestih mesecih nadzorovala pozitivni razvoj dogodkov na Balkanu.« Naprej, Europolitics: »Zahvaljujoč njeni spretni diplomaciji je regija ostala stabilna in ni prišlo do resnih spopadov med Srbijo in Kosovom.« Ali naprej: »Čeprav je slovensko predsedstvo začelo z diplomatskim škandalom, ki je dvignil veliko prahu, se je Slovenija osredotočila na svoje delo. Brezhibno se je odrezala tudi v težkih situacijah, kot je bila razglasitev neodvisnosti Kosova. Tudi zahvaljujoč slovenskim prizadevanjem, je današnja situacija na Kosovu varnejša, kot je bilo pričakovati v začetku leta.« Ali pa naprej, Ruska tiskovna agencija: »Z izjavo Dimitrija Medvedjeva, ki je svoje priznanje izrazil vsem vključenim v pripravah ter izpostavil slovenskega predsednika Vlade Janeza Janšo.« Ali pa francoski novinar Les Echos: »Za veliko opazovalcev je to predsedstvo kljub pomanjkanju izkušenj resnično doseglo napredek na številnih področjih s trdno voljo in ker ni nikoli odnehalo iskati kompromisa.« In tako nameravamo delati tudi v času tega predsedovanja. Čeprav z žalostjo ugotavljam, da je model takšen, kot je bil, kot sem prej rekel, leta 2008, z eno posebno razliko - pri washingtonski depeši je šlo za eksplozivni dokument, ki je bil objavljen znanega dne na znanem kraju na znan komunikacijski način, tokrat imamo pa opravka s fantomskim non-paperjem, ki je nastal neznanega dne na neznanem kraju in preko neznanega komunikacijskega kanala, z drugimi besedami, indično. In, oprostite, Ustavno sodišče je eno indično sodbo že razveljavilo.</p>
               <p>Navajeni smo bili, da se je pred volitvami v Sloveniji vedno zgodilo nekaj dramatičnega. To dolgočasno politično življenje očitno rabi malo spodbude in je treba kakšno afero narediti. Ampak zdaj očitno ostaja navada, da se tudi pred predsedovanji zgodi neka afera, z željo po tem, da se aktualno Vlado postavi v neugodno situacijo. Glejte, enako je bilo leta 2008, ko smo prvič predsedovali. Se še kdo spomni tako imenovane washingtonske depeše? Tudi takrat je Vlado vodil predsednik Vlade, gospod Janez Janša, in tudi takrat je levica bila v opoziciji. In tudi takrat je nek srbski medij objavil članek o tem, o neki depeši, ki je govorila o tem, da Slovenija ravna po nareku nekoga drugega. Nekdo je pač pozabil dati oznako tajnosti na depešo. Veleposlanik v Washingtonu je bil takrat kasnejši minister za zunanje zadeve, gospod Žbogar. In zadeva je potem preko Srbije prišla v slovenske medije in tudi potem v začetku predsedovanja Sloveniji naredila veliko škodo. In enak diskurz kot danes, ki se ga poskuša ustvariti, se ga je potem takrat ustvarjalo. Mi smo že zaključili predsedovanje, konec je, lahko kar zapremo kovčke in tako naprej. Kar pokali so mediji od ocene, kako je s tem zdaj o ogledom zaključeno in kako lahko nehamo predsedovati, še preden se je začelo. Takrat se je bilo treba zahvaliti tedanjemu ministru za zunanje zadeve, gospodu Ruplu, in njegovi ekipi in tudi predsedniku Vlade Janši, ki so kljub temu z velikimi napori to umazano igro preigrali. In po oceni vseh relevantnih deležnikov je potem Slovenija predsedovanje uspešno zaključila. Pa da je to res, vam še ocene predstavim, ki so bile po predsedovanju leta 2008. Deutsche Welle: »Slovenija, prva bivša komunistična država, ki je predsedovala EU, je v zadnjih šestih mesecih nadzorovala pozitivni razvoj dogodkov na Balkanu.« Naprej, Europolitics: »Zahvaljujoč njeni spretni diplomaciji je regija ostala stabilna in ni prišlo do resnih spopadov med Srbijo in Kosovom.« Ali naprej: »Čeprav je slovensko predsedstvo začelo z diplomatskim škandalom, ki je dvignil veliko prahu, se je Slovenija osredotočila na svoje delo. Brezhibno se je odrezala tudi v težkih situacijah, kot je bila razglasitev neodvisnosti Kosova. Tudi zahvaljujoč slovenskim prizadevanjem, je današnja situacija na Kosovu varnejša, kot je bilo pričakovati v začetku leta.« Ali pa naprej, Ruska tiskovna agencija: »Z izjavo Dimitrija Medvedjeva, ki je svoje priznanje izrazil vsem vključenim v pripravah ter izpostavil slovenskega predsednika Vlade Janeza Janšo.« Ali pa francoski novinar Les Echos: »Za veliko opazovalcev je to predsedstvo kljub pomanjkanju izkušenj resnično doseglo napredek na številnih področjih s trdno voljo in ker ni nikoli odnehalo iskati kompromisa.« In tako nameravamo delati tudi v času tega predsedovanja. Čeprav z žalostjo ugotavljam, da je model takšen, kot je bil, kot sem prej rekel, leta 2008, z eno posebno razliko - pri washingtonski depeši je šlo za eksplozivni dokument, ki je bil objavljen znanega dne na znanem kraju na znan komunikacijski način, tokrat imamo pa opravka s fantomskim non-paperjem, ki je nastal neznanega dne na neznanem kraju in preko neznanega komunikacijskega kanala, z drugimi besedami, indično. In, oprostite, Ustavno sodišče je eno indično sodbo že razveljavilo.</p>
               <p>Če povzamem. Kar se tiče Zahodnega Balkana, tistim, ki jim je to velika skrb, naj vam zagotovim, da s strani slovenske zunanje politike ni prav nobene spremembe; še več, aktivirali in intenzivirali smo delo na tem področju. V nobeni od baz Ministrstva za zunanje zadeve nimamo ne začasnega ne delnega ne končnega papirja, ki bi kakorkoli spominjal na dokument, ki je bil objavljen na enem od spletnih portalov. Razen tistega dokumenta, ki ga je pripravil posebni odposlanec tedanjega predsednika Vlade leta 2010, nekdanji predsednik, gospod Milan Kučan. V času predsedovanja bo veliko energije usmerjene v pripravo vrha in tudi izvedbo vrha na Zahodnem Balkanu, prav tako veliko stikov z državami Zahodnega Balkana, in v tem pogledu verjamemo, da bomo dosegli pomemben napredek. Vsi, ki so relevantni pri tej zgodbi, so povedali in zanikali, da so imeli kakršnokoli vlogo pri tem. In Ukom je poslal vsem medijem v regiji naslednje sporočilo - pa naj s tem zaključim -, s tem da vnema za objavo tega sporočila ni tako velika, ne vem, zakaj, ne vem, ne razumem, ampak citiram: »Aktualna Vlada Republike Slovenije nikoli ni obravnavala tako imenovanega non-paperja, ki ste ga v preteklih dneh omenjali pri vašem poročanju, niti ni bila z njim seznanjena. Prav tako ne Vlada ne katerikoli vladni organ v tem mandatu ni obravnaval, pripravljal ali razpravljal niti o kakršnemkoli poročilu iz leta 2011, kot ga omenja gospod Mustafa Cerić v pismu nekdanjemu predsedniku Milanu Kučanu, niti o domnevnem non-paperju, ki bi izhajal iz njega, ali karkoli v kakšnem drugem kontekstu obravnaval v tem domnevnem poročilu omenjeno delitev Bosne in Hercegovine. Nobene takšne aktivnosti ni bilo niti v Ministrstvu za zunanje zadeve ali katerem drugem ministrstvu aktualne Vlade Republike Slovenije. Slovenija skupaj z drugimi deležniki v regiji, v Evropski uniji in širše vlaga vse napore v pospešitev vključevanja držav Zahodnega Balkana v evroatlantske integracije ter pri tem izhaja iz prepričanja, da noben korak na tej poti ne sme ogroziti miru in sožitja v BiH in v regiji Zahodnega Balkana nasploh.« Dragi prijatelji, to je stališče Slovenije, in predlagam, da ga tudi vsi v vseh svojih stikih z državami Zahodnega Balkana vestno sporočamo naprej. Vsak od nas, od vas ima vlogo pri tem, glede na to, da je politični funkcionar, in s skupnimi napori, verjamem, da bomo presegli ali pa zmanjšali škodo, ki jo je tovrstna afera naredila Sloveniji, ne krivi ne dolžni, in verjeli slovenski diplomaciji, predsedniku republike in predsedniku Vlade, da je z vsemi močmi Slovenija zavezana ciljem, ki jih ima v strategiji o Zahodnem Balkanu, strategiji zunanje politike in v deklaraciji o zunanjepolitičnem delovanju.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Nemec, kot predlagatelj imate seveda možnost kadarkoli dobiti besedo. Ker se pa še ni začela razprava, smo še v uvodnem delu, besedo dajem še preostalim trem vabljenim na današnjo sejo, če se strinjate. Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dajem dr. Smiljani Knez, svetovalki predsednika republike za zunanje zadeve. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="KnezSmiljana">
               <speaker>DR. SMILJANA KNEZ:</speaker>
               <p>Spoštovana predsednica Odbora za zunanjo politiko in predsednik Odbora za zadeve Evropske unije, spoštovani minister, poslanke, poslanci, gospe in gospodje!</p>
               <p>Danes se pogovarjamo o uresničevanju smernic za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana. Večkrat je bilo že rečeno, kako sta varnost in stabilnost regije v strateškem interesu Slovenije in celotne Evropske unije. Predsednik republike posveča vprašanjem Zahodnega Balkana res veliko pozornosti, in to ves čas vrsto let. Zavzema se, kar je bilo danes nekajkrat že rečeno, za ohranitev ozemeljske celovitosti držav in reševanja njihovih dvostranskih vprašanj v dobrososedskem duhu, poziva k spravi znotraj držav in med njimi. Obenem pa voditelje držav in institucije Evropske unije opozarja, da širitev ne sme biti zgolj tehnicistični proces in je na proces širitve treba gledati z geopolitičnega zornega kota. Vse to je tudi namen pobude Brdo-Brioni, ki je bila danes že omenjena, ustanovljene pred 11 leti in voditelji katere se bodo kmalu spet sestali. Brdo-Brioni je prva regionalna platforma, na kateri so sodelovali in sodelujejo vsi voditelji držav te regije. Bilo je že omenjeno, da so iz te pobude zrasli drugi projekti, kot je Berlinski proces, pa velja dodati tudi, da je ta pobuda Brdo-Brioni prav zaradi tega, ker je pripeljala skupaj voditelje, ki prej niso sedeli za isto mizo, olajšala delo tudi drugim regionalnim iniciativam. Menimo, da je v objektivnem interesu Evropske unije, da države Zahodnega Balkana čim prej vključi v svoje članstvo.</p>
               <p>Kot rečeno, gre prvenstveno za geopolitično vprašanje. Tudi vse dosedanje širitve so bile politična in strateška odločitev. Tak pristop, torej, da je širitev EU z državami Zahodnega Balkana geopolitično vprašanje, pa je seveda potreben tudi danes, morda še bolj kot v preteklosti. Predvsem pa mora biti širitev hitrejša. Ta proces se mora odvijati znatno hitreje, kot se to dogaja v zadnjih letih. Odmik članstva v Evropski uniji v neko nedoločeno prihodnost seveda ohlaja zaupanje v evropsko perspektivo in se zato pojavljajo razmišljanja o alternativah, ki so, kot je tudi bilo rečeno, mislim, da s strani uvodničarja, v razmislekih raznih analitikov in think tankov prisotna ves čas, na vsake toliko pa pridejo, priplavajo na površje. Predsednik republike taka razmišljanja seveda zaznava in pred njimi svari. Še posebej nevarna je teza o nedokončanem razpadu in razpadanju nekdanje Jugoslavije. Nevarna je med drugim zato, ker spremembe meja po mirni poti najverjetneje niso možne. Tisti, ki ste spremljali, se boste spomnili, da je predsednik republike o tem izrecno in javno spregovoril v makedonskem sobranju septembra lani in o tem je govoril tudi s člani predsedstva BiH v začetku letošnjega marca, in to na način, kot je tudi že bilo rečeno, neke zaskrbljenosti in svarila pred tovrstnim razmišljanjem.</p>
               <p>Naj ponovim, kar je predsednik republike tudi sam zelo jasno povedal, ni bil seznanjen z non-paperjem, o katerem pišejo medijo. Svoje poglede je predstavil v prvih odzivih že 12. 4. 2021, bolj podrobno pa na novinarski konferenci 16. 4. 2021. Takrat je govoril tudi o svojih videnjih, svojih stališčih in aktivnostih do posameznih držav in regije Zahodnega Balkana kot celote.</p>
               <p>V pobudi za sklic te seje je bil tudi predlog, da bi se povabilo predsednika republike, da nagovori Državni zbor. Seveda, predsednik je vedno odprt za dialog in pogovor oziroma tudi nagovor Državnemu zboru, je pa dejstvo, da je svoja stališča slovenski javnosti zelo jasno predstavil in morda nastop pred Državnim zborom niti ni več zares potreben.</p>
               <p>Zaenkrat toliko, če bo potrebno, pa seveda tudi kasneje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem gospe Jerneji Jug Jerše, vodji Predstavništva Evropske komisije v Republiki Sloveniji. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="JugJeršeJerneja">
               <speaker>JERNEJA JUG JERŠE:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovana predsednica in predsednik odbora, spoštovani minister za zunanje zadeve, spoštovane poslanke in poslanci, spoštovani predstavniki Vlade in Urada predsednika republike, cenjeni gostje!</p>
               <p>Naj uvodoma pojasnim, da v Evropski komisiji nismo seznanjeni z neformalnimi dokumenti glede Zahodnega Balkana, ki se jih je omenjalo v medijih. Glede stališča Evropske komisije do Zahodnega Balkana pa mi dovolite, da pojasnim naslednje. Obljuba Evropske unije državam Zahodnega Balkana, da bo regija postala del Unije, je pogojena z obljubo držav v regiji, da bodo izvedle temeljne reforme. V tem procesu je precej izzivov na vseh straneh, ki so v preteklosti spodkopavali verodostojnost danih zavez in obljub. Prepogosto prepočasne reforme v državah Zahodnega Balkana so določene države članice Evropske unije navedle k vprašanju, ali so države Zahodnega Balkana sploh sposobne potrebne preobrazbe. Posledično so nekatere države članice Evropske unije začele postavljati pod vprašaj celoten širitveni proces na države Zahodnega Balkana. Na drugi strani pa tudi Evropska unija kot celota ni uspela podati pozitivnega sporočila o napredku širitvenega procesa, ko so partnerji v regiji dokončali reformne zaveze. Da bi odpravili omenjene pomanjkljivosti širitvenega procesa, smo lani v Evropski komisiji posodobili širitveno metodologijo. Novi pristop ne spreminja ustaljenih principov širitvenega procesa, pač pa se osredotoča na krepitev verodostojnosti, predvidljivosti in dinamike procesa ter sloni na obsežnejšem političnem usklajevanju. Čeprav države članice Evropske unije še niso dosegle dogovora o revidirani širitveni strategiji, je nova metodologija že vključena v pogajalski okvir za Albanijo in Severno Makedonijo. V Evropski komisiji upamo, da bo morda še portugalsko predsedstvo uspelo izvesti medvladno konferenco za nadaljevanje procesa, sicer bo to v rokah slovenskega predsedovanja.</p>
               <p>Če se dotaknem Bosne in Hercegovine. Ta je za članstvo v Evropski uniji zaprosila leta 2016. Maja 2019 smo v svojem mnenju navedli 14 ključnih prednostnih nalog, ki zagotavljajo jasen načrt reform, in sicer na področjih demokracije in delovanja države, vladavine prava, temeljnih pravic in reforme javne uprave. Politični voditelji Bosne in Hercegovine si zdaj prizadevajo za uresničitev teh ključnih prednostnih nalog, da se bodo približali statusu kandidatke in začeli odpirati pristopna pogajanja. V Evropski komisiji se tako osredotočamo le na teh 14 točk, kjer si želimo solidnega napredka. Enako se ob vprašanju drugih držav osredotočamo na reformno agendo, saj je to, kot sem uvodoma že povedala, element, kjer prihaja do največ dvomov med državami članicami Evropske unije. V primeru Srbije in Kosova je po našem mnenju za evropska prizadevanja ključen tudi nadaljnji dialog.</p>
               <p>V težkih časih, ko ves svet že več kot eno leto pretresa pandemija covida-19, smo v Evropski komisiji odločeni, da bomo še naprej podpirali svoje najbližje sosede, in sicer z vsemi sredstvi. Kot verjetno veste, se trenutno osredotočamo na čimprejšnjo oskrbo s cepivi prebivalcev v državah Zahodnega Balkana. To se, žal, kaže težje, kot smo upali, vendar je globalni mehanizem COVAX, h kateremu je EU največ prispevala, že prinesel prve odmerke cepiva prav vsem državam Zahodnega Balkana. Prav tako še naprej sodelujemo z državami članicami Evropske unije in proizvajalci cepiv, z namenom nadaljnje prodaje odmerkov cepiv na Zahodni Balkan. Ta proces poteka v skladu z vnaprejšnjimi kupoprodajnimi pogodbami, ki jih je Evropska komisija sklenila s proizvajalci cepiv v imenu držav članic Evropske unije in preko katerih EU Zahodnemu Balkanu zagotavlja 70 milijonov evrov. Glede ostalih spodbud in podpore pa smo že aprila lani skupaj z Evropsko investicijsko banko pripravili krizni paket v višini 3,3 milijarde evrov za podporo regiji. Na podlagi paketa smo v komisiji začeli s ponovnim programiranjem trenutno razpoložljivih sredstev za podporo državam Zahodnega Balkana. Tu gre zlasti za paket za zagon gospodarskega okrevanja in za izboljšanje približevanja regije Evropski uniji v višini 9 milijard evrov. Upamo, da bomo na ta način zbrali dodatnih 20 milijard evrov za naložbe v regiji. Pomembno je tudi poudariti, da so vodje držav Zahodnega Balkana skupaj opredelili prednostne naloge in povezane vodilne projekte iz ekonomskega in naložbenega načrta. Investicijski sveženj je strukturiran na ključnih področjih povezljivosti, v prometnih, energetskih in digitalnih infrastrukturnih projektih, od katerih bodo številni končani do konca leta 2024. Cilj obeh paketov pa je spodbuditi ne le gospodarski razvoj, odpornost in konkurenčnost regije, temveč tudi njeno socialno kohezijo.</p>
               <p>Poleg omenjenih pomoči smo številne pobude v okviru prednostnih nalog komisije pod vodstvom predsednice Ursule von der Leyen, ki so sicer rezervirane le za države članice EU, razširili tudi na države Zahodnega Balkana. To pomeni, da te države posredno že obravnavamo kot članice EU. Države Zahodnega Balkana so tako vključene v zeleni prehod za Evropo in v digitalni prehod. Pri zeleni agendi za Zahodni Balkan in oblikovanju skupnega regionalnega trga, ki bo temeljil na pravilih in standardih EU, smo zelo veseli dosedanjega konstruktivnega sodelovanja držav v regiji.</p>
               <p>Naj končam. Vključitev držav Zahodnega Balkana v evropske pobude je v skladu z močno zavezanostjo te komisije Zahodnemu Balkanu. Za nas je Zahodni Balkan prednostna naloga, njegova prihodnost pa v Evropski uniji.</p>
               <p>Hvala lepa za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala tudi vam.</p>
               <p>Besedo dajem direktorju Slovenske obveščevalno-varnostne agencije, gospodu Janezu Stušku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="StušekJanez">
               <speaker>JANEZ STUŠEK:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovana predsednica Odbora za zunanjo politiko, spoštovani predsednik Odbora za zadeve Evropske unije, minister, poslanke in poslanci ter vsi ostali!</p>
               <p>Kar lahko v tej fazi oziroma seji povem, je, da agencija ni bila seznanjena z obstojem domnevnega non-paperja, ki se ga povezuje z Republiko Slovenijo in ki kot rešitev za nacionalna vprašanja na Zahodnem Balkanu omenja nove spremembe mej, in v zvezi s tem ni dobila nikakršnih navodil, prav tako pri njegovem oblikovanju ali pošiljanju ali čemurkoli ni imela nobene vloge. Določene aktivnosti v zvezi z domnevnim non-paperjem je agencija začela preverjati po 12. 4. 2021, ko je zadeva bila objavljena na portalu politički.ba, in sicer predvsem v smeri preverjanja odzivov na omenjene medijske objave ter morebitne posledice na bilateralne odnose Republike Slovenije in slovenskega predsedovanja EU. Agencija zaenkrat nima podatkov, da bi objava omenjenega dokumenta v tem trenutku pomenila tveganje in grožnjo nacionalni varnosti Republike Slovenije, ocenjujemo pa v agenciji, da bi nadaljnja povezovanja Slovenije z objavljenim domnevnim non-paperjem lahko ogrozilo slovenske varnostne, gospodarske in predvsem politične interese Slovenije na Zahodnem Balkanu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj odpiram razpravo članic in članov odborov. Besedo dajem najprej predlagatelju, gospodu Nemcu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa za besedo. Hvala vsem, ki ste si vzeli čas in obrazložili stališče. Moram reči, da smo takšnega tudi pričakovali s strani vseh vas. Še posebej moram izpostaviti Urad predsednika republike, kajti predsednik republike je, v nasprotju s predsednikom Vlade, nemudoma obrazložil, zanikal ter se opredelil do pisanja in do lastnih politik, seveda v skladu z uradnimi usmeritvami Republike Slovenije. Sprejmemo tudi vabilo ministra, ki omenja, da moramo vsi mi, še posebej, ko nastopamo v tujini, delovati enotno in pojasniti stališče Republike Slovenije. Jaz sem pripravljen sprejeti ta izziv. Seveda to lahko počnem v imenu ali pa z besedami predsednika republike,</p>
               <p>Hvala vsem, ki ste si vzeli čas in obrazložili stališče. Moram reči, da smo takšnega tudi pričakovali s strani vseh vas. Še posebej moram izpostaviti Urad predsednika republike, kajti predsednik republike je, v nasprotju s predsednikom Vlade, nemudoma obrazložil, zanikal ter se opredelil do pisanja in do lastnih politik, seveda v skladu z uradnimi usmeritvami Republike Slovenije. Sprejmemo tudi vabilo ministra, ki omenja, da moramo vsi mi, še posebej, ko nastopamo v tujini, delovati enotno in pojasniti stališče Republike Slovenije. Jaz sem pripravljen sprejeti ta izziv. Seveda to lahko počnem v imenu ali pa z besedami predsednika republike,</p>
               <p> to lahko počnem z besedami ali pa v imenu Ministrstva za zunanje zadeve oziroma ministra, žal pa tega ne morem storiti v imenu predsednika Vlade. Še sam minister v svojem izvajanju, kljub temu, da je večkrat tudi javno rekel, da ne more v imenu predsednika Vlade govoriti, ni mogel danes govoriti tudi v njegovem imenu in obrazložiti njegovo stališče; to je povsem jasno. Ampak ključen kamenček tega mozaika razumevanja situacije je v jasnem stališču predsednika Vlade. Marsikateri dokument ali pa večina dokumentov, tudi kar se tiče zunanje politike, ne nastajajo na ministrstvu, tam se izvajajo, ampak nastajajo v Kabinetu predsednika Vlade. Torej, jaz mislim, da to vabilo ministra moramo sprejeti, ampak, žal, tega ne moremo početi v imenu celotne Vlade oziroma v imenu predsednika Vlade, ki vodi to Vlado. Naj opozorim na en boleč tvit, zato ker bi ga rad izpostavil, ne zaradi vsebine, ampak sam minister pravi, da predsednik Vlade nima dvoličnega obraza oziroma, mislim, da se je izrazil, da ni shizofrenik, če sem pravilno razumel. Mnenje predsednika Vlade je zelo pomembno in velikokrat je v skladu ali pa ne v skladu z uradnimi politikami Republike Slovenije, zaradi tega je pomembno, da se javno nedvoumno izreče ali pa odgovori na naša vprašanja. Kakšno mnenje oziroma stališče Republike Slovenije bi bilo, če bi razumeli zgodovino, bolečo, povojne Bosne, govorimo o 90. letih, s takšno vsebino, kot jo uporablja predsednik Vlade Republike Slovenije, ki pravi <stage>(citiram)</stage>: »Pokola v Srebrenici ne bi bilo, če bi na ozemlju bivše Jugoslavije po njenem razpadu počistili s komunistično ideologijo in obsodili povojne poboje v Sloveniji in drugod.« To je tvit, ki je bil objavljen pred nekaj meseci, to je bilo 11. julija 2020. Zakaj ga omenjam, ker je že ta tvit stališče človeka, ki vodi Vlado Republike Slovenije, torej Vlado vseh nas in naše države, ki je izzvala izjemno ogorčenje predvsem islamske skupnosti v Bosni in Hercegovini. Torej, zakaj je pomembno, da se brzdamo, še posebej, ko smo na vodilnih ali pomembnih vlogah in ko prezentiramo slovensko politiko in slovensko zunanjo politiko, da se izognemo čerem, na katere je nasedel Janez Janša v tem primeru. Vse, kar želimo, je, da kategorično zanika kakršnokoli povezavo z dokumentom ali pa z delitvijo dokumentov s strani predsednika Vlade.</p>
               <p>Spoštovani minister je očital predvsem opoziciji, da generiramo, on se je izrazil »kurimo«, če se ne motim, dano zgodbo. Ampak prvo vprašanje, ki se mi poraja, je, zakaj po 12. 4. 2021 ali pa 13. 4. 2021, ko je dejansko odjeknila ta novica, ne glede na to, ali gre za majhen ali velik medij, ne glede na to, ali gre za medij v Bosni ali v Srbiji ali pa v Bruslju, se ni preprosto odzval. Namreč, predsednik Vlade je tega dne zapisal, da »je Michela nazadnje srečal lani in da mu bi težko februarja ali marca meseca letos karkoli fizično predal,« kot piše obskurni splet. Izpostavil je še, da »Slovenija resno išče rešitve za razvoj regije in evropsko perspektivo držav Zahodnega Balkana.« S takimi zapisi se je seveda skušal distancirati od tako imenovanega non-paperja. To je prvi odziv državnika ali pa predsednika Vlade Republike Slovenije, ko se mu, po besedah ministra, »kurijo« vsebine zaradi opozicije, medijev ali ne vem česa vsega. Mimogrede, prebral sem določene tvite, tudi opozicijskih poslancev, tudi svojega. V svojem izvajanju, ko sem to prvič videl, se nisem opredeljeval, sem samo ministru preko Twitterja ga označil, zato da je videl, kaj se dogaja, s tremi klicaji. Tudi ostali tviti, ki ste jih izpostavili, spoštovani minister, so bili obsojajoči, ampak dejansko so izpostavljali to problematiko, ki se lahko tiče vseh nas. In z jasnimi odgovori teh vprašanj ne bi bilo. Tudi zgodba se ne bi »kurila« niti danes več. Mimogrede, Borrell je v tem času, ko razpravljamo, tudi zanikal obstoj tega non-paperja. Ampak to so stvari, ki jih vemo, saj zato je to non-paper. Vse, tudi vaša stališča poznamo in tudi vse medijske objave poznamo. Ampak ne poznamo pa stališča predsednika Vlade. Ali je res tako težko? Predsednik Vlade je nadaljeval v svojem slogu seveda tudi z nadaljnjimi tviti glede te teme, ampak nikoli, niti enkrat ni enoznačno zadeve izpostavil na način, da se distancira od non-paperja, ga zanikal, zanikal kakršnokoli vpletenost v to, ne le svoje, ampak tudi Republike Slovenije. Predsednik Vlade se je 18. 4. 2021 v drugo oglasil preko Twitterja na to temo, in sicer takrat, ko je albanski premier omenil – citiral bom enkrat in zadnjič -, da je videl ta papir. Takole je rekel: »Albanski premier Edi Rama je v soboto potrdil obstoj zemljevida v zvezi s spremembo meja na Zahodnem Balkanu. Dejal je, da je zemljevid videl, še preden ga je pokazal slovenskemu kolegu Janši, s katerim se je že zdavnaj o tem pogovarjal.« Saj to je vse okej, saj vemo, da se lahko pogovarjamo, da so raznorazne teme, nič novega. Ampak potem je tudi sam predsednik Vlade nadaljeval v svojem slogu in ni zanikal. Seveda je rekel, da »je nazadnje videl takšen zemljevid oziroma zemljevid, ki bi razdeljeval Bosno, leta 1993.« Torej, niti po nekaj dnevih kasneje in tudi še danes, lahko na nek dvoumen način, ampak na eksakten način se predsednik Vlade do tega ni opredelil. In to je tisto, kar obžalujemo. Tudi minister je večkrat izpostavljal stališče predsednika republike. Jaz sam pri sebi si mislim, hvala bogu, da se je predsednik republike, vsaj on se izrekel kot predstavnik naše države in našega ljudstva, kajti to stališče je zelo pomembno. Ampak še vedno čakamo na predsednika Vlade. In tudi vaše stališče, spoštovani minister, je v redu, je na mestu, razumemo, ampak, a veste, človeku, ki piše take stvari o tematiki, kot je Srebrenica, in na dnevni bazi, pri vseh političnih vprašanjih ali pa družbenih vprašanjih, se obnaša na enak način, podobno kot ste, minister, danes v svojem izvajanju okrivili praktično domala vse, secirali ste celo lastništvo medija, ki je to objavil kot prvi, in tako naprej. A veste, to so tiste stvari, ki dejansko krepijo nezaupanje, ne samo v politiki, ampak tudi v diplomaciji. Ali ni fajersko – se opravičujem izrazu – reči, »jaz s tem nimam nič.« Zakaj – bom citiral ministra – »kuriti« zgodbo na način, da ne zanikaš tistega, česar dejansko naj ne bi naredil in česar ne bi bil del. Po drugi strani pa hitiš kazati na vse lumpe, ali so to mediji ali so to institucije, ali je to opozicija ali je to opozicija v tujini, ali kogarkoli že se najde, da se ja ne opravi svojega dela in se pred javnostjo opraviči ali pa jasno izreče. Ker to ni samo stvar stranke SDS ali pa predsednika te stranke, ampak je to stvar Republike Slovenije, in kot vidimo, celo širše, ne samo v regiji, ampak ima lahko – upam, da ne bo imelo – tudi perkusijo na naš ugled, na naše predsedovanje. In tu ni delitev, tu nismo levi, desni, ampak je to naša država. In zato ne biti jezni na opozicijo, ko postavljamo vprašanja, na katera odgovorov ne dobimo. Začelo se je 12. 4. 2021, danes smo 26. 4. 2021. Ali je res državnik, če je tiho in »kuri« in kaže s prstom na vse druge, razen da ne poda jasnih odgovorov, tako kot je premogel storiti in narediti predsednik republike – jasno, glasno, in ne enkrat, večkrat je ponavljal. Zakaj? Zato, da bo prišlo do vseh ušes, vseh, doma in v tujini, jasno, brez dvoma. Povedal je svoje stališče, kaj se je dogajalo, zakaj se je tako izrazil, v kakšnem kontekstu, izven kakšnega konteksta. Ne pa neko nakazovanje, kazanje s prstom na vse, razen nase. In to govorimo o nekom, ki, kot minister pravi, ni shizofrenik, ampak govori o pokolu v Srebrenici kot o komunistični dediščini. Mislim, ali je to kakšna kredibilnost, v notranjem in zunanjem političnem prostoru. Ampak saj vemo, kako je, saj doživljamo vsak dan. Ljudje doživljajo vsak dan, kdorkoli, ali je to učiteljica ali je to zdravstveni delavec ali je to kdorkoli že v tej verigi človeškosti v naši državi, karkoli reče, kar našemu predsedniku Janši ni pogodu, se potem zgodi pogrom. Tako kot smo videli iz nekih kvazi stališč – se opravičujem, minister -, ponovno kazanje s prstom na neke medije in povezave. Seveda je to odjeknilo nemudoma. Ali mislite, da od Bosne do Slovenije potuje po stari pošti informacija? Saj ko se zgodi takšen pogrom, kot se je zgodil 12., 13., saj na to se je treba nemudoma ostro odzvati in prekiniti širjenje teh dezinformacij. In za te dezinformacije ni kriva opozicija, ker sprašuje in opozarja, ampak, oprostite, z vsem dolžnim spoštovanjem, je Janez Janša kriv sam. Kakšni so razlogi, da on tega ne zanika, pa ne vem. Tega ni storil. In tudi po današnji seji ne bo sum nič manjši ali pa večji, kot je bil pred to sejo. Prišel bi sem, deset minut, bi povedal, informacija bi šla v svet in bi lahko zaključili sejo. Zdaj pa smo očitkov deležni mi kot opozicijski poslanci, ker od premierja ne dobimo odgovorov, ali je kakorkoli Republika Slovenija ali pa on osebno oziroma njegov kabinet vpleten v pripravo tega non-paperja. In zakaj tega odločno ne zanika? Zakaj tega odločno ne zanika? Minister je to zmogel in mu ni bilo težko. Predsednik republike je to zmogel, mu ni bilo težko. Predsednik Vlade pa išče krivce v nas, v medijih, kar je gotovo nezaslišano. In žal mi je, da ga danes ni tukaj, spoštovana sopredsedujoča, kajti današnja seja ne služi svojemu namenu. Namen današnje seje je bil razčistiti tisto, kar so očitki. In zakaj se izogibati temu? Zakaj? Ker je on predsednik Vlade in ni dolžan upoštevati želje Odbora za zunanjo politiko? Potem naj se z zunanjo politiko ne ukvarja, naj prepusti to ministru, če se ne želi soočiti s poslankami in poslanci in če so mu naša vprašanja neugodna. Torej, danes, žal, žal, z vidika državotvornosti, ljubezni do naše domovine, leve, desne, kakršnekoli že, ne bomo dobili odgovora. In, žal, dokler se ne bo izrekel, bomo »kurili«, kot pravi minister za zunanje zadeve, zadeve naprej. Ampak ne mi, on sam, tuji mediji, tuji diplomati, tuji agenti, če želite, tuji parlamentarci. In to, s takim omadeževanjem, oprostite, se Slovenija v 30-letnem obstoju še ni soočila. In to omadeževanje lahko prekine sam predsednik Vlade, z jasnim stališčem o njegovi vlogi.</p>
               <p>Tudi minister je večkrat izpostavljal stališče predsednika republike. Jaz sam pri sebi si mislim, hvala bogu, da se je predsednik republike, vsaj on se izrekel kot predstavnik naše države in našega ljudstva, kajti to stališče je zelo pomembno. Ampak še vedno čakamo na predsednika Vlade. In tudi vaše stališče, spoštovani minister, je v redu, je na mestu, razumemo, ampak, a veste, človeku, ki piše take stvari o tematiki, kot je Srebrenica, in na dnevni bazi, pri vseh političnih vprašanjih ali pa družbenih vprašanjih, se obnaša na enak način, podobno kot ste, minister, danes v svojem izvajanju okrivili praktično domala vse, secirali ste celo lastništvo medija, ki je to objavil kot prvi, in tako naprej. A veste, to so tiste stvari, ki dejansko krepijo nezaupanje, ne samo v politiki, ampak tudi v diplomaciji. Ali ni fajersko – se opravičujem izrazu – reči, »jaz s tem nimam nič.« Zakaj – bom citiral ministra – »kuriti« zgodbo na način, da ne zanikaš tistega, česar dejansko naj ne bi naredil in česar ne bi bil del. Po drugi strani pa hitiš kazati na vse lumpe, ali so to mediji ali so to institucije, ali je to opozicija ali je to opozicija v tujini, ali kogarkoli že se najde, da se ja ne opravi svojega dela in se pred javnostjo opraviči ali pa jasno izreče. Ker to ni samo stvar stranke SDS ali pa predsednika te stranke, ampak je to stvar Republike Slovenije, in kot vidimo, celo širše, ne samo v regiji, ampak ima lahko – upam, da ne bo imelo – tudi perkusijo na naš ugled, na naše predsedovanje. In tu ni delitev, tu nismo levi, desni, ampak je to naša država. In zato ne biti jezni na opozicijo, ko postavljamo vprašanja, na katera odgovorov ne dobimo. Začelo se je 12. 4. 2021, danes smo 26. 4. 2021. Ali je res državnik, če je tiho in »kuri« in kaže s prstom na vse druge, razen da ne poda jasnih odgovorov, tako kot je premogel storiti in narediti predsednik republike – jasno, glasno, in ne enkrat, večkrat je ponavljal. Zakaj? Zato, da bo prišlo do vseh ušes, vseh, doma in v tujini, jasno, brez dvoma. Povedal je svoje stališče, kaj se je dogajalo, zakaj se je tako izrazil, v kakšnem kontekstu, izven kakšnega konteksta. Ne pa neko nakazovanje, kazanje s prstom na vse, razen nase. In to govorimo o nekom, ki, kot minister pravi, ni shizofrenik, ampak govori o pokolu v Srebrenici kot o komunistični dediščini. Mislim, ali je to kakšna kredibilnost, v notranjem in zunanjem političnem prostoru. Ampak saj vemo, kako je, saj doživljamo vsak dan. Ljudje doživljajo vsak dan, kdorkoli, ali je to učiteljica ali je to zdravstveni delavec ali je to kdorkoli že v tej verigi človeškosti v naši državi, karkoli reče, kar našemu predsedniku Janši ni pogodu, se potem zgodi pogrom. Tako kot smo videli iz nekih kvazi stališč – se opravičujem, minister -, ponovno kazanje s prstom na neke medije in povezave. Seveda je to odjeknilo nemudoma. Ali mislite, da od Bosne do Slovenije potuje po stari pošti informacija? Saj ko se zgodi takšen pogrom, kot se je zgodil 12., 13., saj na to se je treba nemudoma ostro odzvati in prekiniti širjenje teh dezinformacij. In za te dezinformacije ni kriva opozicija, ker sprašuje in opozarja, ampak, oprostite, z vsem dolžnim spoštovanjem, je Janez Janša kriv sam. Kakšni so razlogi, da on tega ne zanika, pa ne vem. Tega ni storil. In tudi po današnji seji ne bo sum nič manjši ali pa večji, kot je bil pred to sejo. Prišel bi sem, deset minut, bi povedal, informacija bi šla v svet in bi lahko zaključili sejo. Zdaj pa smo očitkov deležni mi kot opozicijski poslanci, ker od premierja ne dobimo odgovorov, ali je kakorkoli Republika Slovenija ali pa on osebno oziroma njegov kabinet vpleten v pripravo tega non-paperja. In zakaj tega odločno ne zanika? Zakaj tega odločno ne zanika? Minister je to zmogel in mu ni bilo težko. Predsednik republike je to zmogel, mu ni bilo težko. Predsednik Vlade pa išče krivce v nas, v medijih, kar je gotovo nezaslišano. In žal mi je, da ga danes ni tukaj, spoštovana sopredsedujoča, kajti današnja seja ne služi svojemu namenu. Namen današnje seje je bil razčistiti tisto, kar so očitki. In zakaj se izogibati temu? Zakaj? Ker je on predsednik Vlade in ni dolžan upoštevati želje Odbora za zunanjo politiko? Potem naj se z zunanjo politiko ne ukvarja, naj prepusti to ministru, če se ne želi soočiti s poslankami in poslanci in če so mu naša vprašanja neugodna. Torej, danes, žal, žal, z vidika državotvornosti, ljubezni do naše domovine, leve, desne, kakršnekoli že, ne bomo dobili odgovora. In, žal, dokler se ne bo izrekel, bomo »kurili«, kot pravi minister za zunanje zadeve, zadeve naprej. Ampak ne mi, on sam, tuji mediji, tuji diplomati, tuji agenti, če želite, tuji parlamentarci. In to, s takim omadeževanjem, oprostite, se Slovenija v 30-letnem obstoju še ni soočila. In to omadeževanje lahko prekine sam predsednik Vlade, z jasnim stališčem o njegovi vlogi.</p>
               <p>Zato upam, da bo razprava, spoštovana predsedujoča, kljub temu, da obžalujem, da predsednika Vlade danes ni z nami, konstruktivna, kajti verjamem, da je lahko, ne glede na naše razlike. Saj nima nihče interesa, kot namigujejo nekateri, mimogrede, tudi minister, da želimo škoditi naši državi. Pa saj nismo nori! Saj ni to želja, da škodimo. Pripeljite svojega predsednika stranke sem, pa naj se jasno opredeli. Ko bo, če bo, kdaj v opoziciji, bo njegovo mnenje manj relevantno kot v vlogi predsednika Vlade. In če on tvita kot predsednik stranke SDS neumnosti, oprostite izrazu, mi je čisto vseeno. Ko pa tvita neumnosti v vlogi predsednika Vlade, potem se pa to tiče vseh nas, ne glede na politične preference, opozicija, koalicija, karkoli že. To je naša stvar in to je stvar Odbora za zunanjo politiko. In zato bi danes moral biti predsednik Vlade tukaj. In to je nedopustno. To je ignorantsko, to je nespoštljivo do svojega podrejenega ministra, do nadrejenega, če smem tako reči, predsednika republike, do predsednika Državnega zbora, poslank in poslancev in v končni fazi do vseh gostov, ki so danes prišli sem, z MZZ in s komisije. Njega pa ni. On je »zakuril«, se opravičujem, s tem, ko ni zanikal. In vprašanje ostaja odprto.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dobi gospod dr. Anže Logar, zunanji minister. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="LogarAnže">
               <speaker>DR. ANŽE LOGAR:</speaker>
               <p>Hvala, predsednica.</p>
               <p>Glejte, je treba biti zelo natančen, kar se tega tiče. Očitno bomo na današnji seji poslušali samo to, da predsednika Vlade ni tukaj in zato ne verjamemo ničemur, kar je bilo izrečeno tukaj, čeprav, kot sem rekel, obstaja možnost poslanskega vprašanja predsedniku Vlade vsak mesec na seji Državnega zbora.</p>
               <p>Zdaj pa, zakaj sem jaz posebej izpostavil besede predsednika republike v zvezi s tem tako imenovanim fantomskim non-paperjem. Zato, ker je bil predsednik republike neposredno izzvan, ker je bilo na koncu koncev vprašanje, ki ga je predsednik republike izrekel v zaprtem diplomatskem krogu, potem v javnosti kot začetek razprave o tem tako imenovanem non-paperju. In zato je predsednik republike dal v treh odstavkih tisti odziv na vse te obtožbe in kasnejše odzivanje je potrdilo besede predsednika republike. Predsednik Vlade se je prav tako odzval. Najprej je bilo rečeno, da je ta papir v marcu ali februarju predal Charlesu Michelu, in v prvem odzivu preko Twitterja je sporočil, da to ni res, ker ga takrat niti videl ni. Zdaj ne vem, kako lahko dodatno zanikaš nekaj, za kar te obtožujejo. Ko je bil obtožen, da je Slovenija oziroma da gre za slovenski non-paper, je tudi podal, saj sem ga objavil preko point prezentacije: »Premier Janša je BiH obvestil, da slovenski non-paper o mejah ne obstaja.« Zdaj jaz ne vem, ali to ni dovolj jasen stavek. Potem je bilo pa rečeno, da gre za zgodbo, ki se povezuje s Slovenijo, s slovensko Vlado. Celo dikcijo vam dam te obtožbe, ker ta se mi zdi res najboljša: »Nikakor ni jasno, kakšen je bil interes naše države, kaj sploh je premier Janša mislil, ko si je dovolil, da se pojavlja v zvezi s tem dokumentom.« Glejte, sicer ne razumem, kako lahko na to obtožbo sploh odgovoriš, ampak tudi na to je Vlada Republike Slovenije odgovorila. Prej sem vam v zaključku prebral, pa vam še enkrat povem: »Aktualna Vlada Republike Slovenije ni obravnavala tako imenovanega non-paperja, ki ste ga v preteklih dneh omenjali pri vašem poročanju, niti ni bila z njim seznanjena, niti noben drug organ v okviru Republike Slovenije.« To je, če prevedem z malo drugačnimi besedami, točno to, kar je tudi predsednik republike izrekel, samo da je pač v treh delih, ni v skupnem dokumentu, ker je bil predsednik republike neposredno izzvan s tistim vprašanjem in je dal odgovor v enem kosu, predsednik Vlade pa glede na sukcesivne obtožbe pač postopoma. In, glejte, jaz mislim, da je to pa že več ali manj iskanje dlake v jajcu in iskanje izgovorov za to, zakaj sploh je ta seja danes. Ker če je to iskreno, kar ste, gospod Nemec, rekli, da ne nameravate kuriti, ampak da nameravate pomagati, pa mi povejte, zakaj ne obsojate tega, kar je evropski poslanec Grošelj naredil. Po vsem tem, kar je predsednik republike povedal, je pet dni za tem, potem, ko se je odzval, in potem, ko je imel novinarsko konferenco na to temo, še vedno polemiziral z njim in črnil predsednika republike v bosanskih medijih. Obtožite, povejte, to se ne dela! Povejte javno! Gospod Grošelj, to se ne dela, mi tega ne podpiramo. To bo potem iskren odziv gospoda Nemca.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Gospod Nemec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Nemudoma. Vse, kar ste rekli glede evropskega poslanca, to sem prvič videl. Če je bilo res karkoli tako in da je mogoče pretiraval, verjetno ni primerno. Ampak, spoštovani minister, gre za enega od naših evropskih poslancev, ki v naših politikah, vsaj pri kreiranju, imajo določene omejitve, mi pa govorimo o predsedniku Vlade Republike Slovenije. Jaz sem prepričan, da gospod Grošelj, kakorkoli, ko naredi, če naredi kakšno napako, je za razliko od predsednika Vlade sposoben se opravičiti ali pa obrazložiti. Medtem ko smo priče predsedniku Vlade, ki ni sposoben na tiskovni konferenci jasno in glasno, nedvoumno, ne preko Twitterja, s tem da malo po komunizmu, malo po socializmu udari, izreči preprosto, kakšno je njegovo stališče glede tega vprašanja, ki se tiče vseh nas. Ne samo nas, ampak celotne regije, in ne samo Bosancev, poudarjam, oziroma ne samo prebivalcev Bosne in Hercegovine, temveč praktično celotne regije. Glede na to, kako se določeni, oprostite izrazu, ampak po moji presoji avtokratski voditelji obnašajo v regiji in pod katere non-paperje se katere države podpisujejo, s katero vsebino, je moč razumeti, da imajo tudi neke širše težnje nekateri. Torej, predsednik Vlade je le predsednik Vlade in njegovo osebno stališče ni enako mojemu osebnemu stališču ali pa kolegov poslank in poslancev, ampak mora biti seveda v skladu z vsemi usmeritvami in deklaracijami, ki so jih predhodniki prej omenili. Ampak tisto, kar bode v oči, je ta samoiniciativnost predsednika Vlade, ki jo doživljamo pri vseh vprašanjih čisto vsak dan, ne glede na to, kaj epidemiologi rečejo, govorijo, pa ne bom zahajal na druge teme, spoštovana predsedujoča. Ampak saj vemo, o kom govorimo, in vemo, zakaj postavljamo tovrstna vprašanja. Se opravičujem, ampak sem prepričan, da s preteklimi oziroma bivšimi predsedniki Vlade se ne bi o teh stvareh več pogovarjali, kajti stališče Vlade Republike Slovenije bi bilo nemudoma jasno. In poudarjam, tako kot ste se vi razjasnili, tako je to storil tudi predsednik republike. Predsednik Vlade pa tukaj umanjka, se opravičujem. In zato smo ga danes povabili sem in zato obžalujemo njegov umik od javnosti pri tem vprašanju. Seveda, najverjetneje bomo deležni kakšnega tvita, tako kot je njegova navada, ampak to ni dovolj za to, da ne bi »kurili« več, ampak ne mi, samo po sebi se to vprašanje »kuri«, če ne dobi odgovora, spoštovani minister.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Zdaj bomo nadaljevali razpravo poslank in poslancev. Prva dobi besedo mag. Alenka Bratušek. Bom pa samo še povedala, da so za njo prijavljeni gospod Jelinčič, gospa Eva Irgl in gospa Violeta Tomić. Gospa Bratušek, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="BratušekAlenka">
               <speaker>MAG. ALENKA BRATUŠEK (PS SAB):</speaker>
               <p>Najlepša hvala.</p>
               <p>Lep pozdrav vsem!</p>
               <p>Gospod minister, če vas človek ne bi poznal, bi se ob tisti vaši uvodni predstavitvi razjokal ob vseh krivicah, ki se vam dogajajo. Ampak ste sami rekli, bodimo pošteni. Pa bodimo pošteni in poglejmo par dejstev. Dokler ste bili poslanec v Državnem zboru, tudi član tega odbora, ste bili eden najbolj glasnih kritikov, če si predsednik Vlade ali predsednica ni vzela časa za Državni zbor. Tako vas je prav ironično poslušati, kako danes branite, zakaj predsednika Vlade ni tukaj. Upam, da bo praksa SDS po novem takšna, da boste zadovoljni v vseh naslednjih mandatih, ko ne boste več vodili Vlade, tudi samo z ministri. Tako da, dajte se pogledat, nastavite si ogledalo, pa bodite pošteni, no. Bodite pošteni. Bodite enaki kot takrat, ko sedite tukaj.</p>
               <p>Druga stvar. Tam ste naredili celo dizertacijo enega, kako ste že rekli, obskurnega medija, nepomembnega portala. Ampak očitno tudi najbolj nepomembne stvari iz Bosne in Hercegovine najdejo prostor v Sloveniji. Stranka SDS ima izkušnje s tem. Gospa Dijana Đuđić, jaz mislim, da je v Sloveniji nihče ni poznal, nihče. Ampak stranka SDS jo je našla. Ne vem, na kako obskurnem mediju, ne vem, na kako obskurnem mestu, ne vem, na kako obskurnem kanalu, ampak stranka SDS jo je našla, našla, da si je pri tej gospe izposodila denar – mimogrede, nezakonito, ker politična stranka v tujini tega ne sme -, ampak ste jo našli. Očitno so neki kanali do Slovenije, da pač, kot vi imenujete, najbolj obskurne stvari najdejo prostor in mesto tudi v Sloveniji.</p>
               <p>In zdaj tretja izjava, da škodo državi delati z izjavami, je pa pika na i. Se strinjam. Se strinjam, spoštovani minister, ampak tudi tu stranka SDS zelo, zelo vodi pri tem. Ne izbirate sredstev, ne izbirate sredstev, ko je treba nabirati politične točke, seveda, kadar niste vi na oblasti, samo ta razlika je. Ko ste pa na oblasti vi, je pa prepovedano vse. Leta 2013 niste zamudili dneva, da ne bi blatili slovenske Vlade, govorili o nesposobnosti in kako bomo, zato ker Vlade ne vodite vi, bankrotirali in da naj takoj podpišemo zahtevo za pomoč. To je slika. Samo, ko pa se obrne, pa ste vi na oblasti, potem je pa prepovedano vse. Jaz se zelo strinjam, da bi morali biti vsi politiki odgovorni, ampak ne glede na to, ali si v opoziciji ali si v koaliciji, in ne delati škode naši državi.</p>
               <p>To je bil uvod.</p>
               <p>Škode, ki je bila narejena državi na mednarodnem področju, ne bo mogoče popraviti, to je dejstvo. Drugo dejstvo, če je kdorkoli danes na tem odboru pričakoval, da bomo slišali, da ja, da je bila to slovenska ideja, da ta papir nekje v zraku obstaja, tisti se je seveda motil, kajne. Saj drugega kot zanikati se ne da. Mogoče bomo čez čas našli kak mail, ki bo potrdil, da so se te stvari res dogajale, ampak danes tega ne bo; tudi če bi bil predsednik Vlade tukaj, ne bi bilo nič drugače. Da pa nekaj na tem je, sem pa jaz prepričana zaradi ene stvari. Predsednik Pahor je, bom kar rekla, najbolj izkušen politik v Sloveniji, predsednik Vlade, predsednik Državnega zbora, predsednik države. Njegovo stališče do vprašanja Bosne in Hercegovine je jasno že leta. In kot je rekel prej minister, na sodu smodnika sprašuje o novih mejah Bosne in Hercegovine, mene ne bo nihče prepričal, če rečem tako, po domače, da je to zraslo na njegovem zelniku in da je to naredil mimo vedenja ali pa priporočila slovenske zunanje politike, ministra ali predsednika Vlade. Mene v to ne bo nihče prepričal, pa vsi lahko zanikate, toliko pa imam političnih izkušenj, da vem, da kar tako drezati v nekaj tako občutljivega, kot je to, ne greš, in to na uradnem obisku in mislim, da celo na uradnem kosilu.</p>
               <p>Ni pa to edina stvar, ki je v tem letu na področju zunanje politike šla narobe. Več stvari je šlo narobe. Ampak, kot sem rekla, okej, danes bo ta seja šla mimo, nobene dodane vrednosti ne bo, verjetno ne v plus in ne v minus. Mogoče bo kakšna zahteva po opravičilu ministra glede obskurnosti ali ne vem kako se je že izrazil, ker tu pa vseeno mislim, da to ni kar tako, če govoriš o medijih, pa kakršnikoli so. Ne vem, na katerem mestu je vaša Nova24TV, ali je tudi obskurna televizija pa obskuren medij. Skratka, minister bi po mojih ocenah lahko besede malo bolj izbiral. Jaz pa, kot sem rekla, ne pričakujem, da bomo danes na tej seji kakorkoli karkoli razčistili. Škoda je bila narejena, popraviti, ne vem, če se jo bo dalo. Bomo pa videli, kaj bo Slovenija znotraj predsedovanja dobila glede Zahodnega Balkana. Polagate kar velike upe v neko veliko konferenco, ampak vprašanje, ali bo po tem, kar se je zgodilo, to sploh lahko tema slovenskega predsedovanja. In, minister, bodimo pošteni, ja, ampak začnimo najprej pri sebi. <stage>/ molk/</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ste zaključili, gospa Bratušek? <stage>(Da.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo za odziv bom tokrat izjemoma dala še dr. Smiljani Knez, da se odzove na to, kar je bilo izpostavljeno v razpravi gospe Bratušek glede predsednika republike, za zaščito njegove integritete. Izvolite, dr. Knezova.</p>
            </sp>
            <sp who="KnezSmiljana">
               <speaker>DR. SMILJANA KNEZ:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Zelo kratko.</p>
               <p>Predsednik je bil v Bosni in Hercegovini na delovnem obisku. Obiskal je naše vojake v mednarodnih enotah in ob tem tudi opravil pogovor. Ampak to niti ni toliko pomembno, ali je bil to zdaj uradni obisk, uradno kosilo, ali pogovor na delovnem obisku. Pomembno je, še enkrat, predsednik pred takimi idejami, zamislimi, ki se pojavljajo že vrsto let v nekaterih krogih in na vsake toliko časa pridejo na površje, pred takimi</p>
               <p> zamislimi o razpadanju, nadaljnjem razpadanju teh držav na ozemlju bivše Jugoslavije svari. In jaz bi res<gap n="..."/> Ne bom tu prebrala, če ne bo res potrebno, ampak spomnila na njegov govor v Sobranju, kjer je prav o tem govoril. In na isti način je posvaril vse tiste, ki si delajo iluzije, da je možen miren razpad.</p>
               <p>Toliko, no, da ne bom dolgovlačila. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji je na vrsti gospod Zmago Jelinčič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="JelinčičPlemenitiZmago">
               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI (PS SNS):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, jaz sem pogledal tale papir, ki smo ga dobili v roke, s podpisom gospoda Matjaža Hana, pa jaz kar dvomim, da je gospod Han napisal tako neumnost, kot je tule gor. Človek ima občutek, da tisti, ki je pisal to, se je mogoče malo preveč najedel baklav in se napil taratora ali pa še albanskega konjaka čez, da ga je malo zavrtelo.</p>
               <p>Najprej o tem tako imenovanem non-paperju, kako da je to neka grozna zadeva, kako vsi govorijo o tem. Govorijo zelo malo, ampak v glavnem govorijo o tem, kako je nekdo »namestil«, kakor se temu reče, slovenski Vladi, trenutni, da bi bila umazana, da bi jo prikazali kot razdiralno na tem področju in podobno. Jaz sem bil v začetku tedna nekaj časa v Beogradu in tam so mi zatrdili, da je ta non-paper prišel izpod peresa gospoda Zajeva in gospe Tanje Fajon. In da se je iz Makedonije poslalo v Bosno in Hercegovino, od koder se je potem to razširilo naokrog. Govor o izgubi verodostojnosti in ugleda Slovenije, o tem ni mogoče govoriti. Slovenija ni izgubila ugleda, izgubila pa je ugled leva opozicija, kajti na tak podel način tolči proti lastni državi, z lažmi, s ponaredki, to nima ne smisla ne nobenega<gap n="..."/> v bistvu je izven konteksta vse skupaj. Pravite, da je Slovenija izgubila ugled. Slovenija v zadnjem času pridobiva ugled v mednarodnih krogih, ki pa ga je prej izgubljala, razen redkih trenutkov, od leta 1992 naprej. Slovenija je imela takrat izreden ugled, potem pa je, najbolj v času levih vladavin, ta ugled padal in bil do zdaj, do zadnjega časa, dokler se ni vlada spremenila, na izredno, izredno nizkem nivoju. Tako je v redu, da zdaj ta ugled raste. Še bolj pa bo zrasel, ko bomo predsedovali tej Evropski uniji, kajti verjetno bo to zadnje slovensko predsedovanje pred razpadom Evropske unije. Jaz vem, da bo država poskrbela, da bo to predsedovanje v redu, da bodo druge države to predsedovanje pohvalile in, tako kot že ob prvem predsedovanju, da bomo lahko ponosni na ta, recimo, izdelek. Res pa je, da je marsikomu v Sloveniji dosti do tega, da se Slovenija magari razruši, magari uniči, samo da ne bi šla naprej. Treba je Slovenijo, po razmišljanju teh levih opozicijskih sil, uničiti. Treba je prevzeti pozicije, da bomo zopet lahko v miru kradli, da bomo lahko finančna sredstva transferirali v tujino. In mislim, da se bo počasi tudi pokazalo, kam so šle določene milijarde evrov, ki so jih gospodje iz leve politične opcije prenesli v tujino. Vse pride enkrat na dan, in upam, da bo tudi to enkrat prišlo na dan.</p>
               <p>Zdaj pa, ali je gospod predsednik Vlade zanikal ali ni zanikal. Jaz mislim, da zanikaš lahko neko konsistentno trditev. Potem, recimo, bi moral gospod premier zanikati tudi izjavo, da je Zemlja ploščata, če bi kdo to izjavil. Ampak mislim, da na neumnosti se ne daje izjav in ne zanikuje se bedastih zahtev in bedastih izjav. Preko takih zadev greš enostavno mimo ali pa se iz tega lahko malo norčuješ, kar kaže na nivo tistega, ki je sprožil take zadeve.</p>
               <p>Če gremo malo na tisti non-paper. Non-paper je risan zelo zanimivo, kar tudi kaže na izvor tega izdelka. Albanija naj bi pridobila Kosovo, del Črne gore, del Srbije - kar se tudi zdaj dogaja, Bujanovac in Preševo sta se že odločila, da bosta balkanski občini -, in to je priključeno veliki Albaniji. Velika Albanija je ideja Albancev, ki traja že od leta 1943 naprej. Že prej so imeli idejo o tem, da bi skupaj z Italijo naredili nekaj podobnega, pa jim italijanski kralj tega ni dovolil. Ampak kasneje, po kapitulaciji Italije, so te ideje zaživele in so živele še vse tja do leta 1956, ko so v nekdanji Jugoslaviji ujeli zadnjo bando balijev, balistov. Ideje o veliki Albaniji so se začele potem nekje v 90. letih, takrat, ko je razpadla Jugoslavija, takrat, ko smo se mi osamosvojili, in po tistem so bile močne težnje Albancev za razširitev svojega teritorija in za prodiranje in prevzemanje določenih pozicij, tudi po drugih koncih Balkana, kot pravijo oni. Oni Slovenijo štejejo kot Balkan in v Sloveniji se lahko bojimo, da bomo imeli četrto albansko državo, glede na to, kakšno število teh ljudi se je priselilo sem, glede na to, da zahtevajo v šolah albanski jezik, glede na to, da zahtevajo v zdravstvenih domovih albanski jezik in prevajalce, in tako naprej in tako naprej. To so zadeve, ki držijo.</p>
               <p>Kar se tiče Bosne in Hercegovine. Nesporno dejstvo je, da Republika Srbska hoče iti na svoje, da se hoče osamosvojiti, kar ji pravzaprav omogoča Daytonski sporazum. Zato v zadnjem času tako intenzivno hočejo spremeniti Daytonski sporazum, da bi to onemogočili, ne zaradi drugega. Hercegovski del hočejo Hrvatje za sebe. Dejstvo je, da so Bosanci kot narod, kot Muslimani, z veliko pisano, nastali leta 1974 s tisto ustavo, ko jim je Tito dodelil status nacionalnosti. Do takrat so v Bosni živeli Hrvatje in Srbi, ki so bili katoliške, pravoslavne ali muslimanske vere. Potem so postali pa - z veliko pisano - kot nacija Muslimani, čeprav je to težko reči, to je verska opredelitev, ne pa nacionalnost. V Bosni bo počilo. To je dejstvo, ki se ga zavedajo vsi mednarodni akterji. In čeprav Evropska unija govori, kako bo vse nekaj naredila in pomagala in ne vem kaj vse, ne bo naredila ničesar. Evropska unija je naredila v Bosni grozljive napake, zato so vsi trije konstitutivni deli Bosne proti, razen določenih segmentov v muslimanskem delu, ki podpirajo te evropske funkcionarje, vendar ne toliko zaradi tega, da bi razširili svojo državotvornost in utrdili državo, ampak zgolj, da bi utrdili svoje položaje, za kar pa uporabljajo tudi podkupovanja, kajti ogromno denarja je šlo raznoraznim političnim subjektom iz Evropske unije, ki so bili tam in ki so nekateri še tam.</p>
               <p>Kar se tiče Makedonije. Makedonijo je gospod Zajev v bistvu prodal za nič, razen za svoje koristi, kot so mi povedali Makedonci. Tam pravzaprav dirigirajo vse skupaj Američani, ki pa imajo svoje interese. Ti interesi pa so, na Kosovu zgraditi močnejšo vojaško bazo, na drugi poziciji, kot je zdaj, Bondstil bi se premaknil in pod drugim imenom bi se razširil.</p>
               <p>Kako pa je evidentno, da Slovenci, tapravi Slovenci, nismo risali ali pa predsednik Vlade ni risal tega zemljevida, je pa evidentno po tem, da Hrvaška še vedno v svojem zemljevidu zavzema celotno Istro, s tremi kvarnerskimi otoki, kar nikoli ni bilo hrvaško, in pa da še vedno zajema tisti trikotnik do sotočja Mure in Drave, kar je bilo slovensko ozemlje, ki so ga Slovencem odvzeli leta 1929, ko so se naredile banovine. Istro, kompletno Istro, s tremi kvarnerskimi otoki, Cres, Krk in Lošinj, so nam pa komunisti vzeli po drugi svetovni vojni, kajti med obema vojnama, med prvo in drugo svetovno vojno, so imeli to območje Italijani. In ko so Italijani kapitulirali, Nemci niso dali tega območja Nezavisni državi Hrvaški, tako imenovani, ampak so uredili oziroma ustanovili specialno enoto Adriatisches Küstenland. Takratni okupatorji so vedeli, kje so meje, naši gospodje danes tega ne vedo. Vedeti je treba še eno stvar, da je ta tako imenovana Nezavisna država Hrvaška priznala slovenske meje na tistih mejah, ki so jih imele slovenske dežele v času avstro-ogrske monarhije, kajti slovenske dežele so imele status držav. Hrvaška ni imela tega, Hrvaška je bila zgolj del integralne in nedeljive Ogrske in je bila po prvi svetovni vojni plen Srbije, vojni plen, kajti Srbija je bila zmagovalka na antantni strani. Skratka, če povzamem. Če bi kdo risal ta zemljevid, recimo, če bi ga jaz risal, bi najprej narisal tisto, kar je bilo slovensko, pa da hočemo tisto nazaj. Jaz ne rečem, da je treba vojno narediti, ampak meje se spreminjajo. In tisti, ki reče, da se meje ne bodo več spreminjale, je navaden bedak, kajti meje se spreminjajo, ves čas se spreminjajo. Ne govorite, da v 20. stoletju ni bilo spreminjanja meja. Kolikor hočete je bilo spreminjanja meja! In zavedajte se, da v nekaj letih bo prišlo do spreminjanja meja v bivši Jugoslaviji, počilo pa bo na območju Bosne. Tega se zavedajo vojaški strokovnjaki, tega se zavedajo ljudje iz obveščevalnih služb, tega se zavedajo marsikateri ljudje in štrikajo, rišejo zemljevide, seštevajo, odštevajo in se pripravljajo na ta trenutek. In tudi mi moramo biti pripravljeni, vendar ne na ta način, da nekdo hinavsko pripravi in nariše nek zemljevid, potem pa ga podtakne predsedniku Vlade, z namenom, da bi uničil predsednika, da bi umazal ugled Slovenije, da bi Sloveniji vzel verodostojnost in tako naprej. Tega se ne dela, taki ljudje, ki to počno, so izdajalci. In take ljudi bi v normalnih državah poklicali na odgovornost, pa bi jih vprašali, kaj pa ti delaš proti lastni domovini, ali si bedak ali si zločinec ali si izdajalec ali kaj si. Tega se ne dela svoji domovini! Razen če to ni tvoja domovina, pa če imaš še kje kakšno rezervno domovino ali pa si se že zmenil, da te bodo kupili kakšni z one strani meje.</p>
               <p>Rečeno je bilo, da so ti zadnji dogodki izrednega pomena. Nič niso izrednega pomena. To je neka bedasta zgodbica, napihnjen balon, v katerem je sama praznina. In zdaj, ko se bo nekdo z iglico prebodel balon, bo evidentno, da ni nič v njem. Evropa ne akceptira tega našega prerivanja, ko hočemo na vsak način predstaviti, kako je tu nekaj groznega in kaj so naredili. Vedo, da je to nesmiselno. Prej je gospod Nemec rekel, da Moskva hoče tudi spremembo Daytona in tako naprej. Ni res! Moskva je proti spremembi Daytona. Gospod Nemec, poglejte si magnetogram, pa boste videli, kaj ste rekli.</p>
               <p>Je pa ena stvar - mirovne konference o Jugoslaviji še ni bilo. Bila je konferenca o Jugoslaviji, vendar še v času trajanja vojnih akcij. To se pravi, vsaka mirovna konferenca se mora narediti po koncu vojnih oziroma vojaških spopadov. Tega ni bilo. Zato ni čudno, da marsikdo razmišlja, predvsem v vojaških in obveščevalnih krogih, o tej delitvi oziroma o spremembah meja. Jaz še enkrat pravim, do sprememb meja bo zagotovo prišlo, vendar je treba to peljati po politični liniji. In tudi kar se tiče slovenske meje s Hrvaško bi bilo treba zadevo pretehtati. Dejstvo je, da memorandum, slovenski memorandum, ki je bil poslan na Haaški tribunal, temelji na napačno ugotovljenem dejanskem stanju in torej nima pravne veljavnosti. Res pa je, da imamo na svoji strani izredno slabe pravnike, še posebej mednarodne pravnike, ki jih po mojem mnenju sploh nimamo. In Hrvatje tega ne priznavajo. Mi bi morali ravno tako odstopiti od priznavanja te arbitražne razsodbe in se potem usesti z relevantnimi podatki v rokah, predvsem pa vzeti v roke tisti Sporazum o arbitraži, ki mu naši pravniki zaradi nepoznavanja terminologije pravijo »arbitražni sporazum«, tistemu, ki ga je podpisal gospod Pahor, ki je izreden dokument, če bi ga znali uporabljati. Kajti v 5. členu tistega sporazuma piše, da po 25. 6. ne velja noben mednarodni akt v zvezi s Slovenijo in Hrvaško. Kar pomeni, da Hrvaška nima pravice do ničesar, kajti Hrvaška ni nastala 25. 6., kot so dolgo časa trdili naši veleumni pravniki, ampak je nastala 8. 10., tri mesece po naši osamosvojitvi. Kajti mi smo izvedli tako deklaracijo kot tudi proklamacijo; tudi teh dveh terminov v glavnem naši politiki sploh, ampak naši pravniki ne poznajo. V vmesnem času pa je prišlo do srečanja na Brionih, kjer so sodelovali trije deležniki: Slovenija kot samostojna, neodvisna država, Evropska skupnost in tretji, ostanek Socialistične federativne Jugoslavije. Kar pomeni, da ni bilo Hrvaške na tem sporazumu. In če vzamemo Badinterjev dokument, ki ga tako radi naši pravniki vlečejo na dan, pa verjetno ga niso prebrali, bi videli, da je Slovenija omenjena samo dvakrat, ampak samo kot samostojna, neodvisna država, ki nima nobene povezave s tistim, kar se je dogajalo kasneje.</p>
               <p>Skratka, zadevo, ki ste jo skuhali, pojejte sami. Jaz mislim, da je to sramota za državo. In dajte se spomniti kaj boljšega. Če znate politiko delati, delajte politiko. Meni je žal, da je gospod Han dal podpis pod takšen smešen, lahko bi rekel še kaj drugega, takšen smešen dokument, ki pravzaprav nima ne repa ne glave, še posebej če beremo tole razglabljanje kar po dolgem ni počez in te utemeljitve gospoda Grošlja in gospe Irene Joveve, za katera dva, kakor smo videli, je sploh vprašanje, kako sta lahko slovenska evropska poslanca, če delujeta proti Sloveniji.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Nemec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala. Čisto kratek odziv.</p>
               <p>Res je, Sergej Lavrov se je opredelil - ne vem, ali ste me slabo razumeli ali pa sem se jaz<gap n="..."/>
                  <stage>/ oglašanje v dvorani/</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="JelinčičPlemenitiZmago">
               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI (PS SNS):</speaker>
               <p>
                  <stage>/ izključen mikrofon/</stage> Ne, ne, poslušal sem dobro<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>
                  <gap n="..."/> ali pa sem se jaz napačno izrekel, ampak je jasno. Saj to smo videli, tako kot naj bi se, baje, danes tudi State Department oglasil. Ampak zakaj se oglašam - zaradi tega, ker kako pomembno se je odzvati. Namreč, v teh dneh, kot je bilo rečeno že uvodoma, kot sem rekel, se vrstijo obiski v Bruslju predsednikov nekaterih zahodnoevropskih držav. Tako je danes bil predsednik Vučić v Bruslju. In dovolite mi, da vam samo na hitro preberem njegovo izjavo v zvezi z dogajanji, ko nekateri, baje, kar sem slišal v izjavah, trdijo, da gre za prenapihnjen balonček, ampak, kakorkoli že, ali je preveč ali premalo napihnjen, se je treba odzvati. In seveda od predsednika Vlade pričakujemo, da se odzove na način, da preprosto zanika ali pa poda svoj pogled na te govorice, na ta non-paper. Gospod Vučić je ob odhodu iz kabineta Borrella izjavil, da »so v nasprotju z mnogimi drugimi državami odprti za vse razprave.« Seveda je poudaril, da je Srbija osredotočena na gospodarstvo in pot k približevanju Evropski uniji, kar je zelo pomembno. Ampak to je ključno, ob tem je poudaril, da »podpirajo integriteto BiH in Republike Srbske znotraj BiH.« To je bila danes uradna izjava. Zakaj to govorim – ker bi rad izpostavil dva pomembna elementa. Eno je, kako je pomembno se odzvati nemudoma, jasno, nedvoumno. In na drugi strani, ko govorimo o senzibilnosti tega vprašanja, govori tudi dejstvo, da poleg Vučića se bo v teh dneh v Bruslju zglasil tudi predsednik Kurti, to je predsednik Kosova – vlade, se opravičujem -, ter Severne Makedonije, predsednik Pandarovski. Torej, bruseljska diplomacija dela, tudi zaradi govoric o non-paperju, in zato je nujno potrebno, da predsednik Vlade stopi pred kamere, jasno in glasno pove, kakšna je bila njegova, če je bila, vloga pri pripravi in distribuciji tega vprašanja ter ali je za njega sprejemljiva nespremenljivost meje na celotnem območju Zahodnega Balkana. In kot zadnje vprašanje, zakaj se ne oglasi, zakaj ne pove jasnega stališča, ki ga zagovarja.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Naslednja je na vrsti gospa Eva Irgl. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="IrglEva">
               <speaker>EVA IRGL (PS SDS):</speaker>
               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci!</p>
               <p>Najprej naj rečem, da sem z velikim zanimanjem poslušala uvodne predstavitve, zlasti predstavnikov Ministrstva za zunanje zadeve, ker so zagotovo to predstavniki, ki najbolje vedo, kakšna je pravzaprav politika Slovenije ali pa strategija Slovenije do Zahodnega Balkana.</p>
               <p>Nacionalni koordinator za Zahodni Balkan je pravzaprav potrdil tisto, kar je minister za zunanje zadeve pred časom na eni izmed sej Odbora za zunanjo politiko povedal, ko se je nekako začel ta uvod v tako imenovani non-paper oziroma odnos Slovenije do politike Zahodnega Balkana. Dejal je namreč, da je širitev v vitalnem interesu Slovenije – seveda se s tem strinjamo -, da sta stabilnost in razvoj Slovenije odvisna tudi od stabilnosti regije. To pomeni, da je zaradi tega na tem območju treba zagotovo delati na varnosti in na približevanju Zahodnega Balkana Evropski uniji. Povedano je bilo tudi, da so cilji in prioritete Ministrstva za zunanje zadeve na tem področju predvsem nadaljevanje širitve, digitalizacija oziroma kibernetska varnost regije, tu gre zagotovo za zelo pomembno temo, ki bo pomembno zaznamovala tudi samo predsedovanje Svetu Evropske unije. Moram reči, da bi si želela, da Državni zbor, v katerem poslanke in poslanci sedimo, več poudarka v prejšnjih letih namenil prav kibernetski varnosti, pa temu ni bilo namenjenega skorajda nič prostora, kar je seveda zaskrbljujoče. Se mi zdi pa dobro, da se danes problematika ali pa odnos do kibernetske varnosti vendarle spreminja. Kajti moramo vedeti, da celotna Evropska unija je močno pod nekim pritiskom, zlasti zaradi Rusije, Irana, Kitajske, ki so zelo močne v tem ofenzivnem delovanju na področju kibernetske varnosti. Tako v tem delu zagotovo jaz podpiram ta pristop do povečanja digitalizacije in kibernetske varnosti. Naslednji cilj, je bilo rečeno, da se čim bolj poveže to regijo, se pravi, področje povezljivosti te regije. Torej, vse to gre v smeri, ki ne nakazuje na to, kar govori predlagatelj o tako imenovanem non-paperju, ampak tja še pridem. In nenazadnje, rečeno je bilo, da je pomembno vzpostaviti neko perspektivo mladih v regiji, ki so zagotovo zdaj pred veliko preizkušnjo, zlasti zaradi tega bolj upočasnjenega prehoda oziroma zaradi upočasnjene integracije držav Zahodnega Balkana v Evropsko unijo. To so torej neke prioritete Ministrstva za zunanje zadeve na tem področju, kar zadeva politiko Zahodnega Balkana. Je pa minister za zunanje zadeve že na Odboru za zunanjo politiko lepo povedal, da je zagotovo Zahodni Balkan za Slovenijo pomemben, da pa so strateškega pomena tudi druge države Evropske unije za Slovenijo. In tu bi samo dodala, da le povezovanje med državami in iskanje nekih skupnih interesov lahko povečajo razvoj vsake države znotraj Evropske unije in lahko se poveča tudi medsebojna krepitev med državami članicami Evropske unije. Ampak da to dosežemo, moramo tudi v Sloveniji imeti politiko vključevanja, ne pa izključevanja. Žal pa vedno znova lahko vidimo, zlasti ko smo tik pred predsedovanjem, da se na veliko izključuje s strani levih strank, da se ne vodi politike in-in, se pravi politike vključevanja, ampak politiko ali-ali, politiko izključevanja.</p>
               <p>Glejte, edini non-paper ali pa če rečem<gap n="..."/> Tako bom začela, jaz sem imela kar nekaj težav s tem, ko sem videla zahtevo za sklic današnje seje dveh odborov, torej Odbora za zunanjo politiko in Odbora za zadeve Evropske unije, ker, prvič, zdaj ne vem, ali je namen seje, da govorimo o politiki do Zahodnega Balkana – če je to namen, potem to pozdravljam, ne vidim nikakršnega razloga, zakaj o tem ne bi govorili, ampak namen je seveda povsem drug. Namen je, da se blati ugled Slovenije navzven. To je namen te seje, ki je bila danes sklicana. Namen je torej, da govorimo o tako imenovanem non-paperju, torej dokumentu, ki ne obstaja; jaz ne govorim o nekih zemljevidih, kar je prej kolega Jelinčič govoril. Dokument non-paper ne obstaja, in to je dokazano. To so povedali tako predsednik Vlade kot predsednik države in predsednik Evropskega sveta - ta dokument ne obstaja. In zdaj, poglejte, jaz zelo težko govorim o nečem, kar ne obstaja. Če ostali lahko govorite o nečem, kar ne obstaja, potem v redu, ampak se bojim, da je namen spet čisto drug – samo to, da se blati, da se zavaja, da se insinuira, da se podpihuje, da se skuša destabilizirati Vlado tik pred predsedovanjem Svetu Evropske unije. To je namen današnje seje. In to je namen izvažanja teh lažnivih, skonstruiranih afer v tujino. Namen je, da se jih izvozi v tujino, potem pa se po kanalih, kot je minister povedal, preko nekih obskurnih medijev vrnejo nazaj v Slovenijo, da se tu politično obračunava z Vlado, ki, mimogrede, dela dobro. In jaz verjamem, da bo tudi svoje drugo predsedovanje opravila odlično, tako kot je opravila prvo predsedovanje. Ampak jaz bi pričakovala od neke zrele opozicije, da ne izvaža laži v tujino, ampak da naredi vse, da se znotraj tega prostora pred predsedovanjem Svetu Evrope poenotimo in vodimo politiko, ki bo dobra za državo Slovenijo in ki bo Slovenijo pozicionirala v okviru evropskega predsedovanja med tiste države, ki lahko doprinesejo veliko k Evropski uniji.</p>
               <p>Zdaj je zanimivo, da predlagatelj ves čas govori, da želi neke odgovore od predsednika Vlade. Zdaj ne vem, ali predlagatelj ni poslušal izjave predsednika Vlade ali pa se preprosto spreneveda. Predsednik Vlade je jasno nemudoma, ko je to prišlo ven, zanikal obstoj takšnega dokumenta. Obstoj takšnega dokumenta je zanikal predsednik države, gospod Borut Pahor, in tudi predsednik Evropskega sveta. In zdaj, če trije ključni ljudje zanikajo obstoj takšnega dokumenta, potem ne vem, o čem danes, kolegice in kolegi, razpravljamo, zakaj danes pravzaprav tu sedimo. Zakaj? To bi bilo dobro povedati. Edini non-paper glede Zahodnega Balkana, ki ga jaz poznam oziroma je o njem govoril minister za zunanje zadeve na eni izmed prejšnjih sej - in tega pa je podpisala Slovenija -, je torej non-paper, ki ga je pripravila Hrvaška. To je edini non-paper, ki obstaja, in ta govori o podpori Bosni in Hercegovini glede članstva v Evropski uniji. Je pa res, da se nekatere poteze oziroma procesi za vključevanje v Evropsko unijo odvijajo lahko prepočasi. Jaz nič ne rečem, ampak za to so zaslužne tudi tiste države, ki se morajo temu približevati in morajo izpolnjevati pogoje za vstop ali pa za približevanje.</p>
               <p>Torej, jaz vidim današnjo sejo, bom rekla, samo z enim namenom, da se podtika, da se diskreditira, da se načrtno zavaja, izključno s tem, da se očrni Slovenijo tik pred predsedovanjem Svetu Evropske unije in da se skuša na nek način zamajati ugled v mednarodni javnosti. Glejte, jaz osebno, tudi kot dolgoletna poslanka, to ocenjujem kot nedopustno in zelo zavržno dejanje. Glede na to, da zlasti predlagatelj, ki je ves čas, mislim, da odkar je v politiki, tudi član Odbora za zunanjo politiko, zelo dobro ve, da se zunanjepolitične strategije vedno usklajujejo tudi z Odborom za zunanjo politiko. Torej, lahko rečem, da v opoziciji škodujete državi Sloveniji, škodujete tudi Bosni in Hercegovini, nenazadnje, za katero se zavzemate, ampak obenem ji škodujete; upam, da to ljudje tam zdaj ob tej napihnjeni aferi tudi znajo prebrati in jim je jasno, kam pes taco moli. Nenazadnje lahko rečem, da pravzaprav zlorabljate zunanjo politiko, in sicer dobre odnose med državama za notranjepolitično obračunavanje. In tu je cilj, še enkrat bom povedala, povsem jasen, kar se vidi tudi iz napadov nekaterih opozicijskih poslancev – da se ruši predsednika Vlade, da se ruši to Vlado, torej še enkrat, vse z namenom, da ne bi uspela uspešno izpeljati predsedovanja Svetu EU. Tako bi rekla, da bi po predstavitvi ministra za zunanje zadeve uvodoma lahko ugasnili luč v tej dvorani in odšli domov, ker je minister za zunanje zadeve odlično razgalil delovanje opozicijskih poslancev oziroma leve politične opcije, in to ne na način »rekla kazala«, kar dela predlagatelj te točke dnevnega reda, pač pa z argumenti, ki so povsem razkrili ta komplot, če tako rečem, ki je bil narejen iz želje, da se ruši to Vlado oziroma predsednika Vlade, kajti predsednik Vlade Janez Janša pa že ne sme dvakrat uspešno predsedovati Svetu Evropske unije. Ja, to se pa res ne spodobi. Tega pa res ne moremo preživeti, kajne, v opoziciji, da predsednik Vlade že drugič odlično izpelje predsedovanje Svetu Evropske unije. In da to celo ljudje potem vidijo, da je predsedovanje odlično izpeljano. Tako da, glejte, jaz bi rekla, da bi bilo dobro, da se vzamete malo v roke v opoziciji, da res skrbno pretehtate in premislite, kaj počnete, da ne delate nič dobrega za to državo, pa tudi za Bosno in Hercegovino ne ali pa za države Zahodnega Balkana, ampak da preprosto delate vse v lastnih interesih, torej, da rušite in rušite. Kaj, če bi za začetek obrnili to logiko in začeli graditi tudi v opoziciji, ne samo v koaliciji, ampak tudi v opoziciji, da bi gradili. Ali ni pomembno, da so pred nami tudi pozitivne stvari, ki jih lahko skupaj naredimo. In jaz grajenje na različnih nivojih vidim kot pozitivno stvar, tako za to državo kot za državljanke in državljane. In tudi nenazadnje, če pogledamo širše, grajenje vidim zelo dobro za regijo, o kateri govorite, za regijo Zahodnega Balkana.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, izvolite, gospod Nemec.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Bom zelo kratek.</p>
               <p>Spoštovana Eva Irgl, jaz ne vem, komu vi rožice sadite, resnično, z vsem dolžnim spoštovanjem. Jaz ne vem, koliko časa ste vi članica Odbora za zunanjo politiko in koliko o zunanji politiki veste, ampak težav se ne rešuje na način, da se kaže in omadežuje opozicijo, in to seveda na nedostojen način. Kje pa ste sploh? Kje se skrivate, da vas vidim. Spoštovana Eva Irgl, a tako se bomo pogovarjali? Ali ste vi kaj sploh poslušali danes ali niste nič? Ali mislite, da je namen reševanja meddržavnih odnosov na način, da bom jaz na ministra ali pa na Janšo kazal s prstom? Vse, kar želimo, je samo, da pride sem in pove svojo resnico, ki jo je dolžan povedati, ne vam, slovenskemu narodu, če želite, državljankam in državljanom, Slovenkam in Slovencem, ter seveda vsem v tujini. Ali niste poslušali, kaj se vse dogaja danes v Bruslju? Pa vi govorite, da smo mi krivi. Pa lepo vas prosim, no! Saj to ni vredno razprave. Lepo prosim! Če ste prišli sem samo črniti predstavnike opozicije, potem, tako kot ste rekli, nimam kaj povedati. Potem ne govoriti, ste sami povedali, da na današnji seji nimate kaj povedati. Potem ne govoriti, ker dejansko na to temo niste povedali nič konsistentnega, resnično ne. In ves, kar bi morali danes narediti, je, z vsem spoštovanjem do ministra tukaj, da bi predsednik Vlade končno razčistil svoj položaj. In to je to. In opozicija zaradi tega, ker to zahtevamo, in nismo edini, celotna mednarodna skupnost to pričakuje prej ali slej, smo mi krivi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Naslednja je na vrsti gospa Violeta Tomić. Bom pa prebrala še ostale prijavljene: gospod Andrej Černigoj, gospod Primož Siter, tudi sama sem se prijavila za razpravo, potem pa še gospod Jožef Horvat in gospod Gregor Perič. Gospa Tomić, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="TomićVioleta">
               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>
               <p>Hvala za besed. Res je obskurno, da moramo tukaj poslušati neko moraliziranje in oštevanje, kot da smo v vrtcu, ko opozicija izpolnjuje svojo demokratično dolžnost. Vemo, kaj se je zgodilo, in vemo, kako se je zatresla mednarodna javnost. In to, da se o tem ne smemo niti pogovarjati, je tipičen odraz te oblasti, ki ves čas s prstom kaže stran od sebe in kalimerovsko se jim dogaja krivica, od Janeza Janše pa vse navzdol gre ta virus »nič kriv«. To, mi gradimo, vi rušite, tega smo se naposlušali in to je res nedostojno tega parlamenta. Pojdite to nekam drugam prepevati. Opozicija škoduje, in potem govorijo o vsem živem. Prej sem poslanca poslušala, celo predavanje je imel, ni se držal teme v enem odstotku. Levica dela sramoto Sloveniji ves čas. Vse, kar ni skrajno desnega, in to reče poslanec, ki so ga, oprostite, doživljenjsko izključili iz Sveta Evrope zaradi korupcije. Pa kaj se vi greste?! In potem še slišimo, da smo mi tisti, ki črnimo Slovenijo v tujini, reče stranka, ki je vsakega človeka, ki je kdaj koli kandidiral za katerokoli funkcijo v Evropski uniji, pa ni bil član SDS, diskreditira na polno. Svet Evrope in vse inštitucije, evropske, so polne kandidatov. Imamo Dunjo Mijatović, imamo predsednico Sveta Evrope, ki je Hrvatica, imamo vojvodinsko predsednico odborov, iz Slovenije nimamo nikogar. Zakaj? Ker SDS vsakega popljuva. Spomnimo se Danila Türka, kaj ste mu naredili? Pa da govorimo o črnjenju Slovenije in Slovencev, spomnimo se, ne vem, tudi konec koncev, gospod Klemenčič je kandidiral namesto Dunje Mijatović, pa se je raje sam umaknil, kaj ste počeli in lahko naštevam, pa ne bom šla do osebnih zgodb.</p>
               <p>Res je obskurno, da moramo tukaj poslušati neko moraliziranje in oštevanje, kot da smo v vrtcu, ko opozicija izpolnjuje svojo demokratično dolžnost. Vemo, kaj se je zgodilo, in vemo, kako se je zatresla mednarodna javnost. In to, da se o tem ne smemo niti pogovarjati, je tipičen odraz te oblasti, ki ves čas s prstom kaže stran od sebe in kalimerovsko se jim dogaja krivica, od Janeza Janše pa vse navzdol gre ta virus »nič kriv«. To, mi gradimo, vi rušite, tega smo se naposlušali in to je res nedostojno tega parlamenta. Pojdite to nekam drugam prepevati. Opozicija škoduje, in potem govorijo o vsem živem. Prej sem poslanca poslušala, celo predavanje je imel, ni se držal teme v enem odstotku. Levica dela sramoto Sloveniji ves čas. Vse, kar ni skrajno desnega, in to reče poslanec, ki so ga, oprostite, doživljenjsko izključili iz Sveta Evrope zaradi korupcije. Pa kaj se vi greste?! In potem še slišimo, da smo mi tisti, ki črnimo Slovenijo v tujini, reče stranka, ki je vsakega človeka, ki je kdaj koli kandidiral za katerokoli funkcijo v Evropski uniji, pa ni bil član SDS, diskreditira na polno. Svet Evrope in vse inštitucije, evropske, so polne kandidatov. Imamo Dunjo Mijatović, imamo predsednico Sveta Evrope, ki je Hrvatica, imamo vojvodinsko predsednico odborov, iz Slovenije nimamo nikogar. Zakaj? Ker SDS vsakega popljuva. Spomnimo se Danila Türka, kaj ste mu naredili? Pa da govorimo o črnjenju Slovenije in Slovencev, spomnimo se, ne vem, tudi konec koncev, gospod Klemenčič je kandidiral namesto Dunje Mijatović, pa se je raje sam umaknil, kaj ste počeli in lahko naštevam, pa ne bom šla do osebnih zgodb.</p>
               <p>Zato ste vi zadnji, ki lahko govorite o tem, kdo črni Slovenijo. To je tako, kot v tistem, bom rekla, vicu, kjer ima v peklu vsaka država svoj ogenj in vsak peklenšček čuva, da ne bi kateri ven pobegnil iz pekla. Edino Slovenci nimajo nikogar, zakaj, ker ga bodo sami nazaj potegnili, če bo hotel splezat ven. To počnete in ste zadnji, ampak res zadnji, ki nam lahko to očitate, nekonstruktivnost in pozivanje ministra Logarja, ki je »by the way« tukaj kot odvetnik Janeza Janše, ki smo ga edinega hoteli slišat in je bilo jasno, da bo Vlada izkoristila to sejo za PR in imate tukaj PowerPointe in gledam nekaj, kar ne želimo pravzaprav sploh se pogovarjat o tem, ker to ni tema.</p>
               <p>Edino, kar hočemo izvedet je, ali je Janez Janša ta dokument posredoval ali ne? In potem se on brani z igro besed, kot vedno in manipulira. Ja, pa ga nisem srečal, Michela, več mesecev, pa mu nisem mogel dat. Veste, molk pove več, kot tisoč besed in to, kar je počel – kar počne -, ampak iz dneva v dan, veste, ne gre samo za »non-paper« dokument. Ko govorimo o sramoti Slovenije, naše skupne države, ki si jo nekateri seveda lastite in nam vsem drugim odrekate, konstruktivno s tem državotvornost, se lahko pogovarjamo o tvitih, o napadih na Bidenovo administracijo, o »nečestitanju« izvoljenemu predsedniku, lahko govorimo o, ne vem, napadih na vse medije, na mednarodne inštitucije, na evropske komisarje, mislim, na Srebrenico, na Koran, na muslimane, na vse inštitucije in potem pravite, da mi sramotimo Slovenijo in če bo enkrat mogoče se zgodilo, da bo Evropska unija rekla, ne, takšen, pa ne bom zdaj dajala diagnoz, zato ker jaz nisem za to usposobljena, gospod Logar je rekel ni shizofren, jaz ne vem, kaj je, ta človek, ki ni državnik in ni vreden spoštovanja, našega, ampak nas sramoti, povsod, ne v Evropi, ampak po svetu.</p>
               <p>Če ni shizofren nek bivši ortodoksni komunist, ki se bori, kar naprej, proti komunizmu in kadar se ne strinjaš z njim, si pa ti, ne vem naslednik, ne vem česa. Pa dobro, pa dajmo enkrat, o takih je govoril Kramberger, »ljubi moji Slovenci ne bodo hoteli izpustit oblasti iz rok in se bodo veliki komunisti prelevili v največje antikomuniste in bodo šli klečat v cerkve«. Dajmo naredit ilustracijo, ljubi moji. Sprejmite ta izziv, SDS-ovci. Ma, se znebimo čez noč, če rečemo, v politiki naj ne bo nihče, ki je bil kdaj v zvezi komunistov, dajmo enkrat s tem razčistit<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Gospa Tomić, če se lahko lepo prosim držite točke dnevnega reda<gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="TomićVioleta">
               <speaker>VIOLETA TOMIĆ (PS Levica):</speaker>
               <p>A meni boste rekli, drugi so pa lahko govorili o, ne vem, arbitraži in zgodovini, tam, iz 1. svetovne vojne? Prosim, dajte bit korektni do vseh.</p>
               <p>In vam bomo, ali veste, dajmo se ilustrirat, rešil bomo problem Slovenije v momentu, pa stranke SDS ne bo več, ker je to stranka političnih konvertitov in kar naprej poslušamo neumnosti o komunistih.</p>
               <p>Zdaj, govorit o dokončnem razpadu Jugoslavije, član predsedstva Bosne in Hercegovine, pa govorimo o dejstvih, Željko Komšić, je potrdil, da je slovenski predsednik med nedavnim obiskom Bosne in Hercegovine, članom predsedstva povedal, da se v Evropi vse glasneje govori o tem, da bi bilo treba</p>
               <p> dokončati razprav Jugoslavije. A tam v Bosni, ko so končno zalizali rane, pa eni, ki tako radi govorite, 80 let nazaj, kaj je bilo. To je bilo, 30 let nazaj je bila krvava vojna, povzročena od različnih nacionalizmov in zdaj, Pahor pride in vpraša, ali se vi lahko mirno razidete? Kako naj to razumemo<gap n="..."/> Dobro, mislim, jaz razumem, da vodilni politik ustreli velikega kozla in potem cela njegova ekipa, ki je plačana za to, brani, ampak Pahor je vsaj nekaj povedal na to temo ali pa vsaj njegova administracija.</p>
               <p>Zdaj, pravi gospod Logar, odvetnik Janeza Janše, da, zakaj mi raje verjamemo medijem, kot predsedniku Vlade? Pa dajte vi meni odgovorit na vprašanje, zakaj bi pa mi verjeli predsedniku Vlade, ki nikoli ni odprl usta, da ne bi spregovoril neresnice. Nikoli, nič ne drži. Od njegovih ukrepov anti Covid, do zunanje politike in tega, kar počne. In potem poslušamo diskreditacijo medija, tipično za SDS, diskreditacijo medija, ki je omenil oziroma obelodanil nekaj, kar njim ni všeč in gre tako daleč, da govori, da so obskurni mediji v Bosni in Hercegovini, pa tem Bosancem bi se morali res že krepko opravičit, za odnos do njih, za davčne utaje, za, ne vem, danes sem se peljala mimo »jumbo-ta«, kjer vaš prijatelj Rok Snežič piše, odprite firmo v Bosni in Hercegovini, davka samo 10 %. Predlagam, da taki nimajo potem ne šolanja, na zdravstva v Sloveniji, kajti od tega se financira, veste, če ne veste, ravno brezplačno šolanje in zdravstvo, ki ga še imamo.</p>
               <p>In vi govorite o obskurnem mediju, tisti, ki ste lastniki Nove24, ki je v službi resnice, definitivno konstantno samo potvarja, diskreditira in si izmišljuje stvari. In seveda lastnik tega obskurnega medija je nek Radončič, kot pravi minister, ki je, pazite, prodajal orožje, pa komu držite ogledalo, kdo je pri nas prodajal orožje, lepo vas prosim. Potem je bil v zaporu, zaradi montiranega procesa. Glejte no, pa saj sta krvna brata z našim predsednikom Vlade. In ima nek obskurni medij, kajne, ki ga bog ve kdo financira, pa kdo pa financira Novo24. Ali veste, da nas evropska javnost že pravzaprav percipira kot predmestje Budimpešte in vi govorite o državotvornosti. Pa to je direkten interes Orbána, je tudi tale »non-paper« in namesto, da nam pride tukaj in na razloži, kaj, kako in zakaj, pa nič in Orbán, kajne, Orbán, Janša, Vučič, kajne, so z lanske videokonference sporočali, da je največji izziv bitka za naš način življenja. Obstaja posnetek, lahko ga vidimo in smo ga videli. Torej, Bosna in Hercegovina je za Orbána, niti ni cilj, ampak je sredstvo, ki potrjuje ta cilj, seveda, ker je treba se spravljat nad muslimane, Bošnjake, kajne, kajti on je prvi branilec krščanstva med Baltikom in Jadranom. In potem zraven pa še črpa evropske milijarde, pa ga noben ne vpraša, kaj s temi milijardi dejansko počne in mislim, da je tukaj velik problem.</p>
               <p>Skratka, ta delitev Bosne in Hercegovine je jasno, je sod smodnika in kakšna naveza je to, politična, tudi se ve, »follow the money«, vedno rečejo, sledi denarju in tukaj je denarja, pa bom rekla, zelo nečistega denarja, zelo veliko v igri. Veste, kako je Nikola Gruevski pobegnil k svojemu prijatelju Orbánu, v Budimpešto, kajne? Zdaj, govorit o novinarski etiki, ko raziskovalni novinarji razkrijejo nekaj, kar vam ni všeč, je res neverjetno in »by the way«, Janše sicer ni tu, ampak se zelo krega po Twitterju. Ima veliko za povedat o jutrišnjem prazniku osvobodilne fronte. Nima pa časa prit na sejo. Bog ve, kaj počne, verjetno<gap n="..."/> ne bom rekla kaj, da ne bom presegla svoje kompetence. Skratka, Janez Janša predvideva tudi oziroma tale »non-paper« dokument, ki baje ne obstaja, predvideva razpad Bosne in Hercegovine, priključitev Republike Srbske Srbiji, združitev Kosova z Albanijo in seveda je Michel potrdil, da je ta dokument videl in ni edini. Albanski predsednik je potrdil, da ta dokument obstaja. Zdaj bo nek poslanec, poslanka tu trdila, to ni nič, ga ni, o čem pa govorimo, kajne, o fantomskih dokumentih. Dajte vi meni povedat, čemu pa je Janez Janša dobil častni prištinski doktorat? Ali je to kdaj kdo nam razjasnil? Očitno in, nekomu, tam, dela neke velike usluge, kajne, ampak, ali je to v interesu Slovenije? To je pa druga stvar in jaz trdim, da ni. In, v Michelovem kabinetu so prejeli v februarju dokument, ki se mu reče Zahodni Balkan pot naprej. Potem so sicer zelo hitro začeli zanikat.</p>
               <p>Jasno je, da je ta dokument v neskladju z vsemi deklaracijami, smernicami, usmeritvami<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, akcijskimi načrti in zato je čisto brez veze, če predstavniki Vlade tukaj nam citirate akcijske načrte, deklaracije in karkoli, ker je jasno, da je predsednik Vlade presegel svoja pooblastila in je jasno, da ne gre za uradno stališče Republike Slovenije, zato je čisto brez veze, da ga obravnavamo kot uradno stališče, ampak je nek neformalni predlog, kjer se fantje igrajo bogove in si nekaj delijo, kar ni njihovo, omenja tudi rešitev srbskega nacionalnega vprašanja. To so si izmislili že v osemdesetih letih akademiki, srbski in potem je Milošević to povzel, vemo, kakšen je bil rezultat in kje so pristali ti, ki so sodelovali v teh grozljivih vojnah. Kak je bil, njihova zadnja točka pristanka.</p>
               <p>In, dejstvo je, da tam, kjer je dim, je tudi ogenj in vedno je tako bilo in zato je naloga opozicije, da vas povpraša in da o tem govorimo. Bruseljski portal Politico je te tri fante, ki se igrajo bogove – Janšo, Orbána, Vučića -, označil za neliberalne upornike. Boste rekli, da je Politico nek levičarski portal? Ali kaj? Mislim, oprostite, ampak jaz sem imela občutek, ko sem poslušala ministra in neke poslance, ki so podporniki tega, kar počne Janez Janša brez kakršnegakoli, brez sence dvoma. Imam občutek, da nas krivite, da je ta dokument nastal. A malo manj, kot da ga jaz pišem v svojem prostem času, takole, zvečer. Nisem kriva in nočem bit. Hočem pa vedet, kaj se dogaja z domovino, kaj nam počne in predvsem, nočem imet sence krivde na sebi, ne za epidemijo, ker nas niste poslušali, še manj pa za karkoli, kar se dogaja okrog predsedovanja in potem minister Logar ste rekli, 5. 6. 2020, da bi bilo nujno tvorno sodelovanje v času priprav na predsedovanje Svetu Evrope.</p>
               <p>Pa kdo je shizofren? Eno govorite, drugo delate. Konstantno. Eno govorite, ko ste v opoziciji, drugo govorite, ko ste v Vladi. Konstantno. Celo sami s sabo se ne strinjate v enem dnevu. Konstantno. Jaz pa, kar si želim - in s tem bom zaključila svojo razpravo – je poštena Vlada, ki pošteno sodeluje z opozicijo in da stojite za svojimi besedami in dejanji in ne manipulirate kar naprej in s prstom kažete na druge. Veste, nimamo mi svojih medijev in nimamo »brainwash-a« in »produciranja« nekih »fake news-ov«. Ampak, zato pa zahtevamo, da se pogovarjamo o dejstvih. Če vam dejstva niso všeč, so še vedno dejstva.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Gospod Nemec, ste želeli besedo kot predlagatelj? <stage>(Ne.)</stage> Aha, ne, hvala.</p>
               <p>Naslednji, gospod Andrej Černigoj.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="ČernigojAndrej">
               <speaker>ANDREJ ČERNIGOJ (PS NSi):</speaker>
               <p>Spoštovana gospa predsedujoča, hvala za besedo.</p>
               <p>Spoštovani zunanji minister, spoštovani diplomatski zbor, spoštovana svetovalka predsednika Republike Slovenije za zunanje zadeve, spoštovani kolegice in kolegi!</p>
               <p>Mene zelo veseli današnja seja, sem se tudi kar dobro pripravil, ampak, današnja seja je uresničevanje smernic za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana, ampak jaz osebno mislim, da je bilo s strani predlagatelja, ta seja, s tem točno pojmljivim naslovom, sklicana s samo enim in edinim namenom in to je, če se lahko izrazim, da danes govorimo o neobstoječem »non-paperju« ali pa če uporabim besede, ki jih je prej izrekel zunanji minister, o fantomskem »non-paperju«. Zame je to kot da bi gledali skok v prazen pazen, napolnjen z meglo. Bolj, ko fantje in dekleta skačejo naokoli, bolj se ta megla »razkajuje« in dokazuje, da je bazen prazen.</p>
               <p>Veseli me, na drugi strani me zelo veseli, zelo jasen odgovor zunanjega ministra, zelo jasni odgovori predstavnikov zunanjega ministrstva Republike Slovenije in zelo jasni odgovori predstavnice predsednika Republike Slovenije. Še prej smo bili iz medijev seznanjeni, z zelo jasnim odgovorom predsednika Republike Slovenije, zelo jasnim odgovorom predsednika Vlade, <stage>/ nerazumljivo/</stage> to zadevo in zelo jasnim odgovorom tudi iz Bruslja, ampak, gremo lepo po vrsti.</p>
               <p>Po mojem osebnem mnenju, če predlagatelj z podanimi odgovori, ki smo jih slišali na začetku, ni zadovoljen, potem sklepam, da ta želja nima razumskega ampak politično ozadje, kar je po mojem osebnem mnenju zelo, zelo narobe igrati se z ugledom Republike Slovenije po mojem ni dobro. Pa bom mogoče samo prebral en odstavek iz sklicatelja, »Namesto, da bi Slovenija kazala aktivnejšo vlogo pri nadaljnjem integracijskem procesu Zahodnega Balkana v Evropski uniji in prispevala h skupni krepitvi EU, domnevna dejanja predsednika Vlade kažejo na temeljno nerazumevanje vloge in neverodostojnost Slovenije v političnem dialogu v regiji.«</p>
               <p>Jaz se s tem ne morem strinjat, to je omadeževanje Slovenije v tujini. Tukaj bi mogoče vse zbrane opozoril na dva dogodka, kako je Slovenija aktivna v tuji diplomaciji, z, recimo prizadevamo za premik Schengenske meje. Tudi ta tematika Zahodni Balkan, je bila postavljena v samo predsedovanje. Toliko za začetek. Mene zelo bolijo tudi besede predlagatelja, da danes ne bomo slišali nič novega. Predsedniku bi zastavil tri vprašanja, ki jih, po mojem osebnem mnenju, vsa ta tri vprašanja, ekvivalentno lahko odgovori, zunanji minister je na njih tudi odgovoril. Predlagatelj, bi tudi svetoval, mogoče, predstavnica Levice je prej izjavila par stavkov, pa bi jih mogoče malo ponovil. Ne vem, če sem prav razumel. Tudi, če bi prišel predsednik Vlade sem, zakaj bi mu verjeli. Jaz se potem sprašujem, zakaj ga pa sploh vabite. Jaz, tako da prosim, da se v opoziciji mogoče na tem postopku tudi, tudi malček zmenite. Predlagatelj kaže, tudi s samim postopkovnim, proceduralnim, postopki na začetku, na morebitno piar akcijo, bomo po vseeno o tem lahko sodili šele jutri, ko bomo videli naslove v medijih.</p>
               <p>Glejte, po mojem osebnem mnenju danes na odboru lahko dobimo najširši nabor odgovorov s strani diplomatskega zbora in s strani zunanjega ministra. Z nami je tudi kratko, nam je predstavil svoje stališče direktor SOVE in sam vem, da v diplomaciji še kihniti, če se malček poetično izrazim, še kihniti ne moreš, da o tem ne bi obstajala zabeležka, o tem. O tem »non-paperju« pa lahko govorimo, da niti črke, kaj šele besede, ampak verjetno to, to ni dovolj, to ni dovolj. Če gremo naprej, mene je zelo motila ena taka opazka predlagatelja, glede glasovanja nas poslancev<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, o morebitni predstavitvi odbora, kar se mi zdi popolnoma nedopustna, veseli me pa, jasnost glasovanja o tej predstavitvi, 12:4, to se pravi, 12 jih je bilo proti, to se pravi, da predlagatelja niti celotna opozicija ni podprla.</p>
               <p>Če gremo naprej, mene je zelo motila ena taka opazka predlagatelja, glede glasovanja nas poslancev<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, o morebitni predstavitvi odbora, kar se mi zdi popolnoma nedopustna, veseli me pa, jasnost glasovanja o tej predstavitvi, 12:4, to se pravi, 12 jih je bilo proti, to se pravi, da predlagatelja niti celotna opozicija ni podprla.</p>
               <p>Toliko v tej smeri. Glejte, še ena zadeva. V tujini ti velikokrat verjamejo na besedo. Še na pamet jim ne pade, da bi nekdo z lažjo blatil svojo lastno državo. Zdaj so se v Sloveniji kar malček zamislili. Mogoče sam, s strani največjega internetnega ponudnika politike v Bruslju, Politico portala, so se mogoče malček naučili, oni o tem niso napisali niti besede, niti enega članka. Verjetno so se naučili, da človek oziroma osel, gre samo enkrat na led in se s tem, s tem, da Politico ni napisal niti enega članka na to temo, ni izgubila ugleda Republika Slovenija, ampak opozicija.</p>
               <p>Gremo še naprej. Komisija je dala zelo jasno izjavo, »non-paper« ne obstaja. Euroactiv zelo jasen odgovor, dezinformacija. Taka, zelo težka beseda. Kot sem že prej omenil, Politico, nič. Borel, »non-paper« ni noben, tukaj imam članek iz STA, Borel: »non-paper« ni nobena tema. Eu nedvomno podpira ozemeljsko celovitost Bosne. Po njegovih besedah, nobena tema. Mogoče pa je kaj na tem, kajne?</p>
               <p>Gremo v nadaljevanje. Predlagatelj je v svoji predstavitvi izjavil in uvrstil Slovenijo v skupino evroskeptikov. Moram reči, da to področje evroskeptikov, področje, kaj to sploh pomeni, zelo dobro poznam. To sem študiral v preteklosti in študiram še tudi zdaj. Mogoče bi samo tukaj prebral definicijo evroskepticizma. »Evropskepticizem, včasih EU skepticizem, se nanaša na kritiko Evropske unije in evropskih integracij. Vključuje tiste, ki nasprotujejo le nekaterim inštitucijam ali politikam EU. To je rahel<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> evroskepticizem. Pa tudi tiste, ki nasprotujejo članstvu svoje države v EU, v celoti. To je strog evroskepticizem. Nasprotje evroskepticizma je proevropejstvo.« Tako da, jaz, tukaj si zelo težko zamišljam Slovenijo kot evro skeptično državo in te besede obsojam in se z njimi nikakor, nikakor ne, ne morem strinjati.</p>
               <p>Tako da, zdaj, moje osebno mnenje, da predlagatelj želi prikazati odmik o strategiji Zahodnega Balkana, kar je po mojem osebnem mnenju neresnično, saj je Slovenija, bom še enkrat ponovil, Slovenija je Zahodni Balkan uvrstila kot pomembno točko v predsedovanju Svetu EU in to mislim, da o tem pove veliko.</p>
               <p>Zdaj pa samo še to. Jaz sem tudi malo pobrskal o drugih člankih po spletu in sem mogoče naletel na enega tega, kajne, na to sejo so bili vabljeni tudi evropski poslanci, kot sem jaz seznanjen. Mene zelo, zelo skrbi, zakaj se nobeden ni odzval, še bolj me pa skrbi, da se niso odzvali niti tisti evropski poslanci, ki so o tem bili zelo jasni in so pisali že 12. aprila, kajne, to so trije. To bi tudi jaz vprašal predlagatelja, kje so ti evropski poslanci, ker imam tudi jaz za njih nekatera vprašanja. Tako, kot sem že omenil, sami trije so se takoj oglasili 12. aprila. Jaz imam 3 vprašanja za njih, pa mogoče grem kar po vrsti.</p>
               <p>V časopisu Večer, tukaj, na spletni izdaji, imamo par stavkov, pa bi jih rad prebral, »Evropski poslanci Slovenije Irena Joveva in Klemen Grošelj, iz Renew<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> Europe<gap n="..."/>« - to se pravi LMŠ – »<gap n="..."/>ter Tanja Fajon iz Socialnih demokratov, so ob današnjem poročanju medijev v Bosni, da je<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> premier Janez Janša v<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> »non-paperju« o Zahodnem Balkanu govoril o spremembah meje v regiji, opozorili na nevarnost nove vojne v Balkanu.« To se pravi, so seznanjeni, zelo podrobno bili z informacijo. To se pravi, so se potem tudi učili, kajne, tudi, da so lahko to izjavo tudi izrekli.</p>
               <p>Potem gremo pa v nadaljevanju, »Irena Joveva in Klemen Grošelj sta v skupni izjavi opozorila, da žal ne vedo, kaj v diplomatskih krogih do regije zagovarja aktualna Vlada.« To se pravi, v prvem stavku si zelo ekspliciten, zelo natančen, si zelo podučen o sami zadevi, naj bi bil, potem pa izjaviš, da žal ne vedo, kaj v diplomatskih krogih regije zagovarja aktualna Vlada, da pa je res, nadaljevanje, da se v teh krogih že nekaj časa govori o spremembi slovenske politike do regije Zahodnega Balkana. Se pravi, če ti ne veš, kaj se v diplomatskih krogih do regije zagovarja aktualna Vlada, pa veš, da se že nekaj časa govori o spremembi slovenske politike do regije Zahodnega Balkana, potem jaz lahko sklepam, da se že nekaj časa govori o spremembi slovenske politike do regije Zahodnega Balkana, v prejšnji Vladi.</p>
               <p>In zdaj mene tu, imam jaz vprašanje za njih dveh, kakšna je ta sprememba slovenske politike do Zahodnega Balkana, v prejšnji Vladi? Ker onadva, z, aktualna vlada, ne vedo, kaj govori v diplomatskih krogih, kajne. Tako, čisto eno tako eksaktno vprašanje, ki bi obema rad postavil, ampak žal ne morem, ne morem, ker jih ni tukaj. So bili lepo vabljeni<gap n="..."/> Kajne, in še to bi rad opozoril, da evropski poslanci so od pandemije večinoma časa v Sloveniji in ne v Bruslju, ampak v Sloveniji, delujejo na daljavo, tako da bi se današnjega odbora z velikim veseljem lahko odzvali.</p>
               <p>Zdaj, čisto za konec, glejte, dobil sem tudi na Siolou, en članek in če te besede, v teh člankih ni dovolj, potem jaz res ne vem, kaj lahko še na temu rečemo. Nekdanji vodja Islamske skupnosti v BIH-u, reis-i-ulema, če sem jaz to prav se seznanil, to naj bi pomenilo starešina verskih učenjakov, Mustafa Cerić, je v odprtem pismu zapisal več očitkov na račun nekdanjega predsednika Republike Slovenije, Milana Kučana in nekaterih domnevno vpletenih v tako imenovanem »non-paper« o spreminjanju meja na Zahodnem Balkanu.</p>
               <p>In, če mogoče samo par odstavkov povem, ta gospod Mustafa je rekel, kar zadeva virus<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> »non-paper«, je znano, da je bil narejen umetno. Prav zato vam pišem to odprto pismo, gospod Kučan. Leta 2011, ko ste bili še posebni odposlanec slovenske vlade za BIH, ste se namreč spraševali, ali državljani Bosne in Hercegovine sami želijo to državo ali ne. To vprašanje je seme današnjega virusa. »Non-paper«, ki je ušel iz vaše tajne epruvete, je mutiral v novi sev. Potem pa samo še odgovor bivšega predsednika države. »Po pismu<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> reporterja je gospod predsednik, bivši predsednik države, v intervjuju za <stage>/ nerazumljivo/</stage> v zvezi z afero »non-paper« zatrdil, da Slovenija ni tista, ki bi se sama vpletla v zgodbo. Mislim, da je Slovenija vpletena, ni se vpletla sama, Janši je treba verjeti.« Konec citata.</p>
               <p>In če to ni dovolj, potem res, da, če se malček pošalim, najboljše, da pokličemo forenzično kriminalistično skupino, najbolje tisto iz NCIS, kajne, te nanizanke in glavnega junaka, Marka Harmona in da oni raziščejo nekaj, kar ne obstaja, mogoče pa bodo ugotovili, kdo je to fantomski »non-paper« ustvaril.</p>
               <p>Preden končam, bi reke<gap n="..."/>, še eno stvari bi rad rekel. Ne želim biti nesramen, ne želim biti žleht, po primorsko, ampak sam sem kar nekaj časa deloval v Bruslju in moram reči, da to, če želite tako omadeževat Slovenijo, na tak način, to ni najslabša zadeva, kajne, zdaleč od tega, mogoče bi samo eno stvar opozoril, leta 2014, ker se jo marsikateri v Bruslju še zdaj spominjajo, pa eno stvari tudi, eno stvar 2019. Nočem po imenih in priimkih, vsi tukaj vemo, za kaj se gre in ne želim o tem več razpravljat.</p>
               <p>Za konec bi samo to rekel, smo pred predsedovanjem in si želimo, da takih provokacij opozicije ne bo več, izsiljevanja<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, Vlada dela dobro, zunanja politika Republike Slovenije je končno jasna in vrata tujih držav diplomatskih dvorov so ji na široko odprta, bi si pa po drugi strani želel, da bi danes malo več razpravljali o uresničevanju smernic za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana.</p>
               <p>Hvala za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji je na vrsti gospod Primož Siter.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Ja, hvala za besedo.</p>
               <p>Dober večer!</p>
               <p>Morebiti uvodoma samo v odgovor mojemu predhodniku, saj vsi razumemo, vsakdo, ki je vsaj majčkeno spremljal politične razmere v Bosni in Hercegovini zadnjih 20, 30 let, se bo strinjal s tem, da je situacija negotova, da imamo 3 skupine, ki se konstantno dogovarjajo in je nek ta konflikt, v bistvu prisoten, način, ki ga, na katerega ga rešujejo, torej da bivajo v skupni državi z neko mero torej solidarnosti in sodelovanja, pa je tisti, ki je v končni fazi ena taka optimalna rešitev. Tako da, če se je nekdo vprašal leta 2011, ali je to, kakšna je situacija v Bosni in Hercegovini ali pa leta 2012 ali pa leta 2003 ali pa kadarkoli, je to popolnoma legitimno vprašanje.</p>
               <p>Zdaj pa uvodoma samo tako. »Non-paper«, termin, morebiti, s katerim se je marsikateri Slovenec šele zdaj srečal, je sicer en tak diplomatski institut, ki ga bodisi kakšen državnik ali skupina ali interesna skupina ali pa predstavnik države ali kakorkoli, da rečem, po domače, spusti v eter, brez da se podpiše z neko idejo, zato, da preveri temperaturo, da se od mednarodne politične diplomatske skupnosti to odbije, da vidijo udeleženi, kakšen je odziv, kako, koliko je ideja plodna, na kakšna tla pade in kako se torej odvija<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, koliko šans dejansko, po domače rečeno, ima ta ideja na terenu.</p>
               <p>In zdaj, v tem konkretnem primeru, v vsebini tega »non-paperja«, z vprašanjem, ali je Bosno in Hercegovino smiselno na nek način razdelit oziroma razbit, so vsi vpleteni, prvenstveno vsi, ki živijo na področju Bosne in Hercegovine, enotni, da razdiranje ni opcija. Da je ureditev, kjer skupnosti bivajo, torej skupaj, solidarno, so pravno formalno urejene na takšen način, kot so, pač neka rešitev, ki vsaj približno pije vodo, ki konflikte drži na neki ravni, ki se jih da reševat z dialogom in državo ne pelje v tisto, čemur je bila priča pred dvema ali pa tremi desetletji.</p>
               <p>In zdaj, Zahodni Balkan je že zgodovinsko, neko geopolitično stičišče, pomembno križišče med severom in jugom, vzhodom in zahodom, čisto politično gledano, gospodarsko gledano, družbeno, versko, na vseh ravneh in ozemlje Bosne in Hercegovine je v tem centru, nekako najbolj pooseblja to raznolikost tega dela sveta oziroma Evrope in razume se, da že zgodovinsko in tudi zdaj v tem trenutku, je tukaj veliko enih, po domače rečeno, »player-jev«, ki želijo izrazit svoje stališče ali pa svoje težnje. V tem primeru je tukaj ta hrvaški del skupnosti, ki ima, da rečem, od vseh teh deležnikov, neko najbolj kompaktno vez z Evropsko unijo, pa potem je tukaj ta bošnjaška oziroma, da rečem, muslimanski del te skupnosti, ki se tradicionalno povezuje z skoraj sosednjo velesilo Turčijo, ki ima svoje interese in potem tradicionalno, ta srbski del te skupnosti, ki se tudi tradicionalno povezuje z Rusijo in potem je po tem nekem novem, aktualnem, družbeno političnem razredu, razrezu, na tej sceni še Viktor Orbán, kot nek mecen, nekega novega evropskega, vzhodno evropskega, povezovanja. Zdaj, vsak ima, kot rečeno, svoje motive, vsaj ima svojo računico, vsak ima svoje težnje in jaz, spoštovani kolegice in kolegi, v svoji razpravi ne bom podajal nekih zabetoniranih resnic, jaz bom zgolj postavil vprašanje. Če vzamemo vse, kar sem zdaj navedel, v zakup, če vzamemo to računico velesil, v navednicah, ali pa vsaj večjih sil, kot je sama država Bosna in Hercegovina, če vzamemo v zakup vse te strateške cilje, namere, težnje, kot sem rekel, računice in zraven prištejemo ta družbeno politično krhek teren, ki Bosna in Hercegovina zaradi svoje raznolikosti vseeno lahko je, se pojavi vprašanje, zakaj Republika Slovenija v tem času, ko smo vsi krhki – gospodarsko, socialno, javno zdravstveno -, zakaj na tej točki Slovenija, ki jo na tej točki torej vodi Janez Janša, na takšen način vstopa v to igro, ne kot povezovalec, ker Slovenija v zadnjih tridesetih letih zgodovinsko na zunanje političnem parketu je bila in se je dokazala, mi smo imeli do zdaj vedno neko pozitivno javno podobo povezovalca, če ne drugače, eden večjih zunanje političnih ali pa diplomatskih momentov je bil, ko smo gostil ruskega in ameriškega predsednika, in še nekaj drugih svetlih trenutkov lahko zapišemo v slovenski zunanje politični CV.</p>
               <p>Zakaj v tem krhkem času, na ta krhek teren, Slovenija vstopa tako brutalno razdiralno? Tako brutalno razdiralno, kot Janez Janša sicer v notranje političnih obračunih je navajen, ampak bi od njega, od nekega politika z nekaj kilometri, pričakovali, da pa, ej, na zunanje političnem parketu bi pa lahko deloval bolj povezovalno ali pa bolj zrelo, no. Na terenu, kot je Bosna, kajne, se, Bosna in Hercegovina, ki tako iskreno ali pa brutalno pokaže, kdo si, če se opreš na solidarnost, na, kot smo v prejšnji državi večkrat slišali, bratstvo in enotnost ali pa sodelovanje ali pa kakorkoli hočete temu reči, ki ga lahko rezultira v neki živi družbi, bogati družbi, multikulturni družbi, ki se napaja iz veliko družbenih in verskih, če hočete, raznolikosti ali pa na drugi strani, družba, v katero vržeš razkol, nacionalizem in potem smo videli na lastne oči, vsi, ki smo v tej sobi, na lastne oči, da takšna stvar na tako krhkem terenu lahko zlahka rezultira v vojni, s kolateralno škodo, za neke politične, preračunljive politične ideje, v tisočih mrtvih.</p>
               <p>Je pa seveda tukaj še to širše, mednarodno politično vprašanje, v katerega vstopata Orbán ali pa cela ta skupina vzhodno evropskih političnih, nekih novih sil Orbán in Poljska in tudi potem ta vpliv Rusije, ki ga je treba tukaj vzet v zakup, pod vprašaj pa seveda postavit, zakaj se Slovenija zdaj pod, na čelu z Janezom Janšo, brati ravno s temi političnimi silami. Z Orbánom, ki je nek »trendsetter« te neke nove »iliberalne« demokracije, ki je povezovanje vzhodne Evrope v nek demokratično zelo vprašljiv projekt, so neke njegove mokre sanje, pa Poljska, vemo, kakšen sloves imajo, tukaj imam statistiko pred sabo, samo Poljaki so po indeksu, ki ga ugotavlja World Press Freedom Index, Madžarsko so vrgli - to je indeks, ki ugotavlja, torej odnos države do medijske svobode – Madžari padli na 89. mesto, Poljaki pa, ki so bili še 5, 6 let nazaj, 2015, uvrščeni na 18. mesto, celo pred Britanijo in Francijo, so zdaj</p>
               <p> v zadnjih šestih letih teh »happy go lucky« fantov, ki so odkril svoje novo poslanstvo v »iliberalni« vzhodni Evropi, padli torej z 18., na 62. mesto. In to so te politike, ki jih oblikujejo ti novodobni, vzhodno evropski leaderji, po katerih se zgleduje očitno nekdo, ki ne zna niti presodit, na kateri teren je vredno vreči eno bombo nesodelovanja, »nepovezovanja« in tako naprej. In niti ne skriva se, kajne, niti nismo slišal, kaj je, ali je ali ni, pošilja svojega sla, z naslova Ministrstva za zunanje zadeve, sam se ne opredeli in tako naprej. Da ne govorimo o ruskih interesih, ki pa seveda iščejo samo izgovor, samo neko mednarodno priložnost, da legitimirajo »aneksiranje« krima<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap> in iščejo neke dobre reference, po svetu, kako se to da naredit. In to je prvo vprašanje. Torej, zakaj na tako krhek teren, ki je tako družbeno in politično kompleksno prepleten, Slovenija ne vstopa kot povezovalec, zakaj Janez Janša ne vstopa kot povezovalec, ampak kot razdiralec?</p>
               <p>Druga stvar, drugo vprašanje pa, zakaj predsednik Vlade in zdaj izrečem tudi kritiko predsedniku republike, ustvarjata na takšen način, sodelujeta na takšen način, neke zunanje politične konflikte, Slovenijo tlačita v neke zunanje politične konflikte, ki jih v bistvu brez posredovanja Slovenije tukaj mogoče niti ne bi bilo ali pa, tudi, če bi bili, brez potrebe skakanje v neko brezno zunanje političnih konfliktov, ko pa imamo znotraj države, kolegice in kolegi, tako kolosalno krizo v javnem zdravstvu, tako kolosalno krizo v epidemiji, ki za sabo potegne celo gospodarsko in socialno vprašanje. V enem letu je brezposelnost v Sloveniji poskočila za eno tretjino. Smo slišal predsednika Vlade »tvitat« kaj na to temo? Pošiljat kakšne osnutke dokumentov na to temo? Kakšen dokument, ki bi rešil ta problem? Ali pa predsednika republike, bog ne daj?</p>
               <p>Ko imamo v Sloveniji fronto med ali pa boj, med čisto osnovnimi političnimi vrednotami, ali se »čmo« it demokracijo ali se »čmo« ne it demokracije? O tem se pogovarjamo, v tem času. In ko je pred vrati in bistveno bolj brutalno trka, kriza, ki ni epidemiološka, ampak je podnebna, ki trka na vrata, čaka, da nas s cunamijem zadane, ministrski predsednik pa ustvarja neke konflikte na zunanje političnem terenu. Kot da obvladovanje podnebne krize ne bi imelo nič z nami.</p>
               <p>Zaključim, predsednica, z vprašanjem ali pa z ugotovitvijo, s katero lahko zaključim vsako razpravo, ki jo imam v tem Državnem zboru – kje so prioritete vlade Janeza Janše? V ustvarjanju konfliktov. Janeza Janše ni brez konflikta. Zato je zadnji čas, zadnji stavek, zato je zadnji čas, da Janez Janša odide. Vsak naslednji dan, z vsako naslednjo potezo, v svojem delu dokaže, da bi bila to najboljša rešitev za slovensko zunanjo in notranjo politiko.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, hvala lepa. Zdaj bom tudi jaz sama kratko razpravo opravila. Sicer se bom navezala kot na svojega predhodnika. Nikakor se ne morem strinjat z vašo širšo postavitvijo mednarodnega konteksta te dileme, ki naj bi jo ta »non-paper« izpostavil, namreč, kajne, interesi v Bosni in Hercegovini, ja, so lahko zelo široki, pa vendar, v tem konkretnem primeru, ko je »eskalirala« zadeva okrog namišljene afere tako imenovanega »non-paperja«, mislim, da gre primarno za notranje politične cilje, ki se jih opozicija poslužuje, uporabiti na način, da se izvozi neko govorico, neko lansirano idejo in potem ponovno uvozi za lastne notranje politične cilje. Namreč, danes govorimo o nekem domnevnem dokumentu, z domnevno vsebino, ki ga, kot smo zdaj slišali in je bilo demantirano, institucije Evropske komisije niso prejele. To pa je jasno in evidentno.</p>
               <p>Zdaj bom tudi jaz sama kratko razpravo opravila. Sicer se bom navezala kot na svojega predhodnika. Nikakor se ne morem strinjat z vašo širšo postavitvijo mednarodnega konteksta te dileme, ki naj bi jo ta »non-paper« izpostavil, namreč, kajne, interesi v Bosni in Hercegovini, ja, so lahko zelo široki, pa vendar, v tem konkretnem primeru, ko je »eskalirala« zadeva okrog namišljene afere tako imenovanega »non-paperja«, mislim, da gre primarno za notranje politične cilje, ki se jih opozicija poslužuje, uporabiti na način, da se izvozi neko govorico, neko lansirano idejo in potem ponovno uvozi za lastne notranje politične cilje. Namreč, danes govorimo o nekem domnevnem dokumentu, z domnevno vsebino, ki ga, kot smo zdaj slišali in je bilo demantirano, institucije Evropske komisije niso prejele. To pa je jasno in evidentno.</p>
               <p>Morda, me je zmotila tudi današnja izjava predstavnika predlagatelja, da sploh ni pomembno, ali dokument obstaja ali ne, da pač je bila narejena škoda Republiki Sloveniji, ker se sedaj o Sloveniji govori. Seveda, sedaj ni pomembno, ali dokument obstaja ali ne, ampak, nekako sosledje dogodkov in medijskih objav, ter potem »poobjav« na družbenih medijih s strani opozicijskih politikov, kot ga je opisal že minister za zunanje zadeve, pa nakazuje, da je bila zadeva spolitizirana in lansirana za notranje politične cilje ravno s strani opozicije. Tako da, in kdo naj bi to, kajne, lansiral? Ja pač, predstavniki predlagatelja, s svojimi zunanje političnimi povezavami, v evropski družini socialistov in demokratov in tudi obžalujem, da so se temu pridružili tudi opozicijski predstavniki združenja liberalcev, tako da, nekako, tudi mi smo bili, kot, kajne, del liberalne družine, v SMC-ju, razočarani nad neko obtožbo predsednika, gospoda Van Balna<gap reason="inaudible">
                     <desc>(?)</desc>
                  </gap>, da se ni pozanimal o celotni sliki.</p>
               <p>Zanima me, zakaj morda v SD-ju niste povprašali v evropsko službo za zunanje delovanje, kjer vaš politični sopotnik zaseda zelo pomembno odgovorno direktorsko funkcijo in je odgovoren točno za Zahodni Balkan, ali je tovrsten dokument prejel ali ga je kdo v tej službi za zunanje delovanje sploh videli ali ne, pač pa ste se odločili za neko lansiranje izven meja in potem ponovni uvoz. Zdaj, kaj je namen in cilj tega, jaz verjamem, da niste imel namen škodit Sloveniji, kot državi, pa tudi ne najbrž, Bosni in Hercegovini oziroma tam vzbujat, kajne, občutljiva nacionalna čustva, ampak prav gotovo pa je bil, pa je vaš cilj, z vsemi sredstvi oslabit aktualno Vlado, četudi pred predsedovanjem Svetu Evropske unije. Zakaj? Zato, ker je tudi Zahodni Balkan ena od pomembnih prioritetnih točk in vsebin, ki jih bomo tekom predsedovanja naslovili.</p>
               <p>Zdaj, mogoče, prav gotovo se spomnite, predsednik Pahor, ko je bil še predsednik Vlade, približno 10 let nazaj, je prvega predsednika republike, gospoda Kučana pooblastil in poslal v Bosno in Hercegovino, za posebnega odposlanca in morda se je kakršnakoli, kajne, ideja o predrugačenju meja v Bosni in Hercegovini že takrat lahko porodila in najbrž potem gospod Kučan zelo dobro razume, kakšna je občutljivost takšne teme. Zato je prav gotovo, ker se tega zaveda, tudi pokril oziroma v svoji izjavi za nek bosanski medij poudaril, da verjame, da gospod Janez Janša, predsednik Vlade, ni imel ničesar v povezavi z tem domnevnim »non-paper« dokumentom.</p>
               <p>Zdaj, očitno je on zelo dobro razumel vse demantije, ki jih je predsednik Vlade izpostavljal, tekom Twitterja ali pa tekom telefonskega pogovora s predstavnikom predsedstva Bosne in Hercegovine, ko mu je natančno povedal, da ne obstaja dokument, ki bi ga lahko povezali z slovensko vlado oziroma z Slovenijo, ki vsebuje spreminjanje meja Bosne in Hercegovine in poseg v njeno teritorialno celovitost.</p>
               <p>Žal pa je, kot posledica vseh teh dejanj ali pa, seveda, bila pojačana diplomatska aktivnost. Slovenska veleposlanica v Sarajevu je bila poklicana na zagovor, tudi gospodarska škoda je najbrž v določeni meri nastala, saj so vrstili pozivi k bojkotu slovenskih izdelkov v Bosni in Hercegovini. Potem, tudi v Državnem zboru sami opažamo povečan interes za obiske veleposlanikov in prav gotovo imajo tudi naši veleposlaniki tekom, na območju Evropske unije in najbrž tudi širše, prejemajo vprašanja na to temo.</p>
               <p>Jaz bi samo na koncu, da sklenem, samo spomnila na deklaracijo o zunanji politiki Republike Slovenije, ki je bila sprejeta leta 2015 z konsenzom, soglasno. V njej namreč piše, nek poziv ali pa neka usmeritev, je v njej zapisana, na deklarativni ravni, da se vsi deležniki, ki na ravni Republike Slovenije sodelujejo v, pri oblikovanju in zunanjepolitičnem delovanju, da delujejo usklajeno in v interesu Republike Slovenije in jaz bi si želela, da v bodoče temu sledite tudi v opoziciji.</p>
               <p>Hvala lepa. <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage>
               </p>
               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Ja, spoštovana predsedujoča, pričakoval bi od osebe, ki vodi razpravo in ki sedi na OZP-ju, da bi se vsaj zadržala pri določenih obtoževanjih. Jaz mislim, da ste spremljali celotno sejo, kakšnih takšnih obtoževanj še kolegi iz SDS-a si niso privoščili, kot vi, pa to govorite vi iz vaše stranke SMC, kjer vas vaša stranka mati dejansko kritizira, tako, kot ste sami tudi priznali.</p>
               <p>Tako da, ko boste imeli kakršnekoli dokaze, vas prosim, da se oglasite. Od vas do takrat, bom pa pričakoval, da ja naredite vse, da bo predsednik Vlade prišel sem, pa jasno obrazložil tisto, kar mora, zato, da potem ne boste vi imela podlage, zato, da si izmišljujete neke zgodbe, ki so popolnoma skregane z realnostjo. To počne neka druga stranka, ne pa SMC, že dolgo, v slovenski politiki. Ne vem zakaj se tega loteva tudi stranka SMC. Mislim, da tega ni potrebno.</p>
               <p>Tako da, od vas bi pričakoval predvsem, da najdete odgovore, kakšno je stališče predsednika Vlade do tega »non-paperja«, kakršnikoli že, fantomski ali ne, ali pa do stališč, ki so notri, v tem »non-paperju«, da se jasno opredeli. Tako kot je pomembno vprašanje oziroma odgovor, ali je pri tem sodeloval kdo od slovenske vlade, iz kabineta ali on sam, pa seveda tisto, kar je ključno, spoštovana predsedujoča oziroma predsednica, od vas bi pričakoval, ki dobivate klice iz italijanske ambasade, francoske ambasade, tudi o tej vsebini, spoštovana, da se to preprosto odločno zanika in tega opozicija ne more narediti. Verjemite mi, da tudi jaz bi danes zvečer najraje bil doma, če bi predsednik Vlade prišel sem, 10 minut povedal, zanikal, se opredelil in potem bi tako, kot je minister rekel, sami zagovarjali stališče v prid Republike Slovenije tudi v tujini. Ne pa, da moramo zdaj zagovarjat samo stališče predsednika republike in ministra za zunanje zadeve, medtem ko od predsednika Vlade pa nimamo nobenega odgovora.</p>
               <p>To bi pričakoval od vas, kot predsednice Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Ja, tukaj vam bom replicirala samo v tem delu, da se kot predsednica Odbora za zunanjo politiko vsekakor zavedam svojih dolžnosti, obveznosti in tako tudi delujem, predstavljam interese Republike Slovenije navzven. Ravno danes sem sodelovala na medparlamentarni konferenci, v organizaciji italijanskega Odbora za zunanjo politiko, najvišji ravni, ki je bila sklicana na temo Zahodnega Balkana, kjer sem izpostavila točno to, da se Slovenija zavzema in ostaja branik ozemeljske celovitosti Bosne in Hercegovine.</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz dvorane/</stage> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Čisto kratko. Potemtakem veste, kakšno je stališče oziroma zaskrbljenost v Rimu v zvezi s to problematiko, povem vam je bilo jasno, najverjetneje, kajne?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Naslednji je na vrsti gospod Jožef Horvat.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="HorvatJožef">
               <speaker>JOŽEF HORVAT (PS NSi):</speaker>
               <p>Hvala lepa, spoštovana gospa predsednica.</p>
               <p>Gospod predsednik, gospod minister, odlični gostje, dragi kolegice in kolegi! Najbrž se strinjamo vsi s tem, da so naše najboljše razprave na Odboru za zunanjo politiko in tudi Odboru za zadeve Evropske unije, na zaprtih sejah, po možnosti v tako imenovani gluhi sobi, v kleti, so najboljše in tudi za državo najbolj koristne in to je naša naloga. Obžalujem, da tukaj prihaja, ne vem zakaj, tudi do osebnih diskvalifikacij in moram vzeti v bran, najprej predsednico, gospo Moniko, potem pa še prej, tudi kolegico Evo. Jaz vem, da moj kolega, naš kolega, gospod Nemec, zna biti večinoma galanten, razumem pa tudi, seveda, vsak ima to človeško slabost, da nas kdaj pa kdaj zanese.</p>
               <p>Seveda, ključno je zaupanje in normalno, da koalicijski poslanci Vladi zaupamo, da pa opozicijski Vladi ne zaupajo. To je na nek način logika parlamentarne demokracije. Kar pa je signifikantno pa je to, da se zgodovina ponavlja ali bolje rečeno, da se neka zgodovina nadaljuje, začenši s tistimi dogodki, s tistim delom zgodovine, ko je en del slovenske politike nekako, spet z nezaupanjem gledal v projekt osamosvojitve Slovenije ali bolje rečeno, ko samostojna Slovenija enemu delu slovenske politike nikoli ni bila intimna politična opcija in če zdaj tu nadaljujem, zdaj imamo drugo predsedovanje pred nami, imeli smo, v letu 2008, prvo predsedovanje in, če smo bili v začetku prvega predsedovanja Slovenije Evropski uniji, to je bilo, dogodki so bili januarja 2008, soočeni s tako imenovano in že omenjeno s strani ministra, dr. Logarja, washingtonsko depešo, smo tokrat, pred drugim predsedovanjem Slovenije Evropski uniji, soočeni s tako imenovanim »non-paperjem«, ki ga je pač levi del opozicije izkoristil za napad na Vlado. To ni noben problem, to ni problem, napad na Vlado ali pa, kakorkoli že, kritiziranje Vlade, nikakor pa se ne morem strinjati in moramo narediti vse, da preprečimo kakršnekoli poskuse blatenja naše države, naša država je preveč dragocena. Jaz upam no, da nihče ni imel teh namenom, ampak da se je morda komu ponesrečil ta zdrs.</p>
               <p>In, če smem spomniti, časnik Dnevnik je 25. januarja 2008 objavil članek z naslovom Fried: »Slovenija naj prva prizna Kosovo«, in sicer, z vsebino diplomatske depeše, glede pogovorov med diplomati Slovenije in ZDA, javnosti znane kot washingtonske depeše. Konkretno je depeša vsebovala poročilo o predbožičnih konzultacijah slovenskega diplomata Mitje Drobniča v Washingtonu, o ameriških stališčih do Rusije, Kosova, generalnega sekretarja OZN Ban Ki-moon-u, glavna poanta pa je bila, naj Slovenija po možnosti prva prizna neodvisnost Republike Kosovo. Depešo sta vzporedno objavila beograjska Politika in ljubljanski Dnevnik. V Beogradu so za to in samo za to, razbili slovensko veleposlaništvo, dominantni slovenski mediji pa so to izkoristili za dokazovanje, da slovenska Vlada, pod vodstvom Janeza Janše, slepo uboga Američan. Podpisnik depeše, veleposlanik Samuel Žbogar in avtor teksta, gospod Mitja Drobnič, takrat politični direktor zunanjega ministrstva, pa nista poskrbela za ustrezno tajnost depeše, ki je prišla v medije z namenom, da škoduje Sloveniji pred predsedovanjem Svetu Evropske unije in takšna dejanja moramo ostro na tem odboru in tudi Odboru za zadeve Evropske unije, ostro zavrniti.</p>
               <p>Jaz sem naravnost užival, ko sem bral sklic te seje in predlog oziroma dnevni red – uresničevanje smernic za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana. To je izjemno široko področje, ki seveda, torej namreč te smernice temeljijo na zelo pomembnih dokumentih, ki so jih sprejele slovenske vlade oziroma Državni zbor. Zdaj jaz povsem razumem. Povsem človeško je, da mnogi enostavno ne morejo sprejeti uspešnosti zunanje politike, ki jo pelje do nedavnega naš kolega, dr. Anže Logar. Mi smo imeli eno obdobje, ko sem večkrat bil kritičen v opoziciji, ko je bila specifična teža Slovenije v institucije Evropske unije praktično na nuli. Nas ni bilo nikjer slišati. Zdaj ta zunanja politika je takšna, ki pač temelji na dialogu, lahko tudi trialogu. In imeli pa smo kakšno zunanjo politiko, ki pa je temeljila na tožarjenju na sodiščih EU, beri porazih na sodiščih EU ali pa evropskih sodiščih. Do Zahodnega Balkana smo vedno kot država imeli izjemno občutljivi odnos. Saj nenazadnje smo z nekaterimi od teh narodov dolga leta skupaj živeli. No, vsaj tisti, ki smo malo starejši. In na tem mestu želim samo eno zadevo izpostaviti, ker sem ponosen, da je ta Vlada pa recimo Ministrstvo za obrambo ali pa Uprava Republike Slovenije za zaščito in reševanje dajala tem državam Zahodnega Balkana v zadnjem času, v zadnjem dobrem letu znatno pomoč v obliki zaščitne opreme.</p>
               <p>Mi bi se morali tukaj na tem odboru pogovarjati izključno o našem slovenskem nacionalnem interesu. To je pravzaprav ključno poslanstvo zunanje politike. In prav ta naš domači parlament, Državni zbor in seveda tudi politično prizorišče Evropske unije je tisto okolje, kjer lahko zagovarjamo naš nacionalni interes. Morda samo dve, tri besede, ker me je v začetku res zmotilo zahteva, da mora predsednik Vlade priti pred ta dva odbora. Po mojem razumevanju, kolegice in kolegi, je ključni zakon pač, ki ga tudi seveda mi spoštujemo, normalno, saj smo ga tudi sprejeli – naš ključni zakon za Odbor za zunanjo politiko je Zakon o zunanjih zadevah. Tam je predsednik Vlade omenjen samo enkrat, pa tako mimogrede v 45.a členu. Pa ne zdaj zato, da ga jaz ne bi hotel tukaj videti. Vem pa, da ne bi pravilno odgovoril, ker pač predlagatelj, roko na srce, nikoli ne bi bil z odgovorom zadovoljen. Naš ključni sogovornik pa je tukaj prisotni in že velikokrat prisotni minister. Ta pa je v tem zakonu omenjeni približno petdesetkrat. In še, in še, kdo je pravzaprav nosilec izvajanja in sodelovanja. Ministrstvo za zunanje zadeve v okviru pristojnosti Vlade izvaja opravljanje zunanjih zadev v skladu s splošnimi usmeritvami, ki jih določa Državni zbor <stage>(OZP)</stage>.</p>
               <p>Tudi sam moram omeniti, ker sem ponosen, da smo – ja, julija bo 6 let – sprejeli deklaracijo o zunanji politiki Republike Slovenije. Dolgo časa smo jo oblikovali, obračali besede, dodajali, črtali in tako naprej. In mislim, da smo naredili en izjemno dober dokument. Mi smo bili takrat v opoziciji, bili smo kreativni in za razliko od tiste deklaracije iz leta 1999, ki je za las šla skozi parlament, je ta bila sprejeta z eno zelo spodobno večino. In že v tej deklaraciji, ki ni izvedbeni dokument, v tej deklaraciji mi omenjamo države Zahodnega Balkana. Ne bom zdaj šel citirat vsega tega, ker želim počasi zadevo zaključit. Seveda deklaracija je temelj za strategijo slovenske zunanje politike. Po moji oceni je zelo dober dokument. In tukaj še nekaj ne smemo pozabiti, da smo člani Evropske unije in da smo dejansko tudi v okviru globalne strategije Evropske</p>
               <p> unije o skupni zunanji in varnostni politiki. Če se ne motim, leta 2016 je bila sprejeta. In če se še malo nazaj na deklaracijo vrnem. Če kaj, potem ta deklaracija o zunanji politiki, ki jo je sprejel Državni zbor, pomeni dve stvari – definira dva stebra – enega, ki je <gap n="..."/> torej oba sta osnovana na referendumski volji državljank in državljanov iz leta 2003. Eden steber pomeni članstvo Republike Slovenije v Evropski uniji in to pomeni temeljni politični in vrednostni okvir za naše delovanje. Drugi steber pa pomeni članstvo Slovenije v zvezi Nato. Ta torej predstavlja naš temeljni varnostni okvir.</p>
               <p>In, če zdaj pa gledam smernice za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana, to, kar je danes tema, ali bolj točno uresničevanje teh smernic, pa lahko za to uresničevanje dam samo kljukico in pohvalo vsem tistim, ki skrbijo za to uresničevanje. To pa je seveda Vlada. Lahko bi na dolgo našteval, ampak sem ponosen, sem ponosen, da smo recimo pri Črni gori bili neke vrste sponzorji, kar zadeva njihov proces včlanitve v zvezo Nato, pa da ne naštevam seveda še drugih držav.</p>
               <p>Zaključujem s sklepi. Koalicija je pripravila svoje sklepe. Mislim, da so relevantni za to točko dnevnega reda in jih bom tudi podprl. Kot pa ste videli, se »non paperja« nisem dotaknil, ker se ne morem dotikat stvari, ki jih preprosto ni.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Naslednji je na vrsti gospod Gregor Perič. Potem pa samo še informacija, da sta prijavljena še dva, gospa Mojca Škrinjar in gospod Nik Prebil.</p>
               <p>Gospod Perič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="PeričGregor">
               <speaker>GREGOR PERIČ (PS SMC):</speaker>
               <p>Najlepša hvala, gospa predsednica. Kolegice in kolegi, minister, gostje, spoštovani vsi!</p>
               <p>Jaz moram uvodoma najprej izrazit svoje presenečenje, začudenje pa tudi nezadovoljstvo nad intervencijo predlagatelja, kolega Nemca ob tem, ko sta razpravljali kolegici Irgl pa Gregorčič. Jaz mislim, da je bila njuna razprava predvsem vsebinska in argumentirana. Kar sta dobili nazaj pa mislim, da ni ravno primerno za naše klopi, sploh pa ne za odbor, ki je pomemben in ki je neko ogledalo podobe slovenske politike tudi v tujino. Tako da jaz bi prosil, da se takih pristopov, takega ravnanja tudi z vidika naše kolegialnosti več ne poslužujemo. Da pa smo fokusirani na argumente in da se potem tudi, kadar se gremo z argumenti nazaj, ne pa z nekimi diskreditacijami.</p>
               <p>Če se osredotočim na samo vsebino. Jaz sem veliko razmišljal o tem zakaj pravzaprav sedimo tukaj. Ker mislim, da če bi dali v ospredje interes Republike Slovenije, potem tega odbora, sploh pa ne na tak način ne bi bilo. Ampak morda je bolje, da je, da se razčistijo vse tiste špekulacije, ki so se v zadnjih dveh tednih začele valiti po Sloveniji oziroma najprej iz tujine prišle v Slovenijo in potem nazaj. Skratka, ta snežna kepa, ki se je skotalila, je praktično postala neustavljiva. Pa lahko je kdo rekel karkoli pa napisal karkoli, ampak ni pomagalo. Tudi danes slišim in vidim, da ne pomaga. Če je nekdo prepričan, da v nekaj ne želi verjeti, potem je malokaj možno narediti.</p>
               <p>Jaz opažam, da v zadnjem obdobju se določene afere, kjer je Slovenija in njen ugled v ospredju, najprej izvozijo, potem pa nazaj iz tujine spet uvozijo v Slovenijo, še toliko bolj spotencirane. In tukaj izgubljamo vsi. Jaz ne vem, če je to način kako pridobit kakšno politično točko, potem smo padli res nizko. Pa zdaj se že težko izognemo temu občutku, da je to postal nek modus agendi, torej nek pristop kako se gremo politični boj tudi za notranjo sceno.</p>
               <p>Zdaj sam »non paper« v bistvu vsi ugotavljamo, da tega dokumenta ni. Sploh pa ni takega, da bi ga na kakršenkoli način mogli povezat s Slovenijo, kar je pokazal navsezadnje tudi sam minister in vsi skupaj in vse institucije, ki smo jih kakorkoli izzvali, so povedale, da to, tega dokumenta ni. In vsi skupaj ugotavljajo, da to ni stališče Slovenije, kar je edino logično. Ker če bi bilo to stališče Slovenije, potem bi to pomenilo, da si prestrelimo obe koleni.</p>
               <p>Zdaj, bilo je veliko govora o tem, kako pomembna je stabilnost Zahodnega Balkana za <gap n="..."/> tudi za Slovenijo. Praktično za celotno regijo pa za Evropsko unijo. Ampak če ponudim zgolj nekaj številk, če vzamemo to regijo kot celoto, potem ugotovimo, da je po blagovni menjavi takoj za Nemčijo in Italijo. In če mi to področje destabiliziramo, si zadamo v bistvu nek zelo močan udarec na gospodarskem področju, na področju tudi storitev v končni fazi, turizma. Jaz ne vem, ali si bo kdo sploh želel v Slovenijo, če destabiliziramo Balkan kot tak. Tako da pogovarjat se s tako lahkotnostjo o tako delikatnih temah, pa jaz verjamem, da mi razumemo problematiko Zahodnega Balkana, ker smo tudi videli kaj se je dogajalo še nedolgo nazaj in kako težko je bilo potem pomiriti vse te strasti in se s tako preprostostjo oziroma s tako lahkotnostjo pogovarjat o razdeljevanju določenih držav oziroma delitvah, premikanju mej, bolj tja, bolj sem <gap n="..."/> saj me ne čudi, da je potem to doživelo tako močan odmev.</p>
               <p>Me pa čudi, da najdemo samo v Sloveniji medije, ki en tak dokument, ki niti ne vemo ne porekla, izvora, lahko samo ugibamo o njegovem namenu, pripišejo Sloveniji kot državi pa Vladi Republike Slovenije, predsedniku Vlade in še kakšni drugi instituciji. Očitno noben drug ni tako nor po Evropi, kot samo pri nas se najde kdo, pa reče – evo, to je slovensko, pa se zaveda posledic. Ker če gremo vzeti v obzir posledice, potencialne posledice premikanja meja v Bosni in Hercegovini – pa saj to bi destabiliziralo celotno regijo. Mi se še desetletja ne bi rešili takih ali drugačnih konfliktov in to ni v interesu čisto nikogar, ne Slovenije, ne Bosne in Hercegovine, ne regije, pa tudi ne Evropske unije, ki si že kar nekaj let prizadeva, da bi ta širitveni proces šel tudi v tej smeri. Lahko se pa vprašamo komu je v interesu nek tak dokument. Zagotovo se v vsaki družbi najde tudi nekdo, ki znotraj teh kalnih območij kuje neke dobičke oziroma špekulira kaj vse bi lahko dosegel v tem kalnem.</p>
               <p>In jaz mislim, da je v našem vitalnem interesu, da to debato danes zaključimo, spravimo iz medijev, spravimo iz neke politične debate in da se nehajo vsi ukvarjati s to temo – mi najprej. Ker Sloveniji – še enkrat podčrtam – je v interesu, da je tudi Bosna in Hercegovina ozemeljsko nedotakljiva, celovita, da se jo ne spreminja. In jaz verjamem, da bodo oni sami znali poiskati nek način kako mirno sobivat na tem področju. Dejstvo pa je, da se tudi na Zahodnem Balkanu marsikaj dogaja, da je tudi to območje zanimivo za številne velesile, za številne interese, ki so bodisi s področja logistike, s področja energetike, pa navsezadnje tudi čisto vojaško gledano – strateški, zelo pomembni. In tukaj je potrebno imeti tudi kanček modrosti in ne počet tega, kar s tako lahkotnostjo počnemo tudi znotraj našega političnega prostora, ker to absolutno ne koristi nikomur.</p>
               <p>Jaz upam, da danes mi sklenemo s to debato in kot rečeno še enkrat, umaknemo to temo iz medijev in iz političnega diskurza in predvsem omogočimo Sloveniji, da se pripravi tudi na predsedovanje in da izpelje tudi vrh na področju Zahodnega Balkana, ki bo uspešen in bo tem državam pokazal neko jasno evropsko perspektivo. In ne samo to, tudi Evropi pokazal, da zgolj neka perspektiva ni dovolj, ampak da bo potrebno imeti neko zelo konkretno politiko na tem področju, ki bo podkrepljena tudi s sredstvi, tako da bodo lahko ljudje, ki na tem območju živijo, tudi tam nadaljevali s svojim življenjem, razvijali to svoje življenje, odpirali podjetja, ne pa da bo to neko območje, ki bo vedno podvrženo samo zgolj nekemu izseljevanju in taki ali drugačni nestabilnosti.</p>
               <p>Tako da izzivov za vse nas je veliko. In jaz upam, da bo predvsem v tem smislu prevladala naša modrost in da se s tem neobstoječim »non paperjem« danes nehamo ukvarjati.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo ima gospa Mojca Škrinjar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="ŠkrinjarMojca">
               <speaker>MOJCA ŠKRINJAR (PS SDS):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Vsi poznamo pravljico Cesarjeva nova oblačila, o cesarju, ki je hodil okrog gol, ljudje pa so se mu bali povedati, da nima nič na sebi. Njegovi prišepetovalci pa so govorili, da je lepo oblečen, dokler mu ni nek deček povedal, da je pravzaprav nag. Torej obleke ni bilo. Tako kot ni obleke danes, takrat, tako danes nimamo nobenega dokumenta. Imamo nekaj, o čemer se govori, pa v resnici ne obstaja. Še bolj kot ta neobstoj, oziroma še več o tej nevsebini pa pove način, v katerem je to podano, zlasti predlagatelja, kjer cilj posvečuje sredstvo, kjer je zaradi tega moč tudi izgubiti prijatelje, izgubiti kolege, izgubiti spoštovanje. Kaj pa ti veš o zunanji politiki, kje se pa skrivaš, je gospod Matjaž Nemec povedal kolegici Evi Irgl. In pa predsednici odbora – ali ste sploh spremljali debato danes.</p>
               <p>Torej žaljiv, skrajno žaljiv odnos poslanca do žensk, enak odnos pa je do domovine, lastne države, kjer se polije na predvečer njenega rojstnega dne gnojnico po svoji domovini. Ker drugega kot to ni, če lansiraš nekaj, kar ni res, če govoriš o spletki, če podtakneš spletko. Dokument, ki ga nihče ni videl, ni dobil, in gospod Nemec hoče, da pride predsednik Vlade sem pojasnjevat papir, ki ga ni. Da se bo tako norčeval iz njega, kot se je norčeval iz mojih kolegic. Podzavest govori, videti je.</p>
               <p>Ampak zunanja politika je občutljiv odnos, zelo občutljiv odnos do drugih v naši soseščini in svetu. Komaj priborjen ugled gre po vodi. Samo poglejmo, minister Logar je imel v enem letu petdeset stikov na visoki diplomatski ravni, gospod Erjavec 58 v štirih letih in gospod Cerar 38 v letu in pol. Vidite, težko, najtežje je pravzaprav povedati, kako uspešna je ta Vlada, kako uspešen je minister Logar in s tem se pač vidi kako zelo neuspešne so bile nekatere Vlade pred tem, zlasti zadnja. In ravno ta bojazen verjetno porajata bes, gnev, spletke, da bi ne ljudje končno spregledali in pri tem so, da vidijo, da je cesar nag, da je bila zunanja politika bistveno manj uspešna v preteklih vladah in to je pač težko priznati. Jaz mislim, da ni prav, da se domovino tako blati v tujini za namen pridobitve oblasti za vsako ceno, pa če pes crkne, rečejo na kmetih, tako bo. Tukaj pa, če domovina crkne, je čisto vseeno. Samo za oblast gre, nič drugega.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Nik Prebil je na vrsti. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="PrebilNik">
               <speaker>NIK PREBIL (PS LMŠ):</speaker>
               <p>Najlepša hvala, spoštovana predsednica, predsednik Odbora za zadeve Evropske unije, kolegice in kolegi, minister in ekipa, lepo pozdravljeni in dober večer!</p>
               <p>Namenoma sem danes čakal do konca o svoji razpravi. Pozorno seveda poslušal. Tukaj naj se vseeno zahvalim za obrazložitve strokovnjakov, ki prihajajo iz tega področja. Po drugi strani pa poslanci, deklaracija v strategijo, usmeritve, predvsem tisti, ki sedimo v Odboru za zadeve Evropske unije, vsekakor poznamo. Lahko tudi razumem globoko branjenje ministra za zunanje zadeve tako Vlade, kot predsednika Vlade, ekipe, ki za tem stoji. Nenazadnje je tako prav. Namreč ste pač neka skupnost, ki deluje. Po drugi strani pa ne razumem zakaj oziroma je tako težko, da ste ravno vedno vi tisti, ki »pucate«, če se lahko majčkeno po domače izrazim, za temi napakami predsednika Vlade.</p>
               <p>In ja, kot je rekel predlagatelj, zgolj on je tisti, ki bi lahko tudi iz vidika teme, ki je danes pred nami, uresničevanja smernic podal svoje jasno stališče. Pa bom potem v nadaljevanju razložil zakaj. Zdaj, Evropska perspektiva Zahodnega Balkana in praktično cele te regije je vsekakor nujna. To je Slovenija zagovarjala že vrsto let. Tudi Slovenija je ena tistih, ki močno zagovarja širitev unije na to regijo, na regijo Zahodnega Balkana z vidika varnosti in razvoja regije kot take.</p>
               <p>Zdaj, nekje več kot očitno, če lahko dve kratki besedi tudi glede tega »non paperja«. Nekje se sigurno je zapletlo. Danes je bilo veliko debate o tem, da ničesar ni, da ni črke, da ni papirja, da ni nič. A vendar naj vas spomnim, spoštovane kolegice in kolegi, da je ob tisti prvi, prvem odzivu Evropski svet, ne Evropska komisija, torej tiskovni predstavnik predsednika Charlesa Michela jasno povedal, da je takšen dokument predsednika Vlade Janše prejel. Nato čez nekaj časa, oziroma ne vem, celo čez dan ali dva, so povedali, da se opravičujejo, da je bila izjava napačna in da zadeve ne morejo potrditi oziroma jo ne morejo komentirati. In že to je dovolj velik sum lahko, da se vsekakor nekaj dogaja. Kaj pa je seveda stvar lahko vsakega posameznika. In jaz nekako težko razumem kaj je pravzaprav cilj vsega tega tudi iz strani slovenske Vlade, da se potem želi vso pozornost preusmerjati na to grdo opozicijo, ki ves čas blati to Vlado in pač ji ne pripomore, vendar daleč od tega. Kot to, da na nekem področju pač zadeva poči in da se potem pozornost preusmeri drugam od tam, kjer je pač potrebna.</p>
               <p>In drugi fakt je izjava albanskega premierja Rame in jasno je povedal, da je on takšen dokument videl. To je potrdil v javnem intervjuju. Nenazadnje tudi ministrove izjave, da obstaja zgolj in samo en »non paper« o Zahodnem Balkanu, so se izkazale za kontradiktorne. Namreč obstaja še en »non paper« o južnem sosedstvu, ki ga je obravnaval Evropski svet za zunanje zadeve, kjer se tudi omenja Zahodni Balkan na pobudo Španije. In več kot očitno je nekje, tiči še tretji, namreč, če povežemo izjave predsednikov vlad in pa zunanjih ministrov Zahodnega Balkana, ugotovimo, da govorijo kar o nekaj različnih zadevah. Torej polno nejasnosti in polno kontradiktornosti, ki pa jih danes kljub tej želji nismo uspeli razčistiti. In kot rečeno, tukaj se strinjam z vsemi, tudi s kolegi iz koalicije, da gre za občutljivo zadevo in gre lahko za tudi potencialno nevarno zadevo. In kljub vsemu smo pa že v tem mandatu, odkar Vlado vodi Janez Janša, videli pisma pa depeše, ki to to, pa niso, številne priloge poročil in zdaj ti tako imenovani »non paperji«. In neka določena škoda se pač s tem vseeno povzroča tako ali drugače. In ko je bilo govora o evroskepticizmu, spoštovani kolega Černigoj, prva zagovornica evroskepticizma je predvsem ta Vlada. Namreč mogoče ne tistega globokega, o katerem ste govorili, vsekakor pa tistega milega.</p>
               <p>Namreč predsednik Vlade je že večkrat jasno in javno kritiziral tako institucije Evropske komisije, tako kot institut Evropskega parlamenta, posameznih poslank in poslancev Evropskega parlamenta, nenazadnje tudi medijev, ki tam domujejo.</p>
               <p>Kar se tiče predsedovanja, spoštovani, da ne bo preveč dilem – poglejte, ko gre za enotnost in ugled Republike Slovenije v tujini in tukaj ni zgolj to samo naloga Vlade. Nenazadnje tudi parlamentarna diplomacija je tista, ki lahko močno pripomore k ugledu države v mednarodnem prostoru. V tem primeru vsekakor - pa govorim v osebnem imenu – bo moja pomoč in moje sodelovanje tudi dano. Namreč za razliko od nekaterih tukaj razumem kaj pomeni država in njen ugled v tujini.</p>
               <p>Zdaj, MZZ je zagotovil oziroma minister, da ne gre za odmik od neke strategije. In o tistem, ko sem prej govoril, da predsednik Vlade ni podal nikakršnega pravzaprav stališča, niti nima toliko spoštovanja do te institucije, da bi se tukaj pokazal in pač v nekaj stavkih, če že ima tako zaseden urnik, povedal kakšno je njegovo stališče. Namreč mnenje predsednika Vlade se je že velikokrat izkazalo za drugačno od tistega, ki je navedeno v strateških dokumentih in tudi nenazadnje v zakonih. Poglejmo recimo samo položaj sodstva, pa položaj tožilstva v Evropski uniji, pa neko samosvoje razumevanje pretekle zgodovine in tako dalje in tako dalje. In ko govorimo o odmaknjenosti Slovenije do strategij oziroma do pomembnosti Zahodnega Balkana, veste, to ne prihaja iz Slovenije. Že nekaj časa prihaja to zgražanje oziroma to nazadovanje pogleda Slovenije do Zahodnega Balkana ravno iz Zahodnega Balkana in to je tisto, kar je v eni meri vsekakor zaskrbljujoče.</p>
               <p>Si bom pa drznil kljub globokemu spoštovanju institucije predsednika republika drznit tukaj, pokomentirat tudi njegovo vlogo v tem procesu. Namreč iz Zakona o zunanjih zadevah jasno izhajajo smernice za delovanje Republike Slovenije do Zahodnega Balkana. In tam jasno piše, da Slovenija podpira krepitev pristojnosti unije v Bosni in Hercegovine kot enotni in celoviti državi. In potem predsednik republike na uradnem obisku sprašuje o razdružitvi, o neki uporabi etničnih meja. Po drugi strani potem v svojem odzivu govori o ozemeljski celovitosti in na nekem govoru spet govori o razdružitvi. Ne vem, če gre to ravno skupaj do strateških dokumentov v državi, je pa resnično velika razlika v institutu predsednika Vlade danes in pa institutu predsednika republike. Namreč za razliko od predsednika Vlade, predsednik republike vsaj premore toliko političnega džentelmenstva in pa diplomatskih veščin, da se zna tudi za svoje napake javnosti opravičiti in jih ustrezno sankcionirat. Kar se tiče sklepov, res ne bi, ker se mi zdi skrajno neokusno res to, kar počne zadnje čase koalicija, da pred odbor nosi praktično identične sklepe, kot jih predlaga opozicija, si noter nameče dva stavka, podpiramo Vlado, Vladi smo zavezani, Vlada je super, u, dajmo ploskat vsi tukaj. Praktično pa gre za isto in identično zadevo. V prvem sklepu pišete o utrjevanju stabilnosti in varnosti v regiji, enako piše v naših prvih dveh sklepih. V drugem pišete o prizadevanju, k izboljšanju odnosov regij do Zahodnega Balkana, povsem enako piše v tretjem sklepu predlaganega s strani opozicije in enako je v tretjem. Jaz pravzaprav o teh sklepih, ki jih je predlagala koalicija niti ne mislim glasovati.</p>
               <p>Kar se tiče sklepov, res ne bi, ker se mi zdi skrajno neokusno res to, kar počne zadnje čase koalicija, da pred odbor nosi praktično identične sklepe, kot jih predlaga opozicija, si noter nameče dva stavka, podpiramo Vlado, Vladi smo zavezani, Vlada je super, u, dajmo ploskat vsi tukaj. Praktično pa gre za isto in identično zadevo. V prvem sklepu pišete o utrjevanju stabilnosti in varnosti v regiji, enako piše v naših prvih dveh sklepih. V drugem pišete o prizadevanju, k izboljšanju odnosov regij do Zahodnega Balkana, povsem enako piše v tretjem sklepu predlaganega s strani opozicije in enako je v tretjem. Jaz pravzaprav o teh sklepih, ki jih je predlagala koalicija niti ne mislim glasovati.</p>
               <p>Tukaj bom počasi zaključil. Kot rečeno pa ne glede na »non paperje«, pisma, kakorkoli, depeše, saj je vseeno, je v ospredju ključno tisto, da Slovenijo drži mednarodni ugled, ki pa se je spodrsljaj, ne-spodrsljaj, kakorkoli želite, zamajal eno ali drugo smer. Predvsem pa mislim, da vsaj v enem delu na slabše, glede na to, da tudi številni diplomati in pa tuji veleposlaniki dvomijo v sposobnost Slovenije, da bo uspešno predsedovala Svetu Evropske unije, kar pa je tudi z vidika mene, kot opozicijskega poslanca in člana tako Odbora za zunanjo politiko in zadeve Evropske unije zaskrbljujoče. Namreč ugled države v tujini je tisto, kar je pomembno, tudi enotnost države v enem delu seveda doma, ki se prenaša na mednarodni paket je pomembno in nekako bi bilo dobro, da se vsaj v okviru tega v enem delu uspemo vzdržati kakršnihkoli vzgibov, predvsem pa naj se tega vzdrži aktualna Vlada.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prijavil se je za razpravo še gospod Jure Ferjan. Aha, replika, gospod Andrej Černigoj.</p>
            </sp>
            <sp who="ČernigojAndrej">
               <speaker>ANDREJ ČERNIGOJ (PS NSi):</speaker>
               <p>Spoštovana gospa predsedujoča, z mojo repliko bom zelo kratek, ampak jaz mislim, da me moj predhodnik, gospod Nik Prebil me je narobe razumel. Pri kaj pomeni evroskepticizem je popolnoma oziroma delno zavračanje Evropske unije.</p>
               <p>Kritika, morebitna kritika je daleč od nasprotovanja oziroma nepriznavanja evropskih inštitucij. Bom dal en tak plastičen primer. Tudi sam sem bil malce kritičen pri obisku prejšnji teden evropske komisarke za notranje zadeve glede migracij. Postavil sem ji celo pobudo, podal sem ji pobudo o vzpostavitvi pogajalca o migracijah v Evropski uniji, ki jo je z zanimanjem sprejela. To še ne pomeni, da sem evroskeptik, ker se sam imam za velikega podpornika Evropske unije po smernicah prav očeta gospoda Schumana in ostalih somišljenikov. To se pravi kritika in evropskepticizem sta dva popolnoma različna pojma.</p>
               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Besedo dobi še gospod Jure Ferjan, za njim pa minister za zunanje zadeve.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="FerjanJure">
               <speaker>JURE FERJAN (PS SDS):</speaker>
               <p>Gospa predsednica, hvala za besedo. Spoštovani gospod minister za zunanje zadeve, cenjeni gostje, spoštovane poslanke in poslanci in vsi, ki nas spremljate, lepo pozdravljeni oziroma dober večer!</p>
               <p>Glede na to, da nekako verjamem, da po štirih, petih urah prehajamo v sklepni del današnje razprave, bom v svojem izvajanju povedal tiste ključne poudarke, ki sem jih nekako razbral iz tega, kar smo danes razpravljali, o čemer smo danes govorili.</p>
               <p>Kot prvič, se mi zdi pomembno, da vemo kdo je pravzaprav medij, ki je to zadevo navidezno afero lansiral v javnost. Gre za nek neprepoznan medij, ki je nastal junija 2020, mimogrede tudi z neznanim lastništvom. Zanimivo je, kako se je potem to zelo vse hitro razširilo in kdo je bil tisti, ki je prvi nekako to vest razdelil ali pa razširil v javnost. In v naslednjem koraku, ko nekoliko bolj podrobno pogledamo zadevo, lahko vidimo, kar je razvidno tudi iz gradiva za današnjo sejo iz teh člankov, ki jih predlagatelj priloži današnjemu gradivu, da v bistvu, ko pišejo o obstoju tako imenovanega »non paperja«, govorijo o virih, recimo če citiram »naši viri celo trdijo« in tako naprej. In pa o tako imenovanem oziroma neimenovanem posamezniku oziroma neimenovan predstavnik iz Bruslja. Takole piše »bosanski mediji se sklicujejo na neimenovanega predstavnika iz Bruslja«.</p>
               <p>Torej celotna zgodba okrog »non paperja« v bistvu temelji na neki neznani zadevi. Zame to ni ne verodostojno, ne zanesljivo. In drug poudarek je, nasprotna stran, ki pove, da »non paper« ne obstaja, pa to pove zelo jasno in to pove predsednik republike, predsednik Vlade, pove tudi predsednik Evropskega sveta, Evropska komisija in tako dalje.</p>
               <p>Spoštovane in spoštovani, kdo vse mora zdaj še zanikat, da »non paper« ne obstaja. Tisti, ki mu ti odgovori, ki sem jih zdaj navedel, ta dejstva kdo vse je zanikal obstoj »non paperja« ne zadoščajo, potem očitno ve nekaj več o tem »non paperju«, verjetno še kakšno »ozadno« zakulisno zadevo, ki pa ostalim ni poznana. Lahko o tem morda špekuliramo, ampak jaz na tem mestu ne bom. Torej, če primerjam, na eni strani imamo za obstoj neke vire neznanega posameznika, na drugi strani pa tistega, ki naj bi ta dokument predal oziroma celo napisal in tistega, ki naj bi ta dokument prejel in oba to zanikata.</p>
               <p>In še moj tretji današnji poudarek gre pa v smislu same naše zunanje politike. Uvodoma smo lahko s strani predstavnikov Ministrstva za zunanje zadeve, ki se že več let ukvarjajo z dotično tematiko ali problematiko, slišali, da pravzaprav v zadnjem letu dni ni prišlo do nikakršne spremembe na področju zunanje politike Republike Slovenije na področju Zahodnega Balkana. In prepričan sem, da je ne samo prioriteta Vlade Republike Slovenije in vladne koalicije, ampak vseh nas, ki tukaj sedimo, da je seveda prihodnost Zahodnega Balkana v povezovanju držav in seveda njihovi tudi evropski prihodnosti, prihodnosti v Evropski uniji.</p>
               <p>In če sklenem, upam, da ne predolgo razpravo. 5. junija 2020 smo v tem Državnem zboru pravzaprav na Odboru za zunanjo politiko in na Odboru za zadeve Evropske unije sprejeli sklep, ki še vedno velja. Spoštovane in spoštovani, in sicer, da bomo ne glede na to, ali smo v koaliciji ali opoziciji, da bomo na nek način pa vendarle strnili vrste in to smo zapisali, formirali in to tudi potrdili na odborih, da se bomo zavzemali za tvorno sodelovanje na področju evropskih in zunanjih zadev. In vas na tem mestu prosim, da ne samo, da se tega sklepa držimo, ampak združimo moči, bodimo zgled. In danes je bilo tudi govora kdo kuri. Jaz ne bom tukaj razvijal naprej razprave, bom pa samo to še dejal, da verjetno ne tisti, ki zanika obstoj »non paperja« in s tem zgodbo zaključi, ker o nekem dokumentu, ki ne obstaja, niti ni smiselno preveč polemizirati. Verjetno kuri tisti, ki kljub zanikanju še vedno ponavlja eno in isto mantro, očitno laž.</p>
               <p>Me pa veseli, da očitno je vidno v širši javnosti, da ko pa pride do polemike o tej navidezni aferi, da gre za neko provokacijo in dezinformacijo in prepričan sem, da je to tista prava oznaka te sproducirane umetne afere. In ravno danes 17.45 so na nacionalnem MMC objavili, da je visoki zunanji politični predstavnik Evropske unije poudaril, da domnevnega neuradnega dokumenta o spreminjanju meje na zahodnem Balkanu oziroma tako imenovanega »non paperja« ni videl in da ni nobena tema. To pa potrjuje ravno tisto, kar sem pred nekaj trenutki dejal.</p>
               <p>Spoštovane in spoštovani, še vedno smo v času v obdobju epidemije covida-19, smo tik pred predsedovanjem Svetu Evropske unije. Združimo moči, bodimo zgled. Prepričan sem, da vendarle zmoremo in prepričan sem, da bo tudi drugo predsedovanje Svetu Evropske unije uspešno in da bomo na to lahko vsi skupaj ponosni. Vsi smo Slovenke in Slovenci, vsi se borimo za našo domovino, za njeno prepoznavnost, za njen ugled in prepričan sem, da zmoremo pozabiti na te delitve levo-desno ali kakršnekoli že, na koalicijo, opozicijo in vendarle stopimo skupaj za našo domovino.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Replika, gospod Siter.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Moram se odzvati na poslanca Ferjana oziroma na njegovo izvajanje. Navajeni smo, da vse kar pride iz ust SDS je laž in mislim, da je bila ta replika najbolj plastičen primer, če uporabim njegovo besedišče, zato ker je prva <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Spoštovani gospod Siter <gap n="..."/> spoštovani gospod Siter, dovolite vprašanje, kje vas je narobe, kje ste bili narobe razumljeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Ja, povedal vam bom kje je kolega, kje je bila tema narobe razumljena.</p>
               <p>Glejte, če nekdo štarta svoj argument z lažjo in reče stvar je bila lansirana na nekem mediju, ki ni relevanten, je pač to laž in potem vse, kar tukaj sledi je laž, ne stoji na trdnih tleh. Z dvema klikoma sem ugotovil, da je portal Necenzurirano, ki je prvi objavil to vest in jaz njihov advokat, ampak so pa številke zelo zgovorne – do januarja lani imelo pol milijona uporabnikov in 2 milijona 300 tisoč ogledov. To v dvomilijonski Sloveniji ni majhen medij. To niso kar eni, to so očitno ljudje, ki znajo se to iti in ki so raziskovalno novinarstvo pripeljali do neke točke, ki verodostojno razgalja neresnice in laži s strani Vlade.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo dobi minister, dr. Anže Logar. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="LogarAnže">
               <speaker>DR. ANŽE LOGAR:</speaker>
               <p>Ja, hvala predsednica.</p>
               <p>Zdaj, jaz sem na nek način zadovoljen, da smo to razpravo opravili. A lahko prosim, no?</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> seveda.</p>
               <p>Na nek način sem zadovoljen, da smo to razpravo opravili zdaj dva meseca pred predsedovanjem, ker pač tisti, ki so planirali tovrstno afero, bi slovenskemu predsedstvu naredili še večjo škodo, če bi to tam tempirali recimo en mesec pred vrhom EU Zahodni Balkan. Tako da verjetno je bilo malo prehitra, prehitri prst ali pa ne vem kaj drugega, ampak na vsak način mi smo to razpravo opravili danes in vsaj s strani nekaterih predstavnikov opozicije smo slišali, da nameravajo delovat v dobro uspešnega predsedovanja Slovenije Svetu Evropske unije, kar je za podpret in za vzpodbudit.</p>
               <p>Zdaj, s strani dela opozicije je bila pa bolj razprava tako, kot se je en od poslancev slikovito izrazil o ploščatosti zemlje. Mislim, da je to kar najlepši opis tega, kar smo tu poslušali. Skratka, jaz v takih razpravah tudi težko argumentiram karkoli, ker enostavno je razprava tako absurdna, da zdravorazumski argumentari sproži samo še dodatni rafal ploščatosti.</p>
               <p>Prej sem recimo slišal od predsednice SAB, da ko je bila ona predsednica Vlade, da sem skozi kričal v Državnem zboru o tem, kako mora biti predsednica Vlade prisotna in da naj torej pometem pred svojim pragom. Zdaj sem šel ven, ko je šla ven in sem ji povedal, spoštovana gospa Bratušek, ko ste bili vi predsednica Vlade, jaz nisem bil poslanec. Torej kako sem jaz zahteval od nje, da naj bo prisotna na sejah odbora, če niti nisem se ukvarjal s tem poslanstvom. In jaz moram reči, da besede tu so tako poceni in tako enostavno je zgradit neko zgodbo, ki ne temelji popolnoma na nobenem temelju, pa potem najti izhod v tem, ko smo ga danes poslušali, da je glavni razlog, da je minister nerelevanten in da je ta seja nerelevantna zato, ker predsednika Vlade ni tukaj. V resnici če bi se poslušali, če bi tudi poslušali vse demantije, ki sem jih jaz prej prebral, te dileme ne bi bilo.</p>
               <p>Moram tudi reči, pač danes sem gostil švedsko zunanjo ministrico. Bila je tu v Sloveniji po letu 2005, to je 16 let ni bilo obiska švedske zunanje ministrice. Ena od njenih prioritetnih tem za katero se zavzema tako imenovana feministična diplomacija, namreč opolnomočenje žensk, deklic in tako naprej in »gender equality«, torej enakost spolov. Če bi ona slišala to razpravo, ki jo je imel gospod Nemec napram dvema poslankama tukaj, jaz vam zagotavljam, da bi vstala in odšla ven iz protesta. In jaz moram reči, da je to nedostojno, da nekdo obračunava z dvema poslankama, ki sta dali relevantne podatke, bistveno bolj kot kakšen od predlagateljev. In moram reči, da takih izpadov, oprostite, ampak v mojem času, ko sem bil poslanec pa v Državnem zboru ni bilo. In jaz še enkrat pravim, da je treba vzdrževati dialog in strpnost do vseh, ki tu o tem razpravljajo. Prej je gospod Nemec govoril, da je Slovenija zašla v skupino evroskeptikov. Odločno zavračam to. Odločno zavračam in želim vedeti na podlagi česa smo mi postali država, ki je evroskeptična. Niti eno dejanje Vlade Republike Slovenije, diplomacije ni šlo v smeri evroskepticizma, ampak ravno nasprotno, o pomenu sodelovanja in o pomeni ohranitve Evropske unije.</p>
               <p>Prej je bilo večkrat izpostavljeno iz strani treh razpravljavcev, češ, da je albanski predsednik vlade potrdil in povezal predsednika Vlade Republike Slovenije s tako imenovanim fantomskim »non paperjem«, ker je bilo to predstavljeno v naših medijih. Zdaj vidim, da prezentacija ne deluje, ampak jaz bom vprašal takole – kdo od vas zna albansko?</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> ene dve besede jaz.</p>
               <p>Ene dve besedi. Prav. Zdaj te izjave, ki so bile s strani posameznikov, bazirajo torej na nastopu gospoda Rame, ki je bil preveden s podnapisi na dveh slovenskih televizijah. Pa zakaj vam to govorim – ravno zaradi eksplozivnosti teme. Pa poglejmo, kako sta recimo dve različni televiziji isti govor drugače prevedli. RTV »z njim sem se pred časom na splošno pogovarjal«. POP TV – »ne, govorila sva na splošno«. Skratka, v drugem prevodu je tisti ne, ki pove, da s predsednikom Vlade ni govoril o tem papirju. Ampak veste, tudi to ne drži. Tam je bil še en ne »ne, ne«, dvakrat je gospod Rama zanikal to, da se je s predsednikom Vlade pogovarjal o tem papirju. In ko je pač ta podatek bil zunaj, sem jaz naročil takoj na veleposlaništvo, da naj priskrbijo prepis tega pogovora in ne boste verjeli kaj je bilo naslednje vprašanje gospodu Rami, ki pa v slovenskih medijih ni bil objavljen. Pa prosim, a ni to del vaše ideje, ko ste razmišljali in tako naprej in tako naprej. In potem celotna razprava naprej z gospodom Ramo in novinarjem je šla o tem, ali ni to on predlagal.</p>
               <p>Zdaj pa meni povejte, danes tu na tem odboru sem bil sam deležen enakega tretmaja. Oprostite, če se boste spomnili, je gospa Bratušek rekla, da sem nek medij označil za obskurni. A veste kdo je to besedo uporabil – gospod Nemec. Gospod Nemec v odgovoru na moj odziv in potem je šel indični krog naprej do gospe Bratušek in je rekla, da sem jaz rekel, da je obskurni medij in kako si drznem imenovati to obskurni medij in potem še ena poslanka Levice. A vidite kako gre ta zgodba hitro naokoli, pa nisem nič takega rekel. Jaz sem predstavil konkretne podatke medija, ki je prvi 12. 4. to objavil. Potem ste očitno od teh podatkov vi razumeli, da gre za obskurni medij. Jaz tega nisem rekel in te besede potem pripisali meni.</p>
               <p>In ravno to se dogaja z vsemi temi zgodbami, ki jih moram pol jaz tu v Državnem zboru na Odboru za zunanjo politiko zagovarjat. Pa če bi se poslušali, pa če bi najprej preverili pa povprašali morda Ministrstvo za zunanje zadeve, morda predsednika republike, torej dve instituciji, te seje niti ne bi potrebovali. In ne drži, kar je gospod Prebil rekel, da v pogovorih z diplomati številni dvomijo, da bo Slovenija uspešno predsedovala. To je laž, to je laž. Ne govorijo tega. V diplomatskem zboru je popolno zaupanje v priprave na predsedovanje. To vam lahko osebno povem, ker zelo tesno sodelujemo z aktualnim triom in prihodnim triom. Seveda pa se na vsake take izpade s strani opozicije odzivajo in povprašajo. Ampak žalostno pri tej zgodbi je to, da tuji diplomati pridejo vprašat na ministrstvo, domači politiki pa vzamejo brzostrelko in streljajo proti Sloveniji. Pa še enkrat, telefon na Ministrstvu za zunanje zadeve je vedno odprt in kadarkoli so te delikatne zadeve, ki lahko povzročajo neugodne posledice za ugled Slovenije, za predsedovanje Slovenije Evropski uniji, prosim, kontaktirajte, bomo dali vsa pojasnila, da ne bo potrebno podobnih eskapad, kot so te.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="LogarAnže">
               <speaker>DR. ANŽE LOGAR:</speaker>
               <p>Mogoče samo še eno, glede na to, da je tudi predsednica oziroma predstavnica kabineta predsednica republike govorila o sklepih. Mislim, da je to, če se tistega sklepa, da se ne povabi, da se povabi predsednika republike, da se tudi v tej smeri ne izglasuje, ker tudi to je pomemben signal, ki ga lahko današnja razprava pošlje regiji. Namreč, da se odboru ni zdelo pomembno še dodatna pojasnila, ker na koncu koncev smo v bistvu to razpravo opravili tu na Odboru za zunanjo politiko. In na nek način je to en korak k temu, da se s strani odbora poskuša zmanjšat ali pa da se skuša uredit to razpravo, da se ji pove, da ni tako razgreta, kot bi morda v nasprotnem primeru se zdelo.</p>
               <p>Toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še predlagatelj, gospod Nemec.</p>
            </sp>
            <sp who="NemecMatjaž">
               <speaker>MATJAŽ NEMEC (PS SD):</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Bom skušal biti čim krajši. Ura je skoraj deset, zato da zaključimo ob uri. Hvala lepa za razpravo, predvsem za vaše vsebinske vložke.</p>
               <p>Seveda tukaj ni namen ali pa vsaj prvotni namen ni bil kdo bo bolj prepričljiv od nas, ali minister, ali poslanke in poslanci, ampak namen je bil predvsem zato, da razjasnimo določene okoliščine in kot povedano že uvodoma, globoko obžalujem odsotnost predsednika Vlade, ki ni odgovoril na ključna vprašanja ali se strinja z ne <gap n="..."/> spremenljivostjo meja v Bosni in Hercegovini in Zahodnem Balkanu, ali je sodeloval pri pripravi in distribuciji omenjenih dokumentov oziroma vsaj enega in seveda zakaj tega ne odločno zanika. Namreč v treh tvitih, s treh tvitov ni moč razumeti ne za domačo, ne za širšo javnost, da to kategorično zanika kakorkoli že.</p>
               <p>Želeli bi si, da tega odbora nikdar ne bi bilo, želeli bi si, da bosanski, tuji mediji tega nikdar ne bi poročali. Želeli bi si, da če že poročajo, da predsednik poleg <gap n="..."/> predsednik Vlade poleg predsednika republike in ministra za zunanje zadeve kategorično zanika pisanje tujih medijev. Želeli bi si in da zaradi pisanja tujih medijev se na njih ne bi spravljali. Želeli bi si, v kolikor poslanke in poslanci opozicije postavijo vprašanje, da Vlada in njeni predstavniki ne bi bili v zadregi. Želel bi si, da bi tako kot v primeru zadnjega diplomatskega, zadnje akcije diplomacije, ko so ministri treh držav severnega Jadrana podpisali izjavo o sodelovanju v severnem Jadranu, delovali tako složno, kot smo pri temu vprašanju tudi danes.</p>
               <p>Torej, ni stvar politike, notranje politike, da bi se opirali na pisanje tujih medijev ali pa poročanje tujih politikov, ampak namen je bil predvsem, da razjasnimo stališče, ki ga predstavlja Janez Janša in seveda v vlogi Republike Slovenije. Zato težko komentiram predvsem odzive na pisano in rečeno, izrečeno s strani predstavnika predlagatelja. Sprašujem se, ali v tej državi sploh še karkoli vpraša in kdo kaj reče, da se vladajoči ne počutijo odgovorne oziroma ogrožene. Seveda obramba je najboljši napad, ko nekdo silovito odvrne insinuacije laži, je predstavljen kot arogantnež, medtem, ko z druge strani, ko so kolegice in kolegi postavili jasne teze, še več, žalili predstavnike predlagatelja, seveda to ne zmoti nikogar, predvsem s strani koalicijskih strank.</p>
               <p>Želel bi si, da bi ostala Republika Slovenija proevropska država. Ne glede na to, kar je minister rekel, težko se ne <gap n="..."/> zelo težko se ne ustvarja vtis, predvsem, ko predsednik Vlade sili v sodelovanje z Orbanom in Salvinijem, da njegov pogled na Evropsko unijo ne postaja evroskeptičen. Še sam Vučić je danes zanikal sodelovanje s tema dvema. Čakamo, da se tudi stranka SDS ne bo pridružila evroskeptikom v kakršnikoli obliki že.</p>
               <p>Želel bi si, da bi danes razjasnili določene okoliščine vloge Republike Slovenije in še bolj bi si želel, da Republika Slovenija s tem nič ne bi imela. Premalo je govoriti o sodelovanju, ko še na osnovna vprašanja ne dobimo odgovora. Seveda bi si želel, da bi Slovenija opravila predsedovanje z odliko in bi lahko le opravi dobro ime naše države. Kdor misli, da s tem, ko se je pojavil ta papir in povezovanja, povezovanje Republike Slovenije s temi dokumenti ni storjena škoda, se seveda laže oziroma se spreneveda.</p>
               <p>Tako da, spoštovani, prejeli smo tudi tri predloge s strani koalicije. Tako, kot je povedal kolega Nik Prebil, ne vidim razloga, da se vsakič znova popravlja predlagane sklepe s strani opozicije. In tudi to je neka oblika sodelovanja, ki bi lahko bila zgled. Pa že rečeno, pri enem od ključnih izzivov na področju zunanje politike, to je izjava o sodelovanju severnem Jadranu, ste bili moč priča sodelovanja med koalicijo in opozicijo, ni bilo ene besede na to temo. Zakaj ni možno tega storiti tudi v temu primeru. Ko bo premier Janez Janša, ne glede na vaše različne interpretacije, nedvoumno zanikal svojo vlogo v tem »non paperju«, potem bomo na varni strani. V kolikor ne, potem bomo pa imeli še več težav, kot jih imamo. Ni namen s strani opozicije generirat določenih okoliščin, ampak jih razjasnit in te priložnosti danes nismo imeli. To ni kriva ne opozicija, ne minister, ne koalicija, ne tuji, ne domači mediji, ampak predvsem predsednik Vlade, ki bi lahko preko njemu najljubšemu kanalu Twitterju ali pa s tiskovno konferenco izjavil preprosto samo ob eni priložnosti, tako kot je storil celo na letališču predsednik republike in to poudaril še enkrat na tiskovni konferenci v Predsedniški palači, storil tudi predsednik Vlade.</p>
               <p>In mislim, da to je tisto minimalno, kar lahko od njega pričakujemo, pa ne glede na vse zmerljivke in vse izrečene besede na račun kogarkoli danes tukaj. To bi moralo biti njegovo poslanstvo in njegova drža, da dejansko pojasni nedvoumno njegovo stališče, ki je lahko v tem primeru tudi stališče Republike Slovenije. In mislim, da to imamo pravico in to je tudi naša odgovornost, ne glede na notranjo politiko.</p>
               <p>Hvala lepa in želim vsem skupaj lep večer. Želel bi si, da bi vseeno podprli naše sklepe in s tem pokazali tako pri vas zelo priljubljeno fazo sodelovanje-sodelovanje se ne začne in konča z ustno podporo, ampak z dejstvi. Tako kot smo jih mi izkazali v primeru severnega Jadrana, kjer je minister imel tudi s strani opozicije popolno podporo, tako bi pričakovali tudi pri drugih zunanjepolitičnih vprašanjih.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje o predlaganih sklepih. Najprej pa bomo glasovali samo člani Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage>
               </p>
               <p>Prosim?</p>
            </sp>
            <sp who="SiterPrimož">
               <speaker>PRIMOŽ SITER (PS Levica):</speaker>
               <p>Predal sem vam pooblastilo, predsednica in nisem registriral, da bi zavedli mojo prisotnost.</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> to ste dali za OZU</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Za, ja. Zahtevi Poslanske skupine je predloženih šest sklepov, na klop pa ste prejeli tudi tri predloge sklepov koalicijskih poslanskih skupin. In najprej bomo glasovali o sklepih predlagatelja SD.</p>
               <p>Prehajam na glasovanje o prvem predlogu sklepa predlagatelja SD, ki ga bom prebrala. Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU ponovno potrjujeta zavezanost k deklaraciji o Zahodnem Balkanu, začrtane smernice ter temeljne cilje delovanja Republike Slovenije na Zahodnem Balkanu.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p> Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(1 član.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem predlogu sklepa predlagatelja Poslanske skupine SD. Ga bom prebrala. Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU pozivata Vlado Republike Slovenije k zasledovanju ciljev krepitve političnega sodelovanja z državami Zahodnega Balkana ter utrjevanju stabilnosti in varnosti v regiji.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(12 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o tretjem predlogu sklepa predlagatelja <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="FerjanJure">
               <speaker>JURE FERJAN (PS SDS):</speaker>
               <p>Postopkovno. Jaz se opravičujem, če smem. Jaz se opravičujem, jaz sem ponevedoma pritisnil, pa sem član Odbora za zadeve Evropske unije. Zdaj pa kolegica, ki sem jo prej nadomeščal, je pa že tukaj, tako da prosim da odštejete <gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Hvala lepa za opozorilo.</p>
            </sp>
            <sp who="FerjanJure">
               <speaker>JURE FERJAN (PS SDS):</speaker>
               <p>Pa preverite še pri prvem, lepo prosim.</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> ja, ne moremo za nazaj.</p>
            </sp>
            <sp who="GregorčičMonika">
               <speaker>PREDSEDNICA MONIKA GREGORČIČ:</speaker>
               <p>Za nazaj ne moremo več preverit. Tukaj pa vidim, da gre za sedem proti 11 rezultat zavrnjenega drugega sklepa.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o tretjem predlogu sklepa predlagatelja Poslanske skupine SD, ki se glasi: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU pozivata Vlado Republike Slovenije, da si v skladu z mednarodnim pravom in uveljavljenimi načeli odločno prizadeva za spravo in stabilnost v regiji ter uresničuje dokončne vključujoče in zavezujoče rešitve dvostranskih sporov in vprašanj.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(11 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep <gap n="..."/>
               </p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> 6, Siter je glasoval, ki ni član.</p>
               <p>Ni sprejet.</p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> 6, vi ste glasovali, ki niste član.</p>
               <p>Gospod Siter, ste vi glasovali? Odštejem torej en glas za. 6 proti 11. Tretji sklep ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o četrtem predlogu sklepa predlagatelja Poslanske skupine SD, ki se glasi. Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU utemeljujeta zavezanost Republike Slovenije k evropski perspektivi Zahodnega Balkana in cilju, da poglobi sodelovanje v regiji ter nadaljuje proces širitve v smeri Zahodnega Balkana, tudi skozi 18-mesečni program trojnega predsedstva Nemčija, Portugalska, Slovenija Svetu EU.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(11 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o petem predlogu sklepa predlagatelja Poslanske skupine SD, ki se glasi: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU pozivata Ministrstvo za zunanje zadeve, da v 30 dneh pripravi stališča Republike Slovenije do Zahodnega Balkana, ki jih bo kot predsedujoča država članica Sveta Evropske unije v drugi polovici leta 2021 zastopala na prihodnjem vrhu EU Zahodni Balkan.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(11 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o šestem predlogu sklepa predlagatelja Poslanske skupine SD, ki se glasi: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU vabita predsednika republike k obrazložitvi mnenja oziroma stališča do vsebine navedene v zahtevi za sklic nujne seje Odbora za zunanjo politiko in Odbora za zadeve Evropske unije z dne 14. 4. 2021 na naslednji redni seji Državnega zbora v skladu z 223. in 224. členom Poslovnika Državnega zbora.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p> Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(11 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj bomo glasovali še o predlogih sklepov, ki so jih vložile koalicijske Poslanske skupine. Prvi predlog sklepa, ki ga dajem na glasovanje, se glasi: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve EU podpirata Vlado Republike Slovenije pri zasledovanju ciljev krepitve političnega sodelovanja z državami Zahodnega Balkana ter utrjevanju stabilnosti in varnosti v regiji.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(12 članov)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o drugem predlogu sklepa koalicijskih poslanskih skupin, ki se glasi: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve Evropske unije podpirata zavezanost Vlade Republike Slovenije k spravi in stabilnosti v regiji in pozivata vse politične sile, da si skupaj z Vlado Republike Slovenije prizadevajo k izboljšanju odnosov v regiji Zahodnega Balkana.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo še na odločanje o tretjem predlogu sklepa koalicijskih poslanski skupin, ki se glasi: Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve Evropske unije podpirata zavezanost Vlade Republike Slovenije k evropski perspektivi držav zahodnega Balkana in cilju, da poglobi sodelovanje v regiji ter nadaljuje proces širitve Evropske unije v smeri Zahodnega Balkana tudi skozi 18-mesečni skupni program predsedovanja Nemčije, Portugalske in Slovenije Svetu Evropske unije. Odbor za zunanjo politiko in Odbor za zadeve Evropske unije podpirata organizacijo neformalnega vrha EU Zahodni Balkan v času predsedovanja Republike Slovenije Svetu Evropske unije.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda in 30. nujno sejo Odbora za zunanjo politiko.</p>
               <p>Besedo predajam predsedniku Odbora za zadeve Evropske unije, mag. Marku Pogačniku.</p>
               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="PogačnikMarko">
               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MARKO POGAČNIK:</speaker>
               <p>Ja, spoštovana, hvala za dano besedo.</p>
               <p>O predlaganih sklepih bomo glasovali še člani in članice Odbora za zadeve Evropske unije. Pred glasovanjem vas obveščam še, da poslanec gospod Primož Siter nadomešča poslanko gospo Natašo Sukič. Zdaj, če se strinjate, glede na to, da so bili sklepi že prebrani, bi jaz prebral samo številko sklepa in predlagatelje in zadevo dal na glasovanje. Glasovali bomo prvo o sklepih predlagatelja SD. Glasujemo o prvem sklepu predlog SD.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>/ izklopljen mikrofon/</stage>
                  <stage>(13 članov.)</stage>
               </p>
               <p>
                  <stage>/ oglašanje iz klopi/</stage> mikrofon.</p>
               <p>
                  <stage>/ vključen mikrofon/</stage> Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(13 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(1 član.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 2, predlagatelj Poslanska skupina SD.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>/ izklopljen mikrofon/</stage>
                  <stage>(6 članov.)</stage>
               </p>
               <p>
                  <stage>/ vklopljen mikrofon/</stage> Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 3, predlagatelj Poslanska skupina SD.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p> Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 4, predlagatelj Poslanska skupina SD.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 5, predlagatelj Poslanska skupina SD.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 6. <stage>/ izključen mikrofon/</stage> predlagatelj SD.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(8 članov.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje še predlog sklepov poslanskih skupin koalicije. Na glasovanje dajem prvi predlog sklepa.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 2, predlog poslanske skupine koalicije.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>/ izključen mikrofon/</stage>
               </p>
               <p>
                  <stage>/ vključen mikrofon/</stage> Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Na glasovanje dajem sklep številka 3, predlagatelj poslanske skupine koalicija.</p>
               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="vote-ayes">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage type="vote-no">(Nihče.)</stage>
               </p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda in 25. nujno sejo Odbora za zadeve Evropske unije.</p>
               <p>Hvala za sodelovanje in lahko noč.</p>
               <stage type="time">Seja je zaključena 26. aprila 2021 ob 22.13.</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
